<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>Vorwort</title>
	<section>
		<title>Vorwort zur ersten Auflage</title>
		<para>
			Man sollte erwarten, daß, wenn die Schüler unserer Gymnasien („der lateinischen Schulen”) das Lateinische 7–8 Jahre lang in wöchentlich 8–10 Stunden getrieben haben und zwar so, daß die grammatische Seite beim Unterricht die vorzugsweise betonte ist, die nach Prima versetzten Sekundaner ihre Grammatik, sei es Zumpt oder Berger oder Schultz oder Ellendt-Seyffert, wie ein Vaterunser am Schnürchen hätten, und daß in Prima für die Grammatik nichts Bedeutendes mehr zu geschehen brauchte. Daß die Sache aber nicht so günstig steht, daß im Gegenteil das grammatische Wissen der angehenden Primaner fast durchgängig ein wenig befriedigendes ist und durchaus nicht der ungeheuren Kraft und Anstrengung entspricht, die von Lehrern und Schülern auf diesen Gegenstand eine lange Reihe von Jahren verwandt wird, muß jeder unbefangene Lehrer, der über diesen Punkt aus eigener Praxis ein Urteil hat, sofort zugestehen. Oder wäre ich im Irrtum, wenn ich behaupte, daß bei weitem die meisten Primaner in der Formenlehre eine bedauerliche Unsicherheit manifestieren, und daß selbst viele wichtige Regeln der Syntax entweder <foreignphrase lang="la">terra incognita</foreignphrase> sind oder wie einst Delos als unfixierte Eilande im Meere umherschwimmen? Oder wäre es nicht wahr, daß fast auf jeder Direktorenkonferenz das Thema ventiliert wird: „Wie ist der lateinische Unterricht auf unseren Gymnasien einzurichten, um günstigere Resultate als bisher zu erzielen?“
		</para>
		<para>
			Wenn nun die Sache so liegt, so tritt an jeden Lehrer, dem die Korrektur der lateinischen Aufsätze und Exercitien in Prima anvertraut ist, die unerläßliche Forderung heran, die Grammatik fortwährend mit seinen Schülern zu behandeln, um Vergessenes wieder zurückzurufen und Unbekanntes ihnen zuzuführen; denn solange die Grammatik nicht unbedingt festsitzt und in allen ihren Teilen beim Schüler in Fleisch und Blut übergegangen ist, werden auch in den schriftlichen Leistungen die schlimmen Flecke der <foreignphrase lang="la">menda grammaticalia</foreignphrase> nicht verschwinden, die, wie jeder Primaner selbst am besten weiß, auch das stilistisch tadelloseste Scriptum entstellen.
		</para>
		<para>
			Als dem Verfasser dieses Buches vor etwa sechs Jahren der grammatische und stilistische Teil des lateinischen Unterrichts in Prima übertragen wurde, kam er sehr bald zu der Erkenntnis der eigentümlichen Schwierigkeiten dieser Disciplin. Er sollte es dahin bringen, daß die Primaner bei ihren Arbeiten stets Rücksicht auf die feineren Gesetze der Stilistik nahmen, und fand doch überall, daß ihnen ein bedeutender Teil der groben Elementargrammatik abging. Es waren ihm wöchentlich nur drei Lektionen angewiesen; eine derselben sollte auf die Durchnahme der zu Hause angefertigten Exercitien, eine auf ein anzufertigendes Extemporale und eine auf die Besprechung der Aufsätze verwandt werden. Die Zeit, die dabei für Repetition der Grammatik übrig blieb, war offenbar sehr beschränkt, zumal da ja auch die Behandlung der Stilistik ihr Recht forderte. Zwar ließen sich an die Durchnahme der Exercitien und Aufsätze überall Regeln knüpfen; aber der Übelstand, der dabei blieb, war, daß, wenn eine Regel genau durchgenommen und auch von den Schülern aufgefaßt war, dieselbe doch, da sie nur mündlich mitgeteilt und nicht schriftlich zur Repetition aufgezeichnet war, nach kurzer Zeit wieder vergessen wurde. Auch war es unmöglich, auf diese Weise ein festes System in die Sache zu bringen und einen größern Teil der Grammatik im Zusammenhange zu behandeln. Um dieses zu erreichen, mußte die Grammatik selbst zur Hand genommen und abschnittweise durchgenommen werden. Der Verfasser fand die Grammatik von Zumpt vor und behielt dieselbe bei, obgleich er die von Schultz für vorzüglicher hielt. Aber wie war es nun möglich, nach derselben zu repetieren? Der Verfasser erklärt von vornherein, daß es ihm nicht möglich gewesen ist, irgendwelches Resultat damit zu erreichen, obgleich er die Sache mit Energie angriff und keine Mühe scheute. Er erinnert sich noch, um ein Beispiel anzuführen, an folgendes: Es waren §§ 523 bis 530 zur Repetition aufgegeben; in der bestimmten Stunde sollte einer der besseren Schüler den Inhalt dieser Paragraphen angeben; derselbe hatte das Pensum offenbar repetiert, so sauer ihm diese Aufgabe auch geworden sein mochte, war aber nicht imstande, meiner Aufforderung nachzukommen, und es fand sich überhaupt keiner, der es vermocht hätte. Alle erklärten, sie hätten sich durch die Paragraphen nicht durchfinden können und seien jetzt erst recht verwirrt geworden. Und ihr Lehrer konnte ihnen nicht abfallen; denn er mußte gestehen, daß es ihm selbst sauer geworden war, die betreffenden Paragraphen zu repetieren und sich ihren Inhalt vollständig klarzumachen. – Noch schwieriger aber wurde das Repetieren nach Zumpt, wenn in die Formenlehre zurückgegriffen werden mußte, z. B. auf die Komparation der Adjektive; das Resultat war gleich Null, und schon nach wenigen Wochen war es klar geworden, daß eine Grammatik, wie die von Zumpt ist, in der Hand von Schülern zum <emphasis>Repetieren</emphasis> durchaus unbrauchbar sei.
		</para>
		<para>
			Bei weiterer Überlegung fand ich, daß auch die übersichtlichere und klarere Grammatik von Schultz und die kompendiöse Grammatik von Berger dem in Rede stehenden Zwecke nur mangelhaft entsprechen würden; vielmehr mußte nach meiner Ansicht ein Buch speciell für diese Bestimmung geschaffen werden. Ich schlug deshalb den allerdings mühseligen Weg ein, für meine Schüler die lateinische Grammatik – und zugleich auch die Stilistik und Synonymik – selbst zu bearbeiten, damit die Primaner danach repetieren könnten. Dieses Unternehmen schlug durch; die Sache ging gut, der Erfolg war ein augenscheinlicher. Anfangs war ich mir über den einzuschlagenden Weg noch nicht klar gewesen; allmählich klärte sich die Methode, und als nach zwei Jahren der Kursus vollendet war, konnte ich mir mit Freuden sagen, daß ich etwas erreicht hatte, was ich ohne diesen Weg schwerlich erreicht hätte.
		</para>
		<para>
			Die Grundsätze, die ich befolgte, waren in kurzem folgende:
			<orderedlist>
				<listitem>
					<para>
						Die äußere Form, in der die Regeln gegeben wurden, bestand in kurzen, bestimmten Fragen, wie sie der Lehrer dem Schüler vorlegt. Dieselben wurden, mit Zahlen bezeichnet, für sich apart in ein besonderes Heft geschrieben; in einem andern Hefte standen die entsprechenden Antworten. Jede Frage bildete ein für sich bestehendes kleines Ganze.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Der grammatische Stoff sollte in der größten Vollständigkeit gegeben werden; es durfte nichts fehlen, was irgendwie wichtig war. Unpraktisch wäre es aber gewesen, a) solche Sachen aufzunehmen, die bei jedem Schüler der Sekunda vorausgesetzt werden müssen, und b) solche Ausnahmen und Besonderheiten der Klassiker zu berücksichtigen, die kein Schüler zu wissen braucht, weil er sie doch nicht praktisch verwerten kann.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Zugleich mußte aber auch der Stilistik und Synonymik ihr Recht gegeben werden. Ich wollte erreichen, daß die Primaner nur dies eine Buch für ihren Gebrauch bedurften; denn nichts kann störender und mißlicher sein, als für eine Disciplin mehrerer Werke zu bedürfen. Es ist schwer genug, den Schüler mit <emphasis>einem</emphasis> Buche hinlänglich vertraut zu machen. Innerhalb welcher Grenzen sich die Stilistik und Synonymik zu halten hatte, darüber mußte lediglich das praktische Bedürfnis entscheiden.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Eine besondere Aufmerksamkeit mußte auf die Wahl der Beispiele verwandt werden. Ich wußte ja, daß den meisten Schülern ihre Grammatik deshalb so wenig liebsam war, weil die aus den Klassikern genommenen, zum großen Teile aus dem Zusammenhange gerissenen Sätze nichts Anziehendes für sie hatten. Es war mein Bestreben, überall geschmarkvolle, lehrreiche, interessante Sätze zu bilden und solche mit abstraktem Inhalte möglichst zu vermeiden.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Wo es anging, veranlaßte ich durch die Art der Fragestellung die Schüler, aus gegebenen Beispielen die betreffende Regel selbst durch eigene Kraft zu finden. Auch mußten Sätze mit versteckten Fehlern gegeben werden, damit der Schüler auf diesem in unsern Grammatiken gänzlich versäumten Wege lernte, sich vor Fehlern zu hüten.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Wenn ich auch die Wahrheit des von Nägelsbach ausgesprochenen Satzes: »Ein blinder Cicronianismus ist Unnatur« vollständig anerkannte, so konnte ich doch nicht umhin, stets auf Cicero zurückzugehen und diesen als Vorbild aufzustellen, ohne damit dem Werte der anderen Klassiker Abbruch thun zu wollen.
					</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
		</para>
		<para>
			Von dem nach diesen Grundsätzen bearbeiteten Werke erscheint hiermit die erste Hälfte, der die zweite, so Gott will, bald nachfolgen soll. Es ist mein herzlichster Wunsch, daß die Gabe, welche ich den Gymnasien und der studierenden Jugend biete, an vielen Stellen Segen schaffen und zum Eindringen in das Wesen der lateinischen Sprache beitragen möge. Zugleich bitte ich aber alle sachkundigen Männer, denen das Buch vor die Augen kommt, um schonende Beurteilung und um eine milde Kritik, wenn nicht jedem alles gefällt oder wenn manches nicht wohl gelungen zu sein scheint.
		</para>
		<para>
			Es bleibt noch übrig, über zwei Punkte ein Wort zu sagen. Manchem könnte es vielleicht ungerechtfertigt erscheinen, daß unter den Fragen gar nicht wenige sind, die für einen Primaner zu erbärmlich, für sein unfraglich vorhandenes Wissen geradezu beleidigend scheinen. Ja, es mag sein, daß solche Fragen für <emphasis>viele</emphasis> Primaner überflüssig sind; davon bin ich aber fest überzeugt, daß in dem Buche nicht eine einzige Frage sich findet, auf welche alle Schüler einer Prima sofort genügende Antwort geben können, und jedenfalls schadet es nicht, wenn auch leichtere Sachen, die nach Quinta zu gehören scheinen, noch einmal aufgefrischt werden.
		</para>
		<para>
			Was sodann die Benutzung bereits erschienener latein. Lehrbücher betrifft, so habe ich von den Arbeiten von <emphasis>Schultz, Zumpt, Madvig, Ellendt-Seyffert, Berger, Fromm, Krüger, Krebs, Goßrau, Haacke, Meiring, Englmann, Hoffmann, Lattmann, Höchel</emphasis> etc. in der Weise Gebrauch gemacht, daß ich, wo es irgend anging, die eigenen Worte derselben ohne Abänderung aufgenommen habe. Ich habe dies Verfahren für das würdigste gehalten. Trotzdem glaube ich hoffen zu dürfen, daß mir niemand den Vorwurf machen werde, mein Buch habe lediglich kompilatorischen Wert.
		</para>
		<para>
			Indem ich nun das Buch dem geneigten Wohlwollen und der schonenden Beurteilung aller Schulmänner empfehle, erlaube ich mir, allen Kollegen die dringende Bitte ans Herz zu legen, mich auf jeden Mangel, jedes Versehen, jede Unklarheit gütigst aufmerksam zu machen und mich mit passenden Beiträgen unterstützen zu wollen, damit das Buch, allmählich in allen Teilen verbessert und aller Einseitigkeit enthoben, den Schülern der oberen Gymnasialklassen namentlich bei ihren Privatstudien zu wahrem Frommen und Segen gereiche.
		</para>
		<para>
			Holzminden, den 4. Dec. 1872.
		</para>
		<para>
			Menge.
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>Vorwort zur zweiten Auflage</title>
		<para>
			Der ersten Auflage des Repetitoriums, das ich mit bangem Herzen in die Welt geschickt hatte, ist eine meine kühnsten Erwartungen weit übersteigende günstige Aufnahme zu teil geworden. Eingehende Recensionen sachkundiger Männer, die in der Berliner Gymnasial-Zeitung, in Fleckeisens Jahrbüchern und in der Jenaer Litteratur-Zeitung sich über das Buch ausgesprochen, haben anerkannt, daß die von mir befolgte Methode ihre nicht zu unterschätzenden Vorzüge habe. Das Buch hat gleich nach seinem Erscheinen in zahlreichen Gymnasien Deutschlands und des Auslandes Aufnahme gefunden. So ist es gekommen, daß die erste starke Auflage bereits nach Verlauf von kaum anderthalb Jahren vergriffen ist.
		</para>
		<para>
			Die neue Auflage hat in allen Teilen eine durchgehende Revision und, wie ich behaupten zu dürfen glaube, eine wesentliche Verbesserung erfahren. Nicht nur sind zahlreiche Versehen berichtigt und in der ersten Bearbeitung noch fehlende Materien nachgetragen, sondern es sind auch viele Regeln bestimmter gefaßt oder durch lehrreiche Sätze illustriert. Von den zahlreichen Beiträgen und Verbesserungsvorschlägen, welche mir von Kollegen aus den verschiedensten Gegenden zugegangen sind, habe ich alles berücksichtigt, soweit es mir eine reifliche Überlegung zur Pflicht machte. Zu ganz besonderem Danke bin ich aber den Herren Gymnasiallehrern Dr. <emphasis>Warschauer</emphasis> zu Breslau und Dr. <emphasis>Mensel</emphasis> zu Berlin verpflichtet, welche das Buch mit unermüdlicher Aufmerksamkeit durchgesehen und mir mit der größten Güte ihre inhaltreichen Bemerkungen übermittelt haben. Neu hinzugekommen ist ein Anhang, in welchem eine Anleitung zur Abfassung lateinischer Aufsätze gegeben wird, und eine für die Bedürfnisse der Schule berechnete Synonymik ist separat dazu erschienen.
		</para>
		<para>
			So möge denn das Buch in seiner neuen Form zum zweitenmal seinen Weg in die Welt antreten, möge den alten Freunden in der veränderten Gestalt nicht unlieb sein und sich unter Lehrern und Schülern neue Freunde erwerben. Sollte dasselbe den gleichen Beifall wie bisher finden, so würde ich mich für meine Arbeit überreich belohnt fühlen.
		</para>
		<para>
			Holzminden, den 1. Juli 1874.
		</para>
		<para>
			Menge.
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>Vorwort zur fünften Auflage</title>
		<para>
			Daß es ein prekäres Unterfangen sei, ein Buch, von welchem nach wenigen Jahren die fünfte Ausiage erforderlich ist und welches, meines Wissens, von der Kritik eine durchweg günstige Beurteilung erfahren hat, einer tief eingreifenden Umarbeitung zu unterziehen, habe ich mir von Anfang an keineswegs verhehlen können. Und doch bin ich lediglich durch den Wunsch, der mir in unerwartetem Maße zu teil gewordenen Anerkennung die gebührende Rücksicht zu tragen, zu dem Entschlusse gebracht, mich der anstrengenden Mühe einer Neubearbeitung zu unterziehen, um das Buch zu derjenigen Ausgestaltung zu bringen, die mir von Anfang an als Ziel vorschwebte, zu deren Erreichung mir aber früher die erforderliche Erfahrung abging.
		</para>
		<para>
			Übrigens bezeichnet die nunmehr vorliegende Neugestaltung durchaus nicht ein Aufgeben des ursprünglichen Programms; vielmehr sind die von jeher für mich maßgebend gewesenen Grundsätze in allen wesentlichen Punkten festgehalten, ja in mehr als einer Beziehung noch konsequenter durchgeführt. Durch eigene Beobachtung und durch die Mitteilungen geschätzter Kollegen war es mir von Jahr zu Jahr klarer geworden, daß das Buch schon von der ersten Auflage an eine für den größten Teil unserer Schüler zu bedeutende Fülle grammatischen und in noch höherem Grade stilistischen Materials enthalte und seinen nicht in Abrede zu stellenden Erfolg weniger der Benutzung von seiten des Gros unserer Primaner und Sekundaner verdanke als vielmehr dem Umstande, daß es Studierenden und vorgeschrittenen, an ihrer Fortbildung mit wirklicher Hingebung arbeitenden Schülern ein durch die zu Grunde gelegte Methode zusagendes Lernbuch, vor allem aber für einen großen Teil der Lehrerwelt ein praktisches Repertorium der Grammatik und Stillstik abgegeben hatte. Demnach stellte ich mir, als eine neue Auflage des Buches erforderlich geworden war, die doppelte Aufgabe, einmal ein speciell für die Bedürfnisse der überwiegenden Zahl von Schülern der oberen Klassen berechnetes, gewissermaßen <emphasis>elementares</emphasis> Repetitorium der lateinischen Grammatik im genauen Anschluß an das Lehrbuch von Ellendt-Seyffert neu zu schaffen
			<footnote>
				<para>Dieses neue Buch ist soeben unter dem Titel: <emphasis>Materialien zur Repetition der lateinischen Grammatik</emphasis> im Verlage von Julius Zwißler erschienen und wird der geneigten Berücksichtigung aller Kollegen bestens empfohlen.</para>
			</footnote>
			; sodann aber das frühere Buch so auszuarbeiten, daß es den höhergehenden Wünschen selbstthätiger Schüler als ein willkommenes Lernbuch, daneben den praktischen Zwecken der Lehrer als ein zuverlässiges Repertorium in noch besserer Weise als früher dienen könnte.
		</para>
		<para>
			Das Urteil über den Wert des Buches in seiner jetzigen Gestalt überlasse ich getrost dem Urteile sachkundiger Schulmänner. Alle diejenigen, welche meiner Arbeit vordem ihren Beifall geschenkt haben, werden — <foreignphrase lang="la">absit invidia verbo</foreignphrase> — der neuen Auflage mindestens die gleiche Liebe entgegenbringen; manche von denen, welche früher an dem Buche zu tadeln fanden, werden vielleicht jetzt demselben einige Berücksichtigung schenken; diejenigen aber, welche nach wie vor den von mir eingeschlagenen Weg für verfehlt erklären, mögen mir wenigstens gestatten, in einer Zeit, in welcher über die Ziele und die Methode des lateinischen Gymnasialunterrichts eine beängstigende Unklarheit herrscht, den Weg zu verfolgen, welchen ich in Gemeinschaft mit vielen praktischen Schulmännern für einen guten und richtigen gehalten habe und noch jetzt halte.
		</para>
		<para>
			Sangerhausen, den 1. Februar 1895.
		</para>
		<para>
			Menge.
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>Vorwort zur sechsten Auflage</title>
		<para>
			Wenngleich das Buch in der neuen Auflage bezüglich der Anordnung des Stoffes keine Änderungen erfahren hat, so ist es doch in allen seinen Teilen in solchem Umfange ergänzt und berichtigt, daß es an mehr als einer Stelle eine völlig neue Arbeit zu sein scheint. Ich hoffe durch die Mühe, welche ich seit dem Erscheinen der vorigen Aussage unausgesetzt auf das Werk verwandt habe, mir den Beifall sachkundiger Kollegen erworben und den Wert desselben wesentlich erhöht zu haben; ja ich glaube, ohne den Vorwurf der Selbstüberhebung befürchten zu müssen, zu der Behauptung berechtigt zu sein, daß es in unserer Litteratur kein zweites Lehrbuch giebt, welches dem praktischen Schulmanne eine gleich vielseitige und zuverlässige Auskunft über den Sprachgebrauch der klassischen Latinität bietet. Dabei bin ich freilich weit davon entfernt, die Augen gegen die Überzeugung zu verschließen, daß meine Arbeit die wirkliche Vollkommenheit noch längst nicht erreicht hat; haben mir doch meine auch während des Druckes der vorliegenden Auflage fortgesetzten Studien im Laufe der letzten Monate schon wieder einen reichen Stoff zur Berichtigung oder Ergänzung vieler in dieser neuen Bearbeitung enthaltenen Angaben geliefert. Ich hoffe, wenn auch erst nach längeren Jahren auf das Titelblatt einer neuen Auflage der Wahrheit gemäß die Angabe setzen zu können, daß das Buch wiederum vielfach verbessert sei.
		</para>
		<para>
			Von einer speciellen Anführung der zahlreichen von mir für die vorliegende Bearbeitung benutzten wissenschaftlichen Hülfsmittel glaube ich hier absehen zu dürfen; dem sachkundigen Schulmanne sind ja die betreffenden Arbeiten ohne weiteres von selbst bekannt. Auch habe ich mein seit der ersten Auflage befolgtes Verfahren streng festgehalten, alles Entlehnte dem Wortlaute nach ohne Abänderung aufzunehmen, falls mir nicht ausnahmsweise eine teilweise Änderung geboten zu sein schien. Es wird demnach jeder, dessen Arbeiten ich benutzt habe, dasjenige, was ich von ihm entlehnt habe, unverschleiert und unverhüllt bei mir so vorfinden, wie er es selbst der Außenwelt geboten hat. Ist demnach auch mein Buch in vielen, ja zahllosen Einzelheiten an fremden Tischen zu Gaste gegangen, so ist es dennoch, als ein Ganzes betrachtet, mein geistiges Eigentum und eine selbständige Arbeit, welche ich der wohlwollenden Berücksichtigung aller Kollegen freundlichst zu empfehlen mir erlaube.
		</para>
		<para>
			Sangerhausen, den 10. Juni 1890.
		</para>
		<para>
			Menge.
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>Vorwort zur siebenten Auflage</title>
		<para>
			Die Mitteilung der Verlagsbuchhandlung, daß von dem vorliegenden Buche eine neue Auflage erforderlich sei und der Druck desselben sofort beginnen müsse, verursachte mir zwar im Anfang dieses Jahres eine freudige Überraschung, versetzte mich aber zugleich auch in nicht geringe Verlegenheit, da ich für die Verbesserung des Buches seit längeren Jahren so gut wie nichts gethan hatte. Denn seit der Einführung der neuen Lehrpläne (i. J. 1892), durch deren Bestimmungen dem Unterrichte in der lateinischen Grammatik die stärksten Wurzeln abgeschnitten und dem Unterrichte in der lateinischen Stilistik die Berechtigung aberkannt worden ist, hatte ich der festen Überzeugung gelebt, daß mein Buch keine neue Auflage mehr erleben würde und seine Daseinsberechtigung verloren habe. Infolgedessen hatte ich dasselbe ganz aus den Augen verloren und zwar um so mehr, als meine Versetzung nach Wittstock es mit sich brachte, daß ich den lateinischen Unterricht in Prima verlor und dafür den griechischen in derselben Klasse zu übernehmen hatte. Die neue Ausgabe unterscheidet sich demnach von der vorigen nur wenig; doch sind die Berichtigungen und Ergänzungen immerhin so zahlreich und bedeutend, daß sie mich dazu berechtigen, die Auflage auf dem Titelblatt als verbessert zu bezeichnen, und mir die Gewißheit geben, daß das Buch vervollkommnet in die Welt hinausgeht, um dem Streben und den Bedürfnissen einer sich leider täglich verringernden Schar solcher Kollegen zu dienen, die sich entweder aus innerem Drange oder infolge äußerer Nötigung einem tiefergehenden Studium der lateinischen Grammatik und Stilistik widmen. Ihnen empfehle ich mein Buch als ein von seiten der Kritik längst anerkanntes Hilfsmittel und mich selbst als einen für die klassischen Schriftsteller der Römer begeisterten Philologen aus der Schule des unvergeßlichen Hermann Sauppe.
		</para>
		<para>
			Wittstock, 1. Oktober 1899.
		</para>
		<para>
			Menge.
		</para>
	</section>
</preface>