<appendix xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>Anhang</title>
	<subtitle>
		Einige Regeln für die Abfassung lateinischer Aufsätze.<footnote><para>Mit besonderer Benutzung von Seyfferts <foreignphrase lang="la">Scholae Latinae</foreignphrase>, Capelles und Hempels Anleitung zum lateinischen Aufsatz, Balbulas lateinische Aufsätze, Hoffmans Rhetorik für Gymnasien.</para></footnote>
	</subtitle>
	<orderedlist>
		<listitem>
			<para>
				Jede Abhandlung (<foreignphrase lang="la">dissertatio</foreignphrase>, Chrie (<foreignphrase lang="la">chria</foreignphrase>) oder Rede (<foreignphrase lang="la">oratio</foreignphrase>) besteht in der Regel aus drei Hauptteilen (<emphasis>konstanten</emphasis> Teilen):
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para><emphasis>Einleitung</emphasis> (<foreignphrase lang="la">Exordium, Prooemium, Introitus</foreignphrase>)</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><emphasis>Ausführung</emphasis> oder Abhandlung (<foreignphrase lang="la">Tractatio</foreignphrase>), zu welcher die <emphasis>Beweisführung</emphasis> (<foreignphrase lang="la">Argumentatio</foreignphrase>) gehört;</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><emphasis>Schluß</emphasis> (<foreignphrase lang="la">Conclusio</foreignphrase>).</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
			 	Die <emphasis>Einleitung</emphasis> (<foreignphrase lang="la">Exordium</foreignphrase>), welche auf den Gegenstand der Abhandlung vorbereiten und zu ihm hinführen soll, muß kurz und präzise sein, das Interesse des Lesers oder Hörers für den zu behandelnden Gegenstand erwecken und am Schlusse das Thema selbst in derjenigen Form ankündigen, in welcher es als Grundlage der Abhandlung dienen soll (<foreignphrase lang="la">Propositio</foreignphrase>, d.h. Feststellung des Gegenstandes).
			 </para>
		</listitem>
	</orderedlist>
</appendix>
<!-- Anhang «
-)
1. Jede Abhandlung (diesertatio), Chrie (chria) oder Rede (oratio) besteht in der

Regel aus drei Hauptteilen (konftanten Teilen):

a) Einleitung (Exordium, Prooemium, Introitue);

b) Ausführung oder Abhandlung (Tractatio), zu welcher die Beweis-

führung (Argumentatio) gehört;

.c) Schluß (Canclusio).

2. Die Einleitung (Emordium), welche auf den Gegenstand der Abhandlung vor-
, bereiten und zu ihm hinführen soll, muß kurz und präzise sein, das Interesse
des Lesers oder Hörers für den zu behandelnden Gegenstand erwecken und am

Schlusse das Thema selbst in derjenigen Form ankündigen, in welcher es als

Grundlage der Abhandlung dienen soll (Propositio, d. h. Feststellung des Gegen-

standes)·

Anm. 1. Qangbe Einleitungen sind stets zu vermeiden, da dieselben die Aufmerksamkeit nicht
spannen, son ern lähmen und ableuien; man soll möglichst rasch zur Sache selbst (in mediae
res) tommen.

Anm. 2. Dem Stosse nach soll die Einleitung nichts enthalten, was in die Ausführung selbst
gehört; jedes Vorgreifen schwächt das Interesse fiir die Sache. Auf der andern Seite sollen
aber wieder die Gedanken der Einleitung in möglichst enger Beziehung zum Gegenstande stehen,
sonst entsteht ein Exordium separatum. Sind die einleitenden Gedanken so allgemeiner
Natur, daß sie nicht bloß zu dem«speeiellen Gegenstande, sondern zu allen mit ihm verwandten
Gegenständen passen, so entsteht ein Exordium commune. Die (Einleitungen sollen prin-
cipia can-drum propria sein-

Anm. 3. Die Klassiter verwenden beim Exordinm häuﬁg den Datz'm partice'pc'i in Wen-
dungen wie: Saepiesime mihi de (amicitia) cogitanti maximo illud coneiderandum
videri solet, ntrnm — an. — Quaerenti mibi multumque et din cogitanti, qna re
pas-am prodesse quam plurimis, nulla maior occnrrebat, qnam si . . . —- Cogitanti
mibi saepenumero et memoria vetera. tepetenti mirum videri solet . . . — Mi inse-
pennmero in summos homines intuenti quaerendnm esse vieum eat, qnid esset, cur
. . . —- Legenti mihi nuper Platonis Phaedonem exstitit quaedam quaestio subdifﬁ-
cilis, num.. .—Multa‚ mibi legenti, malte- audienti, quae popnlus Rom. domi
militiaeque praeclara facinora fecisset, for-te lnbuit attendere, quae maximo res
tanta negotia sustinuisset. Derartige Wendungen haben aber leicht etwas Gleißnerisches \
und Selbstgesiilliges an sich.

Anm. 4. Ost, aber durchaus nicht immer, ist die Propositio mit einer Ptkiitia (cf. 218) ver-
bunden, d. h. einer kurzen und bestimmten Antiindigung der Hauptteile der Ausführung oder
der Gesichtspunkte, nach denen abgehandelt werden soll. Beachte folgende Muster der Par-
titio: Primum de genere belli, deindc de magnitudine, cum de imperatore deligendo
explicabo. — Primum igitnr origo, dein-le cansa, Fast natura, tum ad extremum
neue ipse explicetnr orationis aptae atque numerosae.—Etenim cum complector animo,

‘) Mit besonderer Benutzung von Sehfferts Scholse Latium-, Capelles und Zenit-cis An-
leitung zum lateinischen Aufsatz, (Mal ulas Lateinische Aussche, Hoffmanns Rhetokii für ymnasien.

— 392 —

cur senectns miser-u videstur, qusttuor reperio csusss: uuam quod . . ., alter-am
qnod . . ., Mit-»- qnod . . ., quartam quod . . .; esrum si plscst onus-tout
qusnts qusmque sit iusts nnsqnseqne, videsmns. — Cuins quidom rei cum can-am
qusersrem, quidnsm esset, cur . . ., has causas inveniebam dass: smart: qnod .. .;
altem est hasc. quod . . . — Ac »in-um quanta innocsntis dsbsnt esse imperstores ?
quanta dein-je in omnibns rebus tsmpersntia, gut-nic- ﬁde, getan-a facilitsts, quanto
ingenio? Quse brevitsr qualia sint in Pompeio, considsrsmns. —- Tres sont ros,
quse obstent hoc ten-pure Sex. Boscio: crimen sdverssriorum et und-ei- et poo
tsntis. — aus Verba zur Einführung der Psrtitio gebraucht man erwiean wplz'oemus,
dicemus, «173mm, Meeren-, ve'deamus, dicendmn ext, die-erwärm- est, nein-« n'-
eleme- esse die-anderm u. ä.

Anm. 6. Bei der Ankündigung des Themas (Propositio) kann man folgende Wendungen ge-
brauchen: psncis hoc oco exponers iuvst („eß ergötzt-C oder iuvst et tue-gnu- sﬂert
utilitstss oder ueeoio un utiie sit utgue incnndum oder mimm quantum mir-nun de—
lectst oder operss prstium vidstur esse; — use nunc, si plmt, psnlo mutet-ins
perqnirsmus; — psulo diligsntius can-justus (oder paulo aber-ins docore oder bre-
viter considerars) non slisnnm videtur oder band slisnum s studüs nostris vidstur;
— res digns videtnr, in ans-u diligentius inquiramus; — psnlo sltius repetere
mihi licest; — brsvitsr (oder paulo diligentius) exponere liceat; — mihi in snimo
est explicsre. Das Weitere cf. unten 17.

3. Die Ausführung (Tractatio) hat den Zweck, über den zu behandelnden Gegen-
stand in planmäßiger Weise zu belebten, fein Wesen zu untersuchen und zu
erörtern, mit Gründen die Wahrheit einer Sache zu beweisen. Sie kann in
einen p ositiven und negativen Teil zerfallen (Conﬁrmatio und Refutatio) ;
jener führt den direkten Beweis, dieser den indirekten und widerlegt ge-
machte oder denkbare Einwürfe.

4. Der Schluß (leusz‘o), welcher im Verhältnis zur Ausführung nur kurz sein ·
darf, muß sich eng an die Ausführung anschließen. Er faßt in der Regel die
wesentlichen Ergebnisse der Tractatio kurz und nachdrücklich zusammen (Collecte‘o
oder Complem'o = Resumö), darf weder einen speciellen Gedanken der

i Ausführung weiter entwickeln noch einen neuen Gesichtspunkt für die Betrach-
tung des Gegenstandes enthalten, kann aber noch eine sogen. Peroratio hinzu-
r fügen, d. h. eine Abmahnung oder Ermahnung und Empfehlung, welche auf

das Gefühl wirken soll. .

5. Es versteht sich wie für eine deutsche, so auch für eine lateinische Abhandlung von selbst, daß in
derselben der nach reiflicher Meditation zusammengebrachte Stoff richtig disponiert und in ver-
ständlicher, passender Form dargestellt werde. Wie aber schon für jeden deutschen zum eine
Fauptforderung ist, die einzelnen Teile desselben, namentlich die manuelle, durch passende

bergiinge zu verbinden, so dafz alles wohl zusammenhängt und eines aus dem andern folgt,

so stellt man diese Forderung in noch höherem Grade an einen lateinischen zum. Man

eigne sich also die Kunst an, jene Verbindungsmittel, an denen die alten Sprachen fo reich

; sind, überall anzuwenden und nicht leicht einen Sah oder einen neuen Teil zu beginnen ohne

verbindende Partikeln oder solche Wendungen, die ihre Stelle vertreten, — eine Kunst, ohne

die alles angebliche Latein eine Marter für den Leser ist. Dadurch wird man auch am besten

den Fehler der Verworrenheit und Zusammenhanglosigteit, den schlimmsten, der sich denken lügt,
vermeiden.

6. Von der Einleitung (Ezordium) zur Ausführung (Tractatio) isi ein
doppelter Übergang möglich:

a) Wenn nur eine einfache Propositio, keine Partitio angegeben ift und das
Thema einen so reichhaltigen Stoff bietet, daß die Bewältigung und richtige
Verteilung desselben Schwierigkeit macht, so kann 1) eine Das-statis- ((212551,
s) vorausgeschickt werden ask-Formen wie: was igitak (potissimum) ordisr? apa-
igitnr potius incipiam qmm a. . .? Unds igitnr ordiri rsctius pas-usua- qmm
am? — oder es kann 2) eine Form der Aufforderung gewählt werden,
wie: Atqus hinc cspiamus exotdium. Ordiamur igjtnr, ei plscot, ab so, quod

— 393 —
Quamobrem id primum viele-much ei placet . . .; —- aber der Sprechen» legt
3) feine Absicht in einem Zwischensatze mit ut dar, wie: Atqno ut inde
oratio mea proﬁciscatnr. Atque at ordiar (ober proﬁciacar) a . . . Atqne at facilius
intellogere possitia. Ut gutem a facillimis ordiamur.

b) Wenn aber in der Einleitung schon eine Partitio gegeben ist, so gebraucht
man besonders: 1) die kopulativen Partikeln ac, atque oder ae primum
oder ac primus-i quidem (cf. 510. Zu meiden ist et primus-in — oder 2) das
konklusive igitur oder primum Laien-· (cf. 630, 3. Zu meiden sind et pn'mum,
“am“ Und e7:90)- — Als Verba gebraucht man m‘deamus, consideremus,
etwa-rann wplz'cemzw, exkl-haben dicendum est, eitlem-· esse dieendum,
Wem est.

7. Die Formen, mit denen der Übergang zu einem neuen Hauptteile der
Rede gebildet wird, sind folgende: «

a.) Vem'o ad; veniamua ad; atque ut veniamus ad; die Partikel, die hinzu-
treten kann, ist mm0, bald vor, bald nachgestellt (cf. 467), z. V. Venio nnno,
vem'amus nnnc; nunc die-amti- de; videamus nnnc mit indirektem Saat; nunc expo-
namus. Folgt ein besonders wichtiger Tell, lo steht videamns nunc, id quod caput est;
at vero ihm ad illa summa veniamus; nt aliquando ad illa ins-int- veniamus.

b) Deineeps dicatur; deine-ep- dicendum (videndum) est-; deimeps, ut erat-
propositum, die-tax de (cf. 488, 3).

c) segnet-« (entweder mit dem Nominativ des Wortes, welches den Inhalt
des neuen Teiles ansieht, z. B. Sequitur illa-eh quod a. Milonis inimicis sites-inei-
me dicitur, oder mit m, um die Ausgabe des neuen Teiles zu bezeichnen,
z. B. seqniiat, set de nna reliqua parte honestatis dicendum sit); — prowimum
est, ut doceam; tertium est propositum, ut; prozimm est lot-ne (- »Teil
einer änderte“. wofür pure nicht hebt!) mit einem erklärenden Genitiv.

Slum. Vor den rein zeitlichen Partikeln deinde oder gar tum hat man sich beim Übergange
zu einem neuen Hauptteiie zu hüten (cf. 510, Anm.).

8. Der letzte H auptteil der Tractatio wird nicht mit denique oder postremo,
auch nicht mit superest oder relinquitnr, ut (c. 389, Anm. 4) eingeführt, sondern
entweder mit restat oder reliquum est, welche entweder mit einem Routine-
tiv ober mit ut konstruiert werben (3. B. Quarta restat cansa, quae maximo nota-
tem nostram sage-e videtur. Beliquum est, at de felicitste paar-a dicamus), aber mit
Ausdrücken, wie: ut ad erstrqu illud verriet-mas- ac ne illa-d guidem negle-
gendum est, quod mihi ego extremem proz-»wenn

9. Der Übergang zu einem neuen Gliede (Unterteile) innerhalb eines und
desselben Teils wird vermittelt:

a.) entweder in einfacher Weise bei weniger scharfer Sonderung: 1) durch die
kopulativen Partikeln ac und atque (cf. ‚510), gue (cf. 510, getan), das lose
anknüpfende et (namentlich in der Verbindung et qmmiam), atque etzam »und des-
gleichen, und ferner“; — 2) durch die advers ativen Partikeln sed, autem,
gen-, at (cf. 524); — 3) durch iam, iam new „nunmehr, ferner« (cf. 467),
namentlich in Formeln, wie: iam illud videmus; iam illnd quidem per-
spicuum est; iam illa non longam desiderant orationem, quamobrem
existimem . . .; iam vero illa. etiam notiora; — 4) durch praeterea (an
erster oder zweiter Stelle, aber ja kein et dabei !), eodem pertinet quod,
accedz‘t (cf. 372), adde oder huc adde mit einem einfachen Objektskasus, etüzm,
porro (cf. 482, 4); —-

— 394 —

b) oder in rhetorifcher Weise durch: l) age, agedum, age vero (cf. 306, 5);
— 2) durch die mit qm‘d eingeleitete Frage (cf. 410); — 3) durch quid di-
cam de . . .? quid commemorem de . . .; (cf. 332. Anm. 5); — durch ecce,
welches die Aufmerksamkeit auf etwas namentlich Überraschmdes und Uner-
wartetes lenkt, gewöhnlich in Verbindung mit autem, seltener sed; es kann
ebensowohl der Nominativ (cf. 45, Anm. 2) als ein ganzer Satz darauf
folgen, z. ß. Bei-e antem aliqni se Tlmcydideos esse profit-entity nomm quoddun
imperitorum gehn-. sed ecce in msnibus est vir praestentissimo ingenio, C. Gno-
clme. Als Ubergangsfoan ift nicht selten ecce ah'ud, z. ß. Bat-e sutem aliud minus
dubinm.

10. Außerordentlich gebräuchlich ist der Übergang von einem Teile zum andern
durch die fegen. Transitio, deren Eigentümlichkeit darin besteht, daß die Pro—
positio des neuen Teiles mit einer Colleetio (»Rekapitulation«) des letztvorher-
gehenden Teiles verbunden ist. Von ihren mannigfaltigen Formen find folgende
die wichtigsten:

a) einfache Participialkonftruktionen, oft mit igitur ober sed, wie: Qui—
bns expositis (ober cognitis) deinceps dicendum (explicandum, demonstrandum) est
de . . .; g- Exposita igitur (ober cognita igitur) cause deinceps dicendum est de . . .;

· — sed expositis virtutibns Hennibalis nunc accedam ad . . .; — Eis satis cog'nitis,
quae iam explicate sunt, nunc pauca dicemus de . . .

. b) ohne Partikel in Form eines adoersativen Afyndetons, wie: Dixi
de . . .‚ nunc dicam de . . .; — Exposui . . .‚ nunc breviter exponam; — Cognovistis
(ober audistis, videtis, habetis) . . .‚ convertite nnnc animos ad . . . — Causa due-e
sit, videtis; nunc quid egendum sit, considerate. — Habetis de inveniendis rebus
disponendisqne quid sentiem; adiungam etiam de memoria. — De Sonst-satte set-is
dictnm est; deinceps die-tut de institis. — sstis multa de Graecis; sequitur, ut
de Rom-kais pancs addam.

c) das abschließende atque (feIten et) in Formen, wie: Atque haec quidem her-terms
(oder atque haec quidem de. ..)‚ videsmus nunc...; —- Ac de prima qlu'dem
parte satis dictnm est, sequitur, ut docesm . . .; —- Ac mihi videor satis ostendisse . . .‚
proximnm est, at . . .; — Atque haec quidem hoc modo, nillil gutem melius ex-
tremo; —— Atque haec parve. sunt, nnnc reliqna videamus (cf. 510).

d) das motivierende quom‘am »nachdem, nachdem fo«, wofür postqusm oder post—
quam ita pure Germanismen sind (cf. 866, Anm. 2), z. B. Qnoniem initis roter-is ele·
quentise satis demonstrasse videor, per-segnet nnnc exercitationes sntiquorum. —-
Quoniem igitnr onus-im quoqne osteudimus, natur-am nunc, id enim erat tertium,
si plscet explicemns.

e) das abbrechende satis in Ausdrücken, wie: setie mihi malte ver-be fecisse videor . . .‚
testet, nt . . .; - Satis dictum esse arbitror de . . .; deinceps, ut etet propositum,
dies-tat de . . .; — Satis hoc loco dictum est de . . ., nunc explicsbo . . .; —- Satis
malte de natura; sequitur usns, de quo seen-stin- est disputsndum.

f) vergleichende Partikeln (Korrefponfion): atque ut — ita (ob. sie);
nec vero modo (solum) — sed etiam; et — et; cum — tum; nee- — nec,
z. ß. Atque u! in malis attingit animi natura-n corporis similitudo (her abfolviette

« Teil), sie in bonis. -— Nec vom corpori soli subveniendum est, sed menti atque ani-

mo multo magis. — Sed cum haec sunt gravie, indices, time illud acerbissimum
est, quod . . . — Nec vero minus fortitudo Roms-vorna- quam constsntia. laudanda
est.

g) rhetorifch und zugleich mit Steigerung,wie:1«0qqok de..., quid?...
nenne . . .?; —- Sed quid commemoro (ober profero) . . .? — Sed quid duces et prin—
cipes nomine, cum legiones scribat Ceto in eum locum profectes, unde reditures
se non arbitrarentur? -— De secris loqnimur no templis; qnid tsndem? de est-ek-

-— 395 —-

dotibns nenne in mentem venit quantum periculi committntm'? — Viros comme-
moro; qualis tandem Lacaena?

h) ein kurzes rückschauendes Urteil, welchem dann die Propositio des
Neuen entgegengesetzt Wird, g. B. Sed haec lasset-, illa vero gravis atque magna.
— Sed haec et vetera et a Graecie; Cato gutem sie abüt e vita, at cansam mo-
riendi nur-tan- so esse sonder-et — Sed hic ea mente, qna status ext; quid? vos
quo tandem animo eritis? -

11. Will man nach einer Abschweifung vom Thema (Degremb) zu dem ver-
lasseneu Ausgangspunkte zurückkehren (Reditue ad propositum) oder nach einer
längeren Auseinandersetzung abbrechen, um zu etwas anderem überzugehen
(Revocatio), fo gebraucht man dazu die Partikeln sed oder verum (nie autem)
in Formeln, wie sie 524, l u. 2 angegeben sind. Cf. auch quamguam 39l.
Anm. Zuweilen fehlt auch setl oder vemm. Cf. Los-gin- qnam institneram cum profe-

ctus, ad reliqna passiean Vereor, ne nimius in hoc genere videar. Non obtundam
diutiue‚ etenim iam dudnm vereox, ne . — Bezeichnunåen der Degressio find: (a
proponto) abend-arg deﬁecfere, viewed-, declmare, (de/wem, fcrrc'). «
12. Nicht selten gebraucht man die rhetorische Figur der B'aeteﬁtio, um durch das
Berschweigen des einen auf die Wichtigkeit des andern,- das folgt, vorzubereiten
unb aufmerksam zu machen. Vergleiche über dieselbe 561, l7. '
13. Was die Beweisführung (Argumentatio) anbetrifft, so ist dieselbe entweder
eine direkte oder indirekte. Der indirekte Beweis (Argumentum ex contra-
riie) giebt die Nachweisung, daß das Gegenteil einer uns wahrscheinlichen Sache
nicht möglich sei. Er ist also eine dednctio ad absurdum (r) sig rö via-sparen
änaywyrf) unb heißt auch apagogischer Beweis. — Der direkte Beweis
giebt dagegen positive Gründe für unser Urteil an und ist entwenden
deduktorisch, d.h. er schließt vom Allgemeinen auf das Besondere. Seine
eigentliche Form ist der volle Syllogismus oder logische Schluß, von
dessen Gestalt und Wesen in 527 geredet ist. Seine verkürzte Form, das
sogen. Enthymem, ist in 528 besprochen; — oder

induktorisch, d. h. er schließt vom Einzelnen und Besonderen auf das All-
gemeine oder auf ein anderes Besonderes, sei es ex maiore ad minus oder
ex minore ad maius oder ex part ad per oder aus Beispielen der Ge-
schichte, der Natur, des gewöhnlichen Lebens 2c. auf eine allgemeine Wahrheit
oder aus einem charakteristischen Merkmale (indicium) auf bie Sache.

14. Welche große Kraft das Argumentum ex contrariis (ober ex repugnantibus)
hat, wenn es durch die rhetorische Frage mit an oder durch einfache Gegen-
überstellung zweier Sätze ausgedrückt wird, darüber cf. 408 und 528. —-
Wie nisi forte und m's'i vero eine ironische Deduetio ad absurdum bezeich-
nen, lehrt 381, 2.

15. Eine genaue Kenntnis alles dessen, was zum rhetorischen Rüstzeug gehört, be-
sonders die Kunst, von einem Teile einer Rede oder Abhandlung zu einem
andern überzugehen, gewinnt man am besten aus derjenigen Form der Dar-
stellung, die den Namen Chrie führt und die, wie sie das Hauptstlick schon
der alten Schultechnik bildete, so auch noch jetzt mit Vorliebe gepflegt wird,
weil sie a) der jugendlichen Kraft einen nicht zu schweren und doch universellen
Stoff zur Explizierung und Gestaltung eines Gedankeninhaltes giebt; b) durch
ihr feststehendes Schema die Beweisführung zu einem geregelten Gange zwingt
und vor Verworrenheit und unstäter Reflexion bewahrt; c) durch die Menge

v — 396 —
und Mannigfaltigkeit der Teile Gelezenheit zu kunstvollerer Verbindung der-
selben und zur Abwechselung in den bergangsformen bietet, worin Geschmack
und Urteil des Darstellenden sich ganz besonders zu bethütigen hat; d) nicht
nur den Verstand in Anspruch nimmt und zu scharfem Denken zwingt, sondern
auch (namentlich bei Behandlung der Gleichnisse, der Beispiele und des Schlusses)
die Phantasie und das Gefühl beschäftigt und den Darsteller dazu nötigt, sich
zu einem gewissen Schwunge zu erheben und mit etwas lebendigeren Farben
zu malen.

16. Die einzelnen Teile der Ehrie — Cdieselben sind mit Ausnahme der Conclusio
enthalten in dem alten Verse: Quis, quid, cur, contra, simile et para-
digmata, testes) — sind folgende:
l)1'2tordium (Einleitung) cum lande crucem-is (d. h. der Bezeichnung des Schrift- »

stellers, speriell des Werkes, dem das Thema entnommen, oder der historischen Person
welcher der Ausspruch in den Mund gelegt ist [,,Verbalchrie"], oder von der die Handlung
ausgeht [,,Realchrie«]) et cum propositione (d. h. der Aufstellung des Themas),

2) Erz-wisse (Umschreibung oder Erklärung des Themas),

3) Conﬁrmatio (direkter logischer Beweis),

4) contra-»Zum oder Refutatio (indirekter logischer Beweis),

5) Simz'le oder Comparate’o (Gleichnis),

6) Exemplar-i (Beispiel),

7) Testimonium (Zeugnis),

8) Conclusio (Abfchluß des (Saugen) cum collectione (d. t). einer kurzen Betaut-
tulatiou) et adhortatione(b. h. einer Empfehlung und Ermahnung oder einer

_ Warnung).

17.Übergangsformeln von dem anrdium zur Expositio sind:

s) wenn das Thema eine Sentenz oder ein Ausspruch ist (,,Verbalchrie«):
Quod qusle (oder cuiusmodi) sit, kund-, si plncet, videsmus. Quod aus-n verqu sit
(oder quod verum esse, recte dictum esse) nnnc explicare conabor. Qnod qno iuxe

 dictum sit, brevitet libet disserere. — Quod quid sibi velit, facile est ad intelle-
gendum (manifestnm est, in promptu est, quis prudens non intellegit?). — Cnius
seutsutiss (dicti, vocis, responsi) fis (oder quse sit vis), ut error tollatnr, brav-i sie
deﬁniri potest. — Qua sententia quid (sibi) volnerit (oder quid signiﬁcaverit) poeta
(philosophus, sc'riptor u. s. w.), ut planius intellegstur (ober nt plmins spuktan ut
facilius perspiciatis), quod ille brevius sugustiusqne (oder minus explanate, panlo
obscurius) dixit (oder pronuntiavit), nobis nberius aliquanto fusiusqne exponere (oder
demonstrare) liceat; —- oder kürzer: Quod ille pressins angustinsque, uobis uberius
puulo sc kusjus expliauke liesst. — Quse senteutis quid declaret (oder quorsum
spectet; qno referenda sit; quid iubestz qnid prücipiat), facilins intellegetur,
si . . . . .. oder olsrius evidentiusque apparebit, si . . .; — oder Quse seuteutis per
se tsm perspicua tamque facilis est ad intellegendum, nt opus non sit illsm copi-
osius explicnri; quis enim tam hebes est, quin prima aspectu intellegat . . .? —-
Quod dictum cum explicite-s nobis propositnm sit, primum quid sibi velint ills
verba, (age sie) consideremus. — Qno reeponso quid dixerit ille, si qnaerimus, uon
errare nobis videmnr, cum censemus (ober facile adducor, ut putem) . . . . . . «

b) wenn eine bemerkenswerte Handlung Gegenstand der Darstellng ist
(«Realchrie«): Quod quan- sit . . . . . . cui-n fscti quae ratio sit Qu
in re quid sesutus esse videatur . . . . . . Quod qnibns de esusis keaisse videntnr . . . . ..
Quod quomodo factum esse videatnr (oder quomodo evenerit) . . . . . . (alle diese
Formeln mit einein Nachsatz wie: hsud difﬁcile, nt opinor, est ad intellegendmn oder
primnm est videndum oder ab initio, res quemadmodnm gesta sit, exponemns oder
sltius paulo repetam necesse est u. f. w. Cf. oben 2, Anm. 4.

— 397 —
18. Ubergangsformeln von der Expositio zur Argumentatio") find:

a) bei kürzerer Behandlung des Gegenstandes kann man einfach fegen:

Et recte (quidem). Et inre (quidem). Et vero (aber sane, certe, profecto) sapien-
tissime (ober prudenter). Et merito oder et optime. Nec (oder neque id) immerito
(oder iniuria, temere, levibus de cansie). Es folgt alsdann die Begründung mit mm -— ;
oder man wählt einen Lindka (cf. 651, 5, Inne), wie: Begalis sane et digna. ten-to
viro sententia. Praeclemm reeponeum et docto homine dignum. Kognition vero
vox et magno vix-o digne. O dictnm sapientiae plenum, o vocem velE;Chrietiano
homine dignam! 0 praeolaram et damit-undurc- hominis eapienüesimi vocem! —
ober eine rhetorifche Frage, wie: Quid due eententia dici poteet praeclariue (ober
divinins)? Quam content-innre qm's est, quin man-u suo plans oompkobet?

b) bei ansführlicherer Behandlung:

Ganze qnee sit-, videtie; nunc, que retione quibusque argumentis es. conﬁrmetur
(oder proberi poasit, nitatur), considetemue. — Habetin ipsius dicti (ober fecti) sen-
tentiam (= quoniam sententiem dicti (oder facti) expoanimne), nnnc (oder age) qui-
‘ bu- rationibus es nitetnr, vielen-aus —- Quod quam vere (oder recto, quo iure) dic-
tum sit, pancie, ei placet (aber videtnr), exph'cemue. — Atque id its ee haben (ober
verqu esse, recte fectum esse) out existimemue, onus- non in obscuro est (oder
non latet, reports est) odet non its long-« demonstratione videtur Opus esse.
19. Das Contrarium (d. h. die Zurückweifung der Gegengründe oder die Wider-
legnng entgegenstehender Ansichten) wird eingeführt (cf. 551, 20) entweder:

a) in direkter Weise mit:X

At, at cm'm (feltenek al vom, a! credo), cf. 524, ö nnd 529, 1. — Dies-; fortasee di-
cea; queeres; inquies; — dicet about-, quaeret eliquil; dicet quiepiem, qnaeret
quiepiam, die-et fort-see quiepiam, dixerit qui-, forsiten quispiam dixerit; — for-
situu queeratis; foraitan occur-tut illud; — hic queeret quispiem; hic mihi aﬂerunt
(ober commemorant); hic qnoedam mihi eudire Video: queerentee (oder contn di-
centes); — oder

b) in indirekter Weise mit:

Sunt entem, qui cito-It (negent); — contra dicuntnr e multie haec; -— non mm
nescins quibnsdm et ü- non indoctis (oder non leviesimae auctoritatis) hominibus
contre videri (mit folgendem Acc. c. inf.). — Nec vero Indien-di ennt, qui patent...
Nihil igitur aﬁernnt, qui dicunt . . . Nee vero probande est eorum sententia, qui . ..
Iteque in üs pernicioeue est error, qui exists-unt . . . Felluntur ergo atque ers-unt
vehementer, qui . . . Nun illnd quidem funditns eiciendum est, qnod u multitndine
imperite. dici eolet. — Nara illuck qnidem adduci non possnm, ut credam .. . Nam
qnod (quidam) ainnt . . . Nam ei quis putat (forte dicit) . . ., ille capitali quasi-m
enore ducitnr (cf. 533, Anm. 4). — Oder man nimmt die Frage mit an (cf. 408) in
gemein, wie: An tu censee (ober existimas, out-IN An vero kais-? An te movent
voces eornm, qui. . .? An main-uns eorum eententiam sequi (ober eo: imitui),
qui . . .? — oder dad ironifche ist«-i fortc (oder m’m’ tero) kuts- (cf. 381, 2); —- oder
die mit ac, alque eingeführte Praemunüio in {nahenden wie: A0 us pntes . . . Ae ne
quis forte pntet . . . Ac ne oui (orte hoc mirebile esse videatur . . . Ac ne quis te-
mere hoc a nobie dici existimet . . . Ac ne qnie e nobie hoc ita dici miretur . . .
(man hüte sich hinznznfetzen scito oder ecitote, cf. 651, 8, f).

20. Zur Verbindung des Simile (b. h. eines Gleichnisses ans dem gewöhnlichen

Leben oder von Vorgängen der Natur) mit dem Vorhergehenden dienen:

e) in einfacher Weise: »
Vidmc, ut...? Vieles-many set...? Alque set-ins oder sind mim—e‘la... Uber
u! n’ cf. 397, 91mm 3.

*) Man unterscheide: causa »faktiicher Grund, reale Ursache, Beweggmnd«; argumenlum der
von Thatfachen hergenommene ,,Beweidgrnnd«; ratio der auf logischem Denken beruhende »Ver-
nunhg'änb' nnd der auf Bernnnftgriinden beruhende „Bemeß“; einsame-inm- dek zur Lehre nnd
zum fpiel dienende »Baoeiö«.

— 398 —

b) in vollerer Weise:
Quod quale sit (oher quo iure dictum sit), exemplo s rerrun natura petito den-ou-
strere (oher proben-e) non alienum soder absurdum, ineptum) fuerit; -s Quod quidem
quele sit, etiam in bestiis (oher in natura terms-) animadverti patent; — Quem simi-_
litudinem („etwas hem Ahnliches«) videmus (eher cernere possumus) in bestüa; —
Quod idem in (picturis) usu venit (eher eccidit, ﬁeri videmue); — Quod qui faciunt, s
similes sunt, ut si qui . . . — Quod qui patent, similiter feciunt, ut si qui . . . —
Sed quid ego argumentor? quid plura disputo? ipsius naturae-, optimae illins ma-
gistrae, ratio, quanta eit quamque late patent (oboedientiae vis), declarat, eine Form,
die sich aus vielsache Weise variieren läßt«

21. Als Übergang zum Exemplum (h. h. zu dem aus der Geschichte oder der My- »
tholvgie oder der äsopischen Fabel genommenen Beispiele) dienen *): »

a) in einfacher Weise (außer ut, velut, 8icut, nam, cf. 397):

Exempli cause profero (eher nomino, commemoro) . . . Testis est . . . cuius rei vel
illustrissimum exemplum est . . . Quod qui-leid cum multi, tum luculentissimo
exemplo comprobevit (eher teetimonio conﬁrmvit) . . . Ae vera esse, quee djcimus,
cum ex multorum exemplis, tum ex . . . intellegitur. — Talis fuit (telem fuisse
eoustst); — Huiuemodi, hoc enimo, ex hoc get-etc mit . . . Ex hoc numero esse
contendo Catonem, qui . . .. Qualen: fuisse Athenis Timonem neecio quem eccepimus,
qui . . . Quod praeclare olim intellexiese videtur . . . Neu ignorevit hoc, non fugit
hoc . .. Quis non audivit (eher legit) . . .? Cui non est eaditum eher eui non in
mentem venit .. .? Cui non ante oculoe versetur. . .? Hoc loco quis est, cui non oc-
currat. ..? Ponite ante oculoe vobis . . . Quod si cui {orte dubium est, prodeet in
medium . . . Videsne, videmusne, videtisne, ut . . .? cf. 403, Anm. 2.
b) in ausführlichen-: Weise:

Quod ut verum esse exemplis probemus, non est, out lange ehe-was (longius repeo
temus). — Quod quam verum sit, ﬁctee veterum fabulae sstis declarant. — Quod
verum esse omnibue eetatibus multi probe videntur intellexiese (eher multi et in-
tellexerunt et re »durch die IBM” probeverunt). — Nec minus historie quem return _1
natura verum esse illud quod proposuimus comprobat. — Atque ut eo plenius in-
tellegere poesitie (eher verum esse intellegntis) quod disputo, teu- ipsam exemph's
quibuedam illuetrioribus demonstrabo. — Sed ne rem argumentis solum persequer,
slio me convertem et exemplis, quid velim, demonstnre conabor. —— Ac ne hacc,

*) „(Eine (einzelne) Gage, ein Mythue« fabula; »Mythologie« fabulae; ‚motbe:

lv isch« fabulosue, at est mfabulie. ‚‘‚S-ahel“ fabula, apologue. Geschichtliche Ereignisse,
Tiaorische Thatiachen« ree geslae; »Geschichte« als Darstelluu des Geschehenen histon'a, als
liberliesetung jeglicher Art, Tradition me»-o»«a, als schriftliche Überlkesetung litterae; »schtistliche
Denimiilek« Merae ac monumenta; ,,miinbliche Uberlieserimg« fama, senno. — »Ein
Beispiel anführen” heißt im engem. exempli- ute' eher aremplum use-Te »Ein-as aß Bei-
s piel anführen“ alt'gm'd (eher ah’quem) arempli muss ponere, commemorare, nominare, pro.
ferre. »Beispiele für etwas anführen” ran mmple‘e probarc, comprobare, Miit-make oder
exemplr's ostendere (demonstrare) mit abhängigen: Satze (z. ß. quante. sit via virtutis). »Die
Beispiele werden entlehnt-« petemlur, Ist-»etw- ab leiste-»die a meinen-is a raubte;
capiuntur, promunlur, same-atm- eo: am: ﬁlme. ece monumenh‘e; „aus her Geschichte« a
remm Festen-m oder annalium mein-»sich a: rerum Yes-Lamm monumenüe; »aus der Uni-
versalgeschichte« ab omm' memore'a, ab omm’ meine-sc adatum, tempomm, via-“altem, all
most-m rerum, gentium, ten-komm saeculomm memon’a; „aus her römischen, griechi-
schen Geschichte« a rermn Ramanancm, Graecarum memoria; „aus her neuen und neue-
sten Geschichte« a recentiorie (eher hm'us) sein«-s herum tempomm, nostra memoria. »Zu-
rückgehen aus haß graue Altertum« repetere ab ultima. extremer, Frist-a ant' itate, ede-
elate, ab here-sei- temporibus. »Die Geschichte (haß Buch her Geschichte) (‚mager re-
plr'care memore'am temporum (eher armalium), evolvere zittern-sum- monumenta. „Beiwiele
häufen“ exempla copt'oee callr'gere. malte Wpla in wem oolle'gcre. »Aus einer großen
Menge eins, einige anführen“ er inﬁm’ta copies emum allerumve, kaute untere, W.
carpere ac deh'bare. — Attribute für haß, Exemplum sind: darum, Priesters-, Weste-.
illustre, Max-usw« grandc (nicht bonum). — Über »zum Beispiel« cf. 387; über »wir wissen-«
cf. l, Anm.2; über »wissen wir nicht?“ cf. 403, Anm. 2.

— 399 —-

qaee dieputavimus, ex meo potius seneu quam ex veritete expresea. videantur,

exemplu nonnulla in medium prokersm, quae rem vobis, de qna agitur, paene sub

ooaloe eubicimt. — Et verum esse, quod diximue, omnium aetatum historiae setis

(oder sutis enperque) declerant. — Quee ree ut exemplie comprobetur (oder demon-

stretur, apertior eit, evidentior sit), ponite vobis note oculoe (ober liceat mihi von

ndmonere oder sge aﬁ'eramus) . . . Cf. auch 551, 10, Anm.

Sind der Beispiele, die zu Gebote stehen, sehr viele, so läßt sich folgende

Form anwenden: «

Plane. exemplorum est veterum (oder omuium aetatum) memoria. — Plenae exem-

plorum eunt historiae, pleni litterar-am anneled, eed brevitatis cease exemplo con- '

tenti erimus uno. — Talibus exemplie hietoriae rekertee suni et quidem maximo

nostrae. — In veterum ecriptorum librie non deeunt exempla eorum, qui . . .

Zur Verknüpfung der Beispiele untereinander, insbesondere wenn man
von denjenigen Beispielen, welche die alte Geschichte oder fremde Völker bieten,
zu solchen übergehen will, welche der vaterländischen Geschichte oder der
Neuzeit entlehnt sind, dienen folgende Transitiones:

Externe commemoro: quid? nostra patria nenne plena. est exemplorum? — Vetora

profero (colligo, conquiro), cum mihi liceat uti praeeentibue exemplie (atque vivis).

—- Obloleta haec et ex priaca antiquitate petita: quid? nostra eetes quee vidit,

nonne malte illastriors sunt? —- Loquor de Graecie: quid? Romani nonne omnin

pro list-»in prokndekautP — sei-is multa. de Graecis: eequitur, at de Rom-wie dicen-

( dum esse videatur. — Expositie igitur Arzenei-am keetis illustribue, quae valuerint

ad patriam eervandam, nuuc demonstrebimue, quid Bomani pro patria fecerint. —
Magnet haec et admirabilia, eed illud meine, qnod . . . —- Sed quid externe? do-
meetica quanto illustriora sunt! — Sed quid ego longinqua ex veterum annalibue?
converted-as aos eci nostree setetis memoriam. — Sed qui-i vetere et extern:
exempt-. conquirimus, cum receutium et domesticorum copia euppetet? — Sed quid
in veteribue exemplie oommoror, cum. . .? — Sed quid forie exempla petimus,
quorum inﬁnita copia, domestioie cum non minus abundemue?

Außerdem kann die Praeteritio (cf. 551, 17) angewendet werden, welche ans-
spricht, daß sie etwas, was angeführt werden könnte, übergehen will, um auf
die Wichtigkeit des folgenden vorzubereiten und aufmerksam zu machen. Formen
derselben sind:

Mitto (omitto, pruetermitto, mieeum facio, praetereo) . .. Atque at emittam (pne-
teream) . . . Quid loquar de . . .‘? Quid commemorem . . .? Non est huius loci (ober
non eet propositi mei oder nihil attinet) accuratiue disputare de . . .

Hier-her gehört auch der Fall, wenn man der Kürze halber nur andeutet, daß man viele
Beispiele anführen könnte, oder daß es zu weitläufig sein würde, wenn man alle anführen
wollte, und sich auf eins oder einige beschränkt (Pram‘n‘o, cf. 551, 17, 1mm):

Dies (me) deﬁciat, si velim enumerare . . . (ober si omnia eiusmodi exempla coner
aﬂ‘erre oder ei plnra id genug penequi velim). — Poe-am hoc loco cum ex set-erna-
tum ex recentiorum temporum memoria inﬁnita fere eorum exemplu proferre, qui
vitam pro patria profuderunt. — Inﬁnitum eet emaie in haue rem exempla aﬁerre.
— Possum ab omnium eueculorum memoria atque a nationibus plurimie huiue rei
exempla. repetere, sed unum illud insignius est, quam at prseteriki liceat. — Lon-
gum (ober inﬁnitum) est de eingalis dicere . .. Poeeum ex hac‘ noetra. memorin
plurima commemorare, eed nolo esse longus in re tot exemplis conteetata et certa.
— Nolo commemorare, ne los-zum faciam (ober ne longum ﬁat), exempla eorum,
qm . . .

22. Übergänge zum Testimom'um, b. h. zum Beweise aus der Auktorität (durch
die Berufung auf Aussprüche bedeutender Männer oder aus Sprichwörter, Ges-
setze und Urkunden) sind:

« Expositia igitur tot temque illustribus exemplie deincepl dicendum (oder demon-
etrandum) est, quid vetoree de ee re aenserint, oder sequitur (rennt), ut antiquorum in

— 400 — · !
eam rem testimonia aﬁ’ersm. — Habetis exempla: oognoscite im antiquorum desti-
monia; — oder Remm gestern-u memoria quid docest, cognostis (oder videtis): hanc
age convert-its animos ad antiquorum testimonia; — oder Dixi de exemplis: sed si
testimonia quoque veterum requiritis, audite, quid dicat . . . —- Atque Mo qnidem
exempla illustrium viromm: venio .nunc ad testimonia; -'— Oder Ac de exemplis qui-
dem hsctenus: videsmus onna de testimoniis. — Nunc, quonism exemplis quasi
volumus demonstratum est, per-sama si plsoet sd roter-um testimonis. — Satis
mihi mults attulisse exempls ex omnium tempomm memoria videor, quibus vernm
esse qnod proposuimus plsnius intellegeretur: testet, at gravissimornm testium in
eam rem sententiss so instit-in profersm. — Sed de factis clsrorum virorum sstis
dictum est: nunc, quid scn'ptis roter-es Ettekisquo ipsi professi eint, videamus. —
Sed dies me deﬁciat, si omnis colligere velim, quae exempli onus- ex rot-kam
monumentis sﬂ‘erri possunt: ad testimogis festinat oratio snctorum certissimomm.
Nec vor-o exempls solum et illustrium hominum fach, sod etiam gravissimorum
scriptorum sententia et auctoritas commovere nos debat, It verum id esse, quod
probare volumus, existimemus. —

Auch folgende Wendungen wird man, namentlich wenn man mehrere

Testimom‘a. anführt, passend anwenden können:

Hoc illa-i est, quod dixit (oder respondit) Solo. — Nimirum hanc habet vim, quod
dixit Plato. — Hoc idem signiﬁcat Grsecus ille in esm sententism versus. — Hans
sententism signiﬁcsre videtur Laconis illa vox . . . Huc speist-at (huc perﬁnet, huc
referendum est) illnd Ciceronis. — Vidit hoc (intellexit hocx sen-it idem) Demo-
sthenes, cum dixit . . . Ae ne illnd quidem neglegendum est, quod dicit Bot-tin- . . .
Audite porro praeclaram vocem Socrstis, qui . . . Nec minus est sspiens illud
Ovidii . . . Simile quiddain est in eo libro, quem Xenophon scripsit de tuends re
familiari. — Quod idem melioribus etiam vor-bis Metrodorus. — Haec Platonis
fere; apud Xenophontem entom . . . Atque etism hoc commemorsndum est, quod
dicit Tscitus. — Accedit huc, quod Cicero dixit. — cui porro non auditum est
illud Horsüanum? — Iam vero illa etiam notiors, quae dixit Croesus. — Sed ut
omittamns veters et externe, possum nominsre ex Germania. locnpletissimos testes.
— Sed ne errican magis sc roter-n qusm nostra et recenﬁs smplecti videsmur,

« andite quaeso, quomodo esm sentenünm versibus petsecutus sit Schillerns. — Sed
qnid poetas profero? vulgi sermone tritum est illud. —- Ism vero Platonis su-
ctoritstem quanti aestimandsm putstis, qui quidem prseclste dixit . . . Neque ver-o
quicqusm potest sapientins esse Solonis lege, qua cautum est . . .‘)

« um eide: Dictum ein fern a ter Aus tu eine lur eitrei e, wi i e in erun einer
hist-missen chssknsn Von: ,,eiu"uugkuf,heilie müuiiichFRußmugöYeF Hans-s minder Lßeideuiihqste
Verbum ,,Spruch, sprichwörtlich gewordene Geltung“, faft=proverbium »Sprichwort«. seinen-in
,,Sinnspruch, Geraten“, (aber in dieser Bedeutung nicht mit dem Genitiv einer Person zu verbinde-ID-
Praec M »Lebengregel, Anweisung«. Über illud Platonis »der bekannte Ausspruch des Slum"
cf. 23281„ Anm. 3. Eine längere Stelle in Prosa heißt oratio, eine längere Reihe von Per-

‚ien our-mein Vetus est (meist ohne verbum) ‚es ist ein alter Spruch”. — „(Einen Schriftsteller
citieren, anführen“ auctorem laudarc, profane, adln‘bere, aus-take uti. «Ein Zeugnis an-
führen“ testimom‘am »New-e oder profane. (Man gebrauche mit Vorsicht ca‘tare «citieren« und
adducm »ansiihren«, welche beide nur ein persönliches IFbieit bei sich Eben türmen; nur selten stehen
sie in Verbindun mit perionisicierten Sachnamen, bes. rtlichleiten, z. . Cic. Off. l, ‚75.) — Zum
Mißbilligen oger Verwerer eines Zeugnisses dienen improbare, reprehendere, entqu m
curiöse dimiaere, mir-sum facere, reicerc, refutarc. — Der auctor oder um's wird durch folgende
Attribute ausgezeichnet: ogatinms, Monogr-, locuples, oertus, gesamte (Ge ens. mediocris, ins-)-
ineWrm. integer, oder urch eine Apposition wie: nobih's imprüm‘spgmoaopha; ins-M «
poeta; auctor, quo nur«-m meliorem Wurm-,- vir mer«-into ingem'e mms'ne; Oicem, »J-
lange owan in M gravisss'mus; Varro, Mo Weste planeque Miit-» va'r facil-
doctüsimus Wien-e Romanomm: Gala, eures-wins- “im” religionis; Eun’p'da, „Mün-
mus poeta; Komiker-, Romanae Mir-en lyrac; Amoer ‚ auctor ﬁde discontinue-e oder »u-
W m“ ac seine-Monm- gravitate inm’gm'a; Sophocles, pn’nceps »Wir-; Aristoteles,
not-so omm' in gener- littemrum versatistimus oder vir summa ingenie, accents-h cope'a' Sal-
hcm'm, i'm Roman-mein ﬂorenlissimua auctor; Amicias-i m'r ingem'o ere- paene im”;
Eos-gänz cm’ue ego singulos versus sing-etc testimom'a pulo. »
l

——— 401 —-
23. Der Schluß (Conclusio) wird gewöhnlich angeknüpft mit:

Quae cum its sint, out-is demonstrssso (mihi) videor . . . Quibus rebus expositls
satis docuisse videor . . . Ex his, quae dixi, satis apparet (eher intellegitnr) . . . Ex
his, quae breviter exposuimus, satis intellectum (ober intellegi posse oder appsrere)
pnto . . . Oft sagt man auch ohne jede Verbindung: Cognostis (audistis, vidotis), quan-
tum valeat amor. — Satis id, quod erat propositum, demonstrasse videor. — Habes
(ohet habetis) meum de hac re indicium. —- Haec habui de buc- re gutes dicerem.
Es folgt dann in der Regel ein Qnodsi, quoniagp igitur, quoniamqne oder Quod re—
liquum est, quod restat. — Zuweilen kann der Ubergang auch in der Form der Revo-
catio vermittelt werden, z. B. Sed qnid ego his argumentis (eher his testibus) utor,
quasi res dahin ant obscura sit? saüs apparere puto . . .

th die Conclusio, wie das bei der Chrie Regel ist, mit einer Adhortatio
(»Ermahnnng«) verbunden, so wird dieselbe gewöhnlich mit igitur, was-e oder
quamobrem (zuweilen auch mit einem Hinweis auf den Schluß durch quod re-
h‘quum est oder quod restat) eingeführt und durch Phrafen folgender Art ein-
Samen Omnem operam tribnamus (c. daL); — omni cogitatione cui-quo (ober tota

mente) incumbamus oder incumbere debemus (ad oder in c. acc.); — omnes curss
cogitationesqus conforsmus (ad); — totos et snimis et corporibus nos conferamus
(in c. acc.); — omnem operam, curam, cogitationem in eo locemus, ut; — opersm
studiose (ober maxime, enixe) demns, ut; — omne studinm industrismque konn-
mus oder collocemus (in c. abl.); —- omnes curas deﬁgamus (in c. abl.); — pro
viribns eniti et elaborare debemus, ut; — quantum possumus, contendere et la-
borare nos decet, ut; — omni studio providendum et elaborsndum nobis est, ut;
—- nihil nobis maiori curae esse debet, qusm ut; — nihil antiquius haben dabe-
mns, quam ut; nihil nobis prius faciondum putemus, quam ut; — nihil prius nat
antiquius ducamus, qnam ut; — hoc tsnesmns oder hoc persuasum nobis sit; pe-
nitus hoc animis nostris mentibusque mandemus; —- illud perpetuo animis nostris
inﬁxum habeamus (ober haereat); — hoc in memoris nostra penitus insideat; —
insculpamns hoc mentibus nostris; — simns os- mente, at pntemus.

Bei einer Aufforderung zur Nachahmung kann man folgende Wen-
hungen gebrauchen: No degeneremus (ober ne desciscamus) a virtute msiorum; — in— _
’ tueamur et imitemnr exempla praeclarissimorum virornm, qui; — ad imitandnm

nobis proponamus eos, qui; — nos conformemus ad exemplum eorum, qui; —
agamus (ober vivamus) ad exemplum eorum, qui; — ingredismur (eher insistamus)
vestigiis sorum, qui; — sempiternam memoriam pie servabimus eins, qui; — nulla
unquam oblivio delebit memorism eorum, qui . . .

Die Art der Äußerung wird bezeichnet mit bene, optime, pracclare, commer- (,,treffend«);
sm’lc („fein“), facelc, urbane festive, argule, acute, saloe, mm male, divine, divim'tus (,,geiftvoll«),
grarücr, M absurde, non inscite.

Menge, latein. Repetitortnm, 1. Anklage lI. 26

--> 
