<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
			xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
  <title>1</title>
  <para>Das unbestimmte Subjekt <quote>man</quote> wird im Lateinischen ausgedrückt:
	<orderedlist numeration="loweralpha">
	  <listitem>
		<para>durch das Passiv, sowohl persönlich als unpersönlich: Lauder „man lobt mid)"; laudati estis „man hat euch gelobt«; boni cives amantur „man liebt die guten Biirger«; libidines coercmdae sunt „man muß die Leidenschaften ziigeln«; inimico teeti credi non licet; itur „man geht«; itum est »man ist gegangen“; ad arma. concursum est; id agitur, at .. · »man geht damit um";</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>durch die 3. Pers. Plut» wenn »man« so viel ist als »die Beute", besonders bei den Verben des Sagens, Siemens, Glaubens (dicunt‚ferunt‚ tradunt, narrant, vocant, putant u. a.);</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>durch die l. Pers; Blut, wenn der Redende sich selbst mit einschließt: Qnae volumus, libenter credimus. Facile odimus, quem metuimus. Bono mentia iruendum est, si beut-· esse volumus;</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>durch die 2. Pers. Sing. (fast regelmäßig des Konjunktivs, wenigstens m . Sentenzen und Nebensätzen), als Anrede an eine bloß vorgestellte, die Gesamtheit vertretellde ‘Berfon: Dicas, dixeris „man könnte iageu«; credcrea, pu' tat-es „man hätte glauben sollen«. Qnem docilem velis facere, simul attentum fact‘as oportet. Bis est gratum, qnod ultro offeras. Memoria minuitnr, nisi eam exerceas. Ubi istum invenias, qui honorem amici anteponat suo? «</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>durch das Pronomen »jemtmd« (aliquis, quispiam, quisquam, quis) oder »jcder« (quisque), wenn es der Sinn gestattettoicot aus«-ais „man wird tagen"; forsitan quispiam dixerit; ne gute miretur »damit man sich nicht wundeke«. lllis promissis standum non est, quae cost-tue quis promisit. Ut wies-re est sapientissimns, im aequissimo animo moritur „ie weiser man ist, desto ruhiger stirbt man«;</para>
	  </listitem>
	  <para>Anm. 1. Das eingeschnltete inqm't steht zuweilen ohne das Subjekt aliquis in dem Sinne »sagt man, heißt es«, nam. bei einem Einwurse, welchen der Redende von einem Gegner oder einer bestimmten Klasse von Leuten gemacht denkt, z. B. cic. Tusc. l, 93; 2, 29; clnenta 92; Verr. 5, 148.</para>
	  <listitem>
		<para>durch den Infinitiv, wenn derselbe als Subjekt bei einem unpersönlichen Verbum oder Ausdrucke steht; der Deutsche gebraucht in diesem Falle Umschreibungen mit »wenn man, daß man“: Mantiss non liest „es ist nicht erlaubt, daß man liigt«. Alteri not-ers nefas est „es ist eine Siinde, wenn man dem Nächsten schadet-« (cf. 415, Anm. 2; 384, 21). Wenn zu solchen infinitivischen Ausdrücken noch abhängige Sätze treten, so kann in diesen das Pronomen „man“ durch bie 3. Pers. ging. ausgedrückt werben: Mihi nihil praestabilius videtur quam hominum mentes allicere, quo velit »wohin man will”; noch gewöhnlicher wiirde hier freilich velis stehen. Hnec est una omnis sapientia non nrbitrari („DGB man nicht glaube“) sesc ucire, quod nesciat. Alienum est a institia detrahere qnid de aliquo, qnod sibi adsamat. Cf. 234.</para>
	  </listitem>
	  <para>Anm. 2. »Man liest bei einem Schriftsteller-« (im Sinne von „es steht bei ihm geschrieben«) heißt scriptum vülenms, sei-spinnt legimus, oder einfacher est, scriptum est apud scriptorcm (nlcht Idgimns im Präielis, zuweilen aber im Perselt lägimus). —- »Wie man im Sprichwort tagt“ ut aiunt, ut dicitur od. quod aiunt = ut eet in proverbio. —..» Man _mciii, wir wis s en« beißt, wenn von einem ldurch miindliche oder schriftliche Uberliesemng iiberlonnnenen) historischen Fatntm die Rede ist, nicht scimus, sondern accepimua oder noch gewöhnlicher constat (inler omnes), (memoriae) traditum od. prodilum est, nemo ignorat, qui- est qui meint, quis non audivit, quis non legit u. ä. — »Man denke sich« finge nb‚fingamus; „man selie den Fall« fac od. faciamus; „man glaube ja nicht« cave credas. — »Allgenicin wundert man sich« omnea (ob. vulgo) mit-antun "</para>
	  <para>Anm. 3. Das am: Bezeichnung unpersönlicher Verben dienende »es« bleibt im Latein. regelmäßig unübersetzy namentlich bei solchen Verben, welche Naturerscheitnmgcn oder eine Empfindung der Seele bezeichnen (wie tonat, pluit ningit, miserat, piget, accidit, decet, constat u. a.). Aber in manchen Ausdriickem in welchen ein Vorgang, eine Sage, eine Veschassenheit der Umstände bezeichnet wird, driictt der Lateiner das deutsche »ed« durch res aus, z.V. Bes venit ad arma atque pugnam „es kam zum Ramme"; m- vem't ad manns (ad fasten, ad saxa, ad certamen, ad pactionem, in contentionem, propesecessionetn, a consilio ad vim); see haud procnl a seditione erat; we est in periculo, in dazu-tm in summo discrimine „es sieht (äußern) kritisch ans"; res ad vim spectnt „eö ist ans Gewalt abgesehen«; rem ad arma deducere »O aus Entscheidung der Waffen ankommen lassen«; ms eo (od. in eum locum) venit, deducitur, ut „es kommt dahin (od. so weit) daß«; rcs bono (pracclare. male) se habet „eö steht gut«: rcs melius procedit (od. it) quam pntaram „c6 geht besser«; tentata fes est, si „eß wurde versucht, ab"; quid sei est „maß giebt es“; ms mihi tecum est »ich habe es mit dir zu thun«; rem acu, ut niunt, tetigisti »du hast es getroffen“.</para>
	</orderedlist>
  </para>
</formalpara>
