<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
			xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
  <title>3</title>
  <para>Das gebräuchlichste Bindewort (Roman) zwischen Subjekt und Praktikatsnomen ist esse (3. B. Vita. est brevis. Ciconia est avis); doch giebt es außerdem noch andere kopnlativc Verbil, welche nicht für sich allein, sondern erst mit einem Namen ein vollständiges Prädikat auszumachen pflegen. Solche kopulative Verba sind:
	<orderedlist>
	  <listitem>
		<para>
		  werben, Meinen, bleiben (fieri, effici, evadere, ewsistere, nasci — videri — mancre);
		</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>
		  zu etwas gemacht, gewählt, ernannt werden (fieri, crearz‘, declarari, remmtiari, deligi, designari u. ä.),«
		</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>
		  für etwas gehalten werden, als etwas erkannt, befunden werden (putari, am" timari, censeri, duci, iudicari, habet-i — cognoscz’, invenirz', reperiri u. ä.,‘ das Perfekt von putari ist selten, von duci ungebräudflicb);
		</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>
		  genannt werden (dici, appellari, vocari, nominari, praedicari, salutari u. ä.). Cf. 41.
		</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
  Diese Verba haben das Prädikatsnomen (Adj. oder Subst.) im Nominativ bei (Doppelter Stoniinatin): Nemo fit casu baut-as Superioris anni mnnitiones integrae manebant. Servius rea- factus est. Caeaar et. Servilins consulea creantnr. Pietas erga parentes into maxima virtus habetur.’ Homines facilius in timore benigni quam in victoria grati reperiuntnr. Iustitia arg-. deum raligio dicitur. Socrates oracnlo Apollinis omnium sapientissimus indicatus est.</para>
  <para>Anm. 1. Werden. Fieri heißt ohne Nebenbegrisf »etwas werden« mit Rücksicht darauf, daß man es bisher nicht gewesen ist; — effici bezeichnet ein durch Konsequenz zuwege gebrachtes oder aus ein bestimmtes Ziel gerichtetes allmähliches Werden; — ovndere (eigentl. herauskommen, hervorgehen) »schließlieh werden« beäeIichnet das Werden als Endresultat oder Ergebnis einer allmählichen, an Mühen oder echseln reichen (Entwicklung; — tax-isten „werben“ im Sinne von „auftreten, hervortreten«, um nach irgend einer Seite hin zu wirken nnd sich geltend zu machen.</para>
  <para>Anm- 2. »Wer-den aus etwas” heißt fien’ oder ersistcrc ex (ielten de), wenn der betreffende Gegenstand aus einem früheren Zustande in einen andern übergegangen ist und demgemäß nicht ntehr das ist, was er früher war: Ea: nmico inimicus mihi factus es. llle an oratore are-tot factus est. Alexandri amici reges ca: praet’ectis facti sunt. Cf. dagegen: »Aus deinem Bruder wird nie ein großer Mann werden« frater time vir mag-ins numqnam evadet. »Aus Alcibiades wurde ein ziigelloser und stolzer Mensch« Aloibiades ferox no Supotbus kaetas est.</para>
  <para>Anm. 3. Apparate heißt nicht „Meinen“, sondern »erscheinen« im Sinne von »sichtbar werden, zum Vorschein kommen, sieh präsentiereu«; in übertragener Bedeutung »crsichtlieh sein, einleuchten«.</para>
  <para>Anm. 4. liber haberi pro, dnci in loco u. a. cf. 19, Anm. 2. — Manche der oben angegebenen Verbeu tönnen, wenn sie nicht die Stelle der Kopula vertreten, in derselben Weise wie esse als tontretes Ver-b (cf. 5, Anm. 1) mit Adverbien verbunden werden, z. ß. Dia Rom-to mansimns; Caesar ab omnibns benigne salutatus est; virtus a multis parum ngnoscitur. Besonders stehen ita und sie präditativisch, wenn sie auf ein vorhergebrauchtes Nomen zuriicktveisem Poetae semper apud omnea suncti fuerunt et ita Imbiti ac dicti sunt. Cethegus eloquens tuit et ita habitus est. Laelius et. sapiens (sie enim est habitus) et amicitiae gloria- excellens fuit. Cur me peregrinnm dicis? nam si ita snm, . . .</para>
</formalpara>