<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
			xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
  <title>2</title>
  <para>2. 1) Epicurus, quem ipsum voluptatibus deditum non fuisse constat, negavit iucunde posse vivi, nisi cum virtute viveretur. 2) Non onus id est appellandum, quod cum laetitia ac voluptate feras. 3) Tot-as noctes dormimus neque ulla fere est, qua non somniemus. 4)"l‘urpe est suos adiuvar-e nolle, triste adiuvare non passe. 5) Quo guts callidior est, eo invisior et suspectior est detracta opinione probitatis (od. nt quisque callidissimus est, ita- invisissimus et suspectissimus est d. op. pr.). 6) Hic fortasse quispiam dixerit (od. dicat aliqm's):' Quod potest esse maius scelus quam non modo hominem, sed familiarem hominem occidere? 7) Cave dubites, quin mendacio et simulatione non plus efl'ecturus sis (od. efl'ecturi simus od. efficiatur) quam ignavia atque nequitia. 8) Facile suspicöris Tatentinis, cum victoriam pecunia redlmi posse speravissent, instituta. Pyrrhi displicuisse. 9) Majas dedecus est parte- amittere quam omnino non paravisse. 10) Apud Ciceronem haec scripta m'demus: Bonos inter viros emicitia tantas opportunitates habet, quantae vix posmmt die-s ; nam ceterae res, quae plerumque expetzmtur, opportunae sunt singulae rebus fere singulis: divitiae, ut utare, opes, nt colare, honores, ut laudere, voluptates‚ ut gandeas, valetudo, ut dolore careas et muneribus fungarc corporis. At innicitia. res plurimas continet: quoquo te verteris, praesto est, numquam intempestiva, numquam molesta est. Itaque non aqua, non igni, ut aiunt, crebrius utimur quam amicitia, atque si quis verum amicum intuetur, tamquam exemplar aliquod intuetur sui. 11) Tentam res est-, si oppidum primo impetu capi posset. Nolite dubitare, quin res nobis future sit cum hoste acerrimo. 12) Cum Thebani belli ignarum aliquem ducem creavissent eiusque imperitia res eo deducta esset, ut milites its-in saluti suae metuerent, Epaminondae conailium cnraque desiderari est coepta.</para>
</formalpara>