<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
			xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
  <title>5</title>
  <para>5. Esse, heißt dann Verbum substantivum, wenn es nicht als einfache Kopula dient, sondern ein selbständiges (toniretes) Bei-bunt ist in der Bedeutung »vorhanden sein, existieren, leben sich besiiideii, sich verhalten, sich aushalten« u. an: Eat dem ‚ca giebt einen Gott« clsssis est in portu »besindet sich«; mons lara- eat inter Sequanos et Helvetjos „liegt“; in Gallin niteriore una legio erat »stand«; obsidio trigiuta dies feist »dauerte«; hic liberest de senectute „banbelt“; xnos es: »herrscht, besteht«; ex familia vetere fuit »stamnite ab"; epistula tun wenn eet „riibrt her”; esse in urmis, in perionlo, in honore, pro hoste.</para>
  <para>Anm. 1. Als V. substantivum kann esse auch mit abbauen verbunden werden: benc est ‚es steht gut«; hoc alitcr (secus) est; ita (sie) res est, non ita est; prope, pro-einig procul, Freie-to esse; id inceptnm frei-tm fuit; beei- contra sunt ne dixisti; dicta impune erant; haec commemoro, qui-e sunt palam; apud te tuto erimus; ubivis tutius eris quam Raume-; diu est, cum te vidi; knki fui sane libenter; nunc mihi melius est; in convivio iucumlc ne comt'ter fuimus; optici te omnia reciissime sunt, u. ä.</para>
  <para>Anm. 2. Dient das deutsche »iebeii« einfach zur Bezeichnung einer chronologischen oder lokalen Angabe (in Sätzen wie »Cäsar lebte im ersten Jahrhundert vor Christo«, »Die jetzt lebenden Menscheii«, »Es lebte in Athen ein Mann Namens Diogenes«), so ist es nicht durch vivere, sondern durch esse zu übersehen; denn vivcre beißt »(noch) am Leben sein, sein Leben von etivas erhalten oder sristen, sein Leben (gut, schlecht, glücklich u. s. w.) Einbringen". ‚berridtett" (=vorhandeii sein, verbreitet sein) in Ausdriicken wie »es herrscht die Meinung, die Sitte, das Geriicht: in der Stadt herrscht Hungersnot« heißt esse; (vigere und valere nur im Sinne von »Geitiing haben, im Schwange sein, die Oberhand haben, sich wirksam und bedeutungsvoll erweisen«). — Bei Worterkliiuingeii heißt esse »bedeuteii, beißen", . B. Sapienti vivere est cogitare; insbes. id est, hoc est »das beißt, das heißt niimiich«.</para>
</formalpara>