<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>6</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>I. Kongruenz des Pradikats bei einein Subjekt.</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>1) Das verbale Pradikat richtet sich nach dem Subjekt in Person und Numckusc Ego sales-, si vos valetis. Virtus manct, divitiae pereuni.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>2) Besteht das Prädikat aus Kopula und Namen, so richtet sich die Einhalt! als Verbuin nach dein Subjekt in Person und Numerus.</para>
						<orderedlist>
							<listitem>
								<para>a) Ist das Prädikatsnomen ein Adjektiv (Partieip, Zahlwort, Prononieii), so stimmt es in Kasus, Genus und Numerus mit dem Subiekt überein (ebenso wie das attributive Adjektiv mit seinem Substantivuiii): Animns immortalis est, corpus mortale. Verae amicitias sempiternae stmt. Verbiconsulis haec fuerunt. '</para>
							</listitem>
						</orderedlist>
						<para>Anm. 1. Jst das Subjekt ein Infinitiv oder ein ganzer Gab, so steht das prädikative Adjektiv im Neutrum Siiig.: Mentiri turpe est. Quod bona valetudine uteris mihi pergratum est.</para>
						<para>Anm. 2. Wenn das Neutrnni eines Adjektivs als Substuntiv gebraucht wird, so richtet es sich im Geschlechte nicht nach deni Subjekt: Virtus bonum („ein Gut«) est. Fidenüae contrarium est diffidentin. Turpitudo peius („ein größeres libel“) est quam dolor. Mors est extremum (»das Gabe“) omnium rerum. Servitus postremum male-sum est. (librigens ist dieser Gebrauch in der Prosa aus ganz wenige substaniivierte Adiektive beschränkt Icf. 180, l, b]; in Sätzen wie »die Milde ist etwas Erhabenes«, »die Schmeichelei ist etwas Häßiiches« darf durchaus nicht das Neutruni des Adj. in Anwendung kommen, vielmehr entweder: ciemeiitin divina est, adulatio foeda est, oder clemcntia fee divina, adulatio res foeda est (cf. 152. 10). Ganz anderer Art sind Sätze wie: [dem voluptas est, quod indoientia; tu aliquid esse videris; tu vero quid es? gut-ei homo est, hoc non est eqnus; aliud est oratio, aliud disputatio; denn in derartigen Säsieii wird der im Pronomen liegende Begriff nicht aus die Sphäre des zu ihm gehörigen Substantivbegrisses beschränkt, sondern in seiner Allgemeinheit gedacht (esse = »bedeuten, vorstellen, Geltung haben“). Dichterstellen wie Triste lupns stabulis oder Varium et mntabile semper femina sind dein Griechischen nachgebildet).</para>
						<para>Anm. 3. Jst das vrädikaiive Adjektiv ein Superlutiv, von welchem noch ein partitiver Genitiv abhängt, so richtet es sich in der Regel nach dein Genus des Subjekt-L nicht wie im Deutschen nach deni Genus des Genitivs: Elephantns omnium bestiarum maximus est. Hordenm omnium frugum mollissimum est. Accipiter omnium avium rapidissimus est. So auch in der Anrede: Quid ngis, dulcissime rerum?</para>
						<orderedlist continuation="continues">
							<listitem>
								<para>b) Jst das Prädikatsnomen ein Substuiitiv, so stimmt es mit dem Subjekt nur im Kasus überein: Romani fuerunt populus fortismmus, Somnus est imago mortis. Athen-re fuerunt lumen Graeciae. -— Ist es aber ein Substantivum mobile<footnote><para> Substantive mobilia sind: dm dea, dominus domina, fih'us filia, magiater magistra, winkte-· ministra, nuntiue mmtia, rece- regina, victor dies-tax adiutor mit-strick e/fector efi'ectriav, May erpultria: n. a., (im weiteren Sinne auch pater u. mater-, frater n. aoror). Jm bildlichen Sinne heißt-»Vater« fast stets parcne, „ M uttet'“ purem oder mater; Sohn, Tochter, Kind alunmus almrma. — Das Feminin von auctor heißt klassisch nicht auctrix, sondern auctor (Liv. 40, 4, l4). — «Stlavin« ancilla, nicht gut serva.</para>
								</footnote>oder commune,<footnote><para>Die wichtigsten Substantivs communia sind: dm: Führer, Führerin; arti/ex Künstler, Künstlerinz herca, comcs, costs-, bindet, parcns, adulesccns, iuvenis, eaccrdos, create-, iufans.</para></footnote> so richtet es sich auch im Genus und Nnmerus nach dem Subjekte, wird also ganz wie ein Adjektiv behandelt, (sür das fehlende Neutrum tritt das Maskulin als Ersatz ein): stilas est optimus magisfer dicendi. Vita rustica diligentiae magistra est. Tempus est optimus vitne wagt-ten Sol tempornm ne sidemm tecta-« est. Aqnila est regina avium. Athen-te omnium doctrinarnm inventrices fuerunt. Invidia est assidua come-s eminentis fortunae. Divitiae dnces blendete ennt ad voiuptatem. Templum potost gravissimua testis esse. (Sehr ausfallend Sall. Ing. 64, 5.)</para>
							</listitem>
						</orderedlist>
						<para>Anm. 4. Wenn das Subjekt nnd das priidikative Substantiv vers chiedenes Geschlecht oder verschiedenen Nunterns haben. so darf sich das Verbum nach dem Prädikatssubstanttve richten, wenn es diesem näher steht (z. B. somnns imago mortis nominanda est. Paupertas mihi onus Visum est. Athenap ciarissima nrbs Gracciae such Gens naiven-. Veneii appellati mmt). Dieser Gebrauch findet stets statt, wenn ein Infinitiv Subjekt ist (z. V· Contentnm snis rebus esse maximne samt divitiae), selten jedoch, wenn das Subjekt eine Person ist (z. B. Iaculatores prima. acies facto ext).</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>II. Kongruenz des Prädikats bei mehreren Stil</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>1) Sind die Subjekte Personen (oder persönliche Begriffe), so steht das Prädikat:</para>
						<orderedlist>
							<listitem>
								<para>a.) gewöhnlich im Plnral, wenn es auf die Personen gleichmäßig bezogen wird, (besonders wenn es den Subjekten nachfolgt): Socrates et. Gorgins ad summam senectutem vixcrunt. Eins legntionis Nameins et Verucloetins principem Iocum obtincbant Hoc mihi promiserunt Pansa. et Hirtius;</para>
							</listitem>
							<listitem>
								<para>b) seltener so, daß daß es sich nach dem zunächststehenden Subjekt richtet, (besonders dann, wenn es den Subjekten vorausgeht oder zwischen dieselben eingeschoben ist, oder wenn es bei dem bedeutsamsten Subjekte steht, oder wenn die Subjekte jedes einzeln für sich genommen werden fallen): Condemnatur perpaucis senteniiis Philodemus eiusque filins. Homerus fnit et Hesiodns ante Romam conditam. Consulares senatusque cunctus essenaus est. Conon plnrimum Cypri, Iphicrates in Thracia vixit. (Ungewöhnlich: hinter tna et soror a. me diligitur, Cic. Att. l, 8, 1. In hac sententia Democritns, Empedocles, Aristoteles fuit, Cic. de fnt. 39. Ibi Orgetorigis filia atque unus e flliis ceptue eat, Caes. b. g. 1, 26).</para>
							</listitem>
							<note>
								<title>Anm. 5.</title>
								<para>Jst der Ausdruck senatus pay-einerte Romanus Subjekt, so steht das Prädikat regelmäßig im Singular, weil jene Subjette als eine Einheit betrachtet werden: Senatns populusque Romanus intellegit bello opus esse. Maßnahmen sehr selten, z· B. Liv.37, 45 med.)</para>
							</note>
						</orderedlist>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>2) Sind die Subjekte Sachen (Konkreta, Abstrakta, Kollektiva), so richtet sich das Prädikat gewöhnlich nach dem nächststehenden Subjekt und zwar regelmäßig dann, wenn die Subjekte als eine Einheit betrachtet werden, (was namentlich bei Verbindung zusammengehöriger oder sinnverwandter Begriffe der Fall ist): Natura pudorque mens probibet („mein schüchternes Wesen«). Religio et fides (»gewissenhaste Treue«) anteponatur amicitiae. Cingetorigi principatus atque imperium traditum est. Visae noctnrno tempore tue-es ardorque caeli. In me omninm ore atque ocnli sont conversi. Ad corporum sanationem multnm ipsa corpora et natura. valet. Impedimenta et omnis eqnitatus sequebatur. Aetas et forma. et super omnia. Rom-main nomen te feroeiorem sue-it Seiten steht ber ‘Bfnrat, wenn das Prädikat auf die sachlichen Subjekte gemeinsam bezogen wird: Vita mors, divitiae paupertas omnes homines permovent. Laetitiat et libido in honornm opinione versantur. Sie-it in nobis consilinm, ratio, prndentia.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>3) Sind die Subjekte nicht einfach kopulativ verbunden oder asyndetisch aneinandergereiht, sondern durch korrespondierende oder disjunktive Konjunktionen voneinander gesondert oder ausgeschlossen (durch aut, cmt -—— aut, vel — vel, et — et, sie-e —- nec, cum — tum, non modo — sed etiam 2e), so daß eine Zusammenfassung derselben entweder unmöglich ist oder doch nicht beabsichtigt wird, so richtet sich das Prädikat nach dem nächststehenden Subjekt, (welcher Art auch die Subjekte sein mögen): Non ego, sed tu hoc dixisti. Et castra et legiones et imperator in periculo versatur. Aut tu ant-pater hanc epistnlam scripsit. Aut tn baue epistnlam scripsisti unt pater. Et ego et Cicero mens flagitabit. Operam dabo, ut cum cetera tum res publica tibi nota sit. Cretum leges sive Iuppiter give Minos sanxit. Nihil mihi novi nequc Crassus neque Pompejus ad dicendnm reliquit. Non modo vires, sed etiam sit-i me deficit. Ebenso bei auaphorischer Anrcihnng: Una lex, unus vir, unns irr-uns nos liberavit. Non errettet-um munitionee, non altitudo montis, non mnrus oppidi nos tardare potuit. — aneileu ist jedoch auch eine Zusammenfassung wes-Indus bei et-—et) möglich: Et ego et tu consulcs fein-ne Et blies et patris filius remissi 81ml. In decemviris neque Caesar neque Lentulus habiti samt. Cave, ne Sulpicius ant Cotta. plus qunm ego apud to valere vide<emphasis>antur</emphasis>.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>4) Das prädikatibe Adjektiv (oder Partieip) steht,
			  <orderedlist>
				<listitem>
				  <para>a) wenn die Subjekte Personen (oder persönliche Begriffe) von gleichem Geschlecht sind, in demselben Geschlechts Hannibal et Philopoemen ve:i neno absumpti sunt. Iuno et Mitteer Troianis inimicac erant; sind skc Von verschiedenem Geschlecht, so steht das Prädikatsadjektiv im Maskulim Pater mihi et mater mortui Bunt. Pavones et columbae amici sunt.</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>b) Sind dagegen die Subjekte Sachen, so richtet sich das Prädikatsadjektiv gewöhnlich nach dem nächststehenden Subjekt: In me omnium vestrum ora atque oculi convert-i mmt. Impedimentu et omnis equitatus see-atm- tat (cf. 1L 2)- Seltener wird es auf die Subjekte gemeinsam bezogen, und in diesem Falle steht es, mögen die Subjekte gleiches oder ungleiches Geschlecht haben; im NeUtkUM Puck-J Nox atque praeda hostes remorata sunt. Stultitia et iniustitia. et intempernntia logiert-in sunt. Markte et porta. de caelo tecta erant. Honores, imperia, victoriae fortuita samt.</para>
								</listitem>
							</orderedlist>
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Anm 6. Nur wenn die leblosen Dinge sämtlich Fetninina sind, wird das Prädikatsadjettiv zuweilen in das Femininnm Plut. gesetzt, aber fast nur dauu, wenn ein den Snlisekleu gemeinschaftlicher Plnralbegriff weiblichen Geschlechtes zu ergänzen ist: Carthago et Corinthus eodem anno de etae sunt (3c. urbes). Sicilia Sardiniaqne amissac sicut (so.’ insulae). Grammatice qnondam et musice innctae Euer-unt (sc. artes). Sapientia, temperantia. fortitudo cum volnptaie copulatae sunt. (Ungewöhnlich Snll. Cat. ö], 12: sama atqne fortan-i eornm pas-es sunt).</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Anm. 7. Bei der (seltenen) Verbindung von lebenden Wesen und Sachen richtet sich das Prädikatsadjettiv, wenn alle Subsette haudelnd (perfönlich) gedacht werden oder die P.rsotieti-naiueu den wichtigern Begriff enthalten, nach dem Geschlechte der lebenden Wesen; andernfalls wird das Neutrn m Plat. gesetzt, indem alle Subjette als Sachnamen gedacht werden: Box regiaqne classis una prokeeti snnt. Milites ipsi et signa militnria obscurati erant. Naves captivique restituta snnt. Romani regem regnumque Macedoniae sua fntnra sciunt. Naturä inimica inter se sont Iibera civitas et rex.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>5) Bestehen die Subjekte aus verschiedenen Personen, so hat die erste Person den Vorzug vor der zweiten und dritten, die zweite vor der dritten: Ego ettu et amicus vicisaitndinem tot-tanzte experti summa. Si tu et Tullia valctis, bei-e est; ego et Cicero valemus. lllam meam clndem vos et omnes boni novistis.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Anm. 8. Auch in diesem Falle wird das Prädikat ost nicht aus alle Subielte gemeinsam, sondern nur aus das niichststeyende bezogen: Vos ipsi et senatus restitit.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Anm. 9. Bei einer an mehrere Personen gerichteten Anrede oder Frage wird zuweilen das Prädikat in der Pluralsortn mit dem nur eine der angeredeten Personen bezeichnenden Vokativ verbunden, um dadurch die Hauptperson vor ihren Genossen hervorzuheben: Vos vero, Attice, praesentem mo cum levatis. Quid est, Cotta, quid tacetis? Vos, o Calliopc, precor, adspirate cancnti. — Eine der Umgangssprache entlehnte Ausdruck-weise ist die Verbindung des indesiniten Pronomens aliquis (oder quis) mit der 2. Peri. des ancrativs im Plural: Apekite aliquiu ostij „mache doch einer die Tbiir aus« (eig. »du oder wer sonit da iit, öffnet bie Thiir«). Ahnlich verbindet Vergil aliquis mit der 2. Pers. in dem bekannten Verse: Exoriare aliquis nostris ex ossibns ultor.</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
