<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>8</title>
	<para>1) Rem public-am mihi crede staturam non esse, nisi ignavia, avaritia, . iniustitia ex ea- sublata erit. 2) Orphei cantus tam dulcis fuit, ut non modo homines bestieeque, sed etiam saxa arboresque allectata (ob. allectaten-) esse dicantur. 3) Et Miltiadem et Cimonem filium virtute bellica excellentem (ob. excellentes) exstitisse proelia ad Marathonem et. Eurymedontem commissa testimonio sunt. 4) Periculum non est-, ne milites imperatoris severitatem conquerantur, dummodo iustitia, fortitudo, consilium ei adiunctum sit. 5) Senat-us populusque Roma-aus turpem pacem a. Mancino cum Numantinis pactam repudiare non dubitavit. 6) Quanti amicitiam faciendam esse veteres philosophi existimaverint, eo ipso apparet, quod veros amicos optimam pulcherrimamque supellectilem habendos (nicht gut habenden-» weil das Subjekt ein Personenname ist) esse professi _ sum-. 7) Nec Demosthenes nec Hyperides naturae concessz’t (od. concesserlmt); nam ille veneno mortem ipse aibi conscivit, hic supplicio afi'ectus est. 8) Hoc nec tu nec quisquam alius negaverz't (od. nec tu negaverz’s nec quisquam alius) Athenas in certamine artium semper victrices fuisse. 9) ‘Rosam omnium florum pulcherrimam esse constat. 10) Niliil magis tibi suadeo, quam ut memoriam qui-nimm possis exerceas, ut eam habest-s certam omnium, quas didiceris, rerum custodem. 11) Magnus numerus hostium fugatorum per agros dilapsus cst (nicht dilapsi szmt); aliud agmen propinqua opp‘ida petivz’t; plus tria. milia captivorum trucidata (nicht trucidatz') sunt. 12) Tibi persuade timorem nec certmn nec diuturnum officii magistrum esse. 13) Dic, qui sit factum, ut aquila appellaretur armigera Iovis. 14) Hodie etiam sank-, qui stellas erinitas bellorum, pestilentiarum, aiiarum calamitatum pro-ennutias esse opinentur. 15)s Magna vis latronum perditorumque hominum in urbem convenerat (nicht convenerant); quorum pars domibus stramento tectis ignem subiecit (nicht subiecerunt), pars portas occupavit, ut civibus fugam intercluderet (od. Pltlr.). 16) Lydis, cum rebellavissent, arm-i equique a. Cyro adempta (od. ademptz) sunt. 17) Nullns fere dies praeterit, quin mater-, simulatque cuiuslibet rei neglegentem me vidit, dictitet: 0rdo conservator vitae opportunitatisque pare'ns est. 18) Quid est, quod tu et frater, qui plurimum adhuc fidei meae tribueritis, nunc vereri incipiatis, ne ego amicique mei res vestras par-um diligenter gemme 19) Quam comitem homines habe-ro possunt meliorem quam rectam conscientiam? 20) Quamquam omnia apud vos be'ne et rccte esse tu tuique scribitis, tarnen ad vos non veniam, quia. Romas tuto me non fore scio. 2]) Quod Horatius pecuniam sit omnium rerum esse reginam, idem ad nostra-m quoque actatem pertinet (ob. in nostram aetatem cadit). 22) Quis est, qui dubitet, quin leges validissimae rerum publicarum custodes (od. conservatrices) eint? 23) Hannibal, cum peteret Alpes, ad Druentiam pervenit, qui amnis (Alpinus) omnium Galliae flnminum diffi-cillimus transitu est-. 24) Ut non omnem errorem stultitiam dicendum (od. dicendam) esse facile concedo, ita in errore perseverare stultitiae esse dico. 25) Sunt qui per ora, vestra magnifice incedant sacerdotia, consulatns, triumphos ostentantes, perinde quasi ea honori data, non vi rapta ab eis sint.</para>
</formalpara>
