<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>7</title>
	<para>7. Die sogen. Constrnetiones ad sen-tun (‚can‘t oüvsaw) entstehen, wenn sich das Prädikat oder Attribut im Numekud und Genus nicht nach der grammatischen Form des Subjettcs sondern nach dem Sinne desselben richtet. Da diese Konstruktionen bei den besten Klassikern nur ans- V nahmsweise vorkommen — (bei Livius finden sie sich sehr häufig) —-‚ so thut man am besten, sie beim Lateinschrciben ganz zu meiden. -—- Sie finden sich:
		<orderedlist>
		  <listitem>
			<para>a.) bei Kollektivtn wie multitudo, vis, stumm-, turba, pars, mamw, plebs, populus, civitas u. a.: Magnu multitudo hominum in urhem convenerant. Pars navium haustae sunt. Nobilitas rem public-um deseruerant. Cetera classis, praetoria nave amissa, fugerunt. (Auch bei Städte- und Ländernamem Latium capnaque agro malt-its sunt.) Delecta iuventus magnn vi obsistebant. (Cicero gebraucht diese Sinnkonstrultion nicht bei dcm Prädikate desselben enges, sondern nur, wenn in einem folgenden Satze der betreffende Kollettivbegriss«als Subjekt zu ergänzen ist: Multitudo contulit so ad ‘Epicuri disciplinam, quod illecebris voluptatis invitabanlur. Hoc idem generi humano evenit, qnod in terre- collocaii sunt);</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>b) bei milia mit einem Genitiv: Duo milia Tyriorum crucibus affixi sunt. Ad soptem milia. hominnm in naves impositos Neapolim transmisit;</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>c) bei llueigeukllchktt Ausdriickem Capila coninrationis secnri percusai sunt. Illa. furia(so. Clodins) . . . impunitatem nssecntus est. Duo fulmina imperii nostri, Cn. et P. Scipiones, in Hispania extincii occidernnt. Duo importunn prodigia („llngebeuer von Menschen«), quos . . . „-</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>d) bci den partitibcn Auedriirk en utcrquc, quieque, alias —- alimn, alter — altes-um u. ä : Uterque eorum exercitum ex castris educunl. Levissimus quisque not-sag res malebant. Alias alium in pugna trucidaverzmt. Livius verbindet auch nemo, mutet-, nec quisquam n. ä., weil der Plural nnlli homines darin enthalten ist, mit dem Plural, z. B. Nemo eorum mit ipiti venerunt aut nnntium miserimt. Neuter consnlum potuerant helle abesse;</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>e) wenn zu einem Subjekt im Sing. noch ein anderes Nomen durch die Priipos. cum hinzugefügt wird: lpse dux cum aliquot principibus capiuntur. Hamilcar cum suis Sicilia decesserunt. Leute-las cum ceteris constituerant. (Cieero aber sagt: Domitias cum diesseits certus esse videbatur. Tu ipse cum Sexio qnid cogiies, scire velim).</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>Anm. 1. Bei partim—partim (= alii—alii) wird die Konstruktion nach dem Sinne stets beobachtet (cf. 47, Anm. c). —- Vei umw et alter „einer und noch einer, ein Paar-« und unus ccl (aut) alter „einer oder zwei, einer bis zwei« steht der Singular: Unns et alter dies intercesserat.</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>Anm. 2. Beachte auch folgende Sinnkonstruttionem Domitius Massiiiam pervenit atqne ab cis (so. Massiliensibus) receptns urbi praeficitur. Veiens bellum est exortum, quibus (sc. Veientibus) Sabini arme. coninnxerunt. Calliditas Graeca, apud guc- (sc. Graecos) falle-e bestem gloriosum fnit. Beliqun multitudo fngere coepit, ad quos consectandos Caesar equitainm misit.</para>
		  </listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
