<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>14</title>
	<para>Es giebt zwei Arten von Adpositionen, nämlich: 1) relative Appositionen, welche für einen SRelatinfatj iteben, z. B. Romulus, Martia filius, Rom-im condidit, — d. h. qui Murtis intu- fuit; — 2) adverbialc (oder prädikative) Apposittonen, welche für einen Adverbialsatz stehen (oder den Zustand, das Verhältnis der betreffenden Person oder Sache während des ansgesagten Vorgangs näher begelehrten), wo im Deutschen »als« zu der Apposrtion gefügt wird, z. B. Cato retten- historiam scribere instituit, d. h· cum senex ersetzt-, »als Greis«.
	<note>
		<title>Anm.</title>
		<para>Wenn sich eine Apposttion ans einen ganzen Satz bezieht, indem sie eine aus der im Satze ausgesprochenen Handlung hervorgehende Wirkung oder einen (Erfolg, ein Ergebnis oder eine Abs icht bezeichnet, so wird sie regelmäßig durch einen vollständigen Relativin}; ausgedrückt Cf. »Man brach das Lager ab, eine Ermulignug fiir die Römer« mota sunt custru, quae fee Romania aus-it am’mos, »Mein Vater iit gestern gestorben, ein schreckliches Unglück für mich und meine Familie« pater mcus heri mai-time est, quae res mit-i mcieque calamitosissima ext. Lacednemonii Agim regem necaverunt, quod numquam antea optici eos acciderat „ein bis dahin bei ihnen unerhörtes Ereignis«. Ipsi milites quosdam turbatorcs tradiderunt, quod crat darinnen-um fidei »ein Beweis ihrer Inne”. -- Selten steht in diesem Falle iateinisch eine Apposition (im 920m.od. Acc» jenachdem es die Konstruktion des Sattes verlangt): Vulgo ex oppidis Pompeio gratulnbantur, ineptum sanc negota’um. Admoneor, at aliqnid etiam dc humatione et sepultura dicam, rem mm difficilem. Eine solche Apposition findet sich jedoch bci guten Schriftstellem sast nur dann, wenn sie den Sinn eines abschließende-i Urteils (Epiphonem s) hat oder einen (ost ironischen) Ausruf bildet: Numqnam se minus otiomm esse Scipio dicebat, qui-m cum otiosus, nec minus solnm, qnam cum seine esset: mag-eilten vero nor-: et magno viro digna! Dicitis non intellegere von, quam dicatis voluptatem: wem mdelwct (hfficücm et obscnram! Cf. Cic. Tusc. l, 102; 1, 66; l, 86; 3, 49; Fin. 2, 75; Or. 75; de Or. 2, 79.</para>
	</note>
	</para>
</formalpara>
