<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>13</title>
	<para>Zwar gilt im allgemeinen die Regel, daß der Lateiner es vermeidet, einen Präpositionalausdrutk als Attribut unmittelbar mit einem Substantiv zu verbmben. Er gebraucht statt dessen:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>1. einen Genitiv: litteme Dei-ei von Darius, bellum Poeuorum gegen die Panier, transitus Alpinm, triumphus Boiorum, prospectus maris etc-;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>2. ein Adjektiv: bellnm Punicum gegen die Pnnler, Cicero Arpinas aus Arpimim, corona aurea von Gold (193, c);</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>3. ein hinzugesiigtes Puttikipium: bellum cum Poenis gestum, urbes ad make sitae, clades ad Trebiam accepts etc;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>4. einen erutiuiatz: necessitudo, quae mihi est cum illa ordine meine Verbindung mit jenem Stande; Taeiti über, qui est de veteribus Germanis.</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	Doch finden sich von dieser Regel vielfache maßnahmen, und selbst bei Klassikern ist die« unmittelbare Verbindung zweier Nonuna durch eine Präposction nicht ungewöhnlich. Sie findet statt:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>a) sehr häufig bei Verbalsnbstantiven, in welchen die verbale Kraft noch deutlich hervortritt: Reditus ad Antonium; trunsmissio ex Britannia in Gulliam; n proposita oratione degressio; cursus ad glorium; excessus e vita; concursus ex agris; vcri a faleo dietinctio; exercitatio in armis; conspiratio coutru dignitatem ist-um u. ä.</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 1.</title>
				<para>So auch bei Städtenamem Alexandriu abgesqu Narbone reditus; nochw-nns introitus Smyrnum; domum reditio; (iter Alexandream: Cic. Phil. 2, 48).</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>b) bei Substantioeu, welche eine Gent iitsstimrnung bezeichnen (Nomina afi’cctuum), bef. dann, wenn bei dem regierenden Nonnen noch ein Attribut (9lbj. oder Gen-) steht, oder wenn die Deutlichkeit es verlangt: Amor erga. deum; pietus in pnrentes; mea adversus amicos benevolentia; Ciceronis de re public-a cum; ex civibus amissis dolor u. (cf. 70, Annt.).</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>c) bei Angabe des Ursprungs, der Herlnnst, des Stoffes, des Ganzen in Beziehung auf einen Teil: Homo de plebe; meins poeta de populo; ex Arcadiu hospes; incola a Tarquiniis; legati ab Alexandro; a Pyrrho perfuga; honos a. senatu; rabula de foro; ex India. elephanti; litterae a Caesare; status ex mai-more ; signu ex aerc; homo ex numero disertorum ; commenturii de bello_Gallico; oratio de imperio Cn. Pompei; oratio in Cutilinam, pro Art-bin u. ä.</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm.2</title>
				<para>Der Name der Tribus, zu der eine Person gehört, tritt im bloßen Abl. zu dein Namen hinzu, z· B. Q. Verres Romilia (= tribüs Bomiliae).</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>d) bei Angabe des Ortes, der Zeit, des Grundes zu: Pugna nat-alte ad 'l'enedum; That-ji in Sallentiuis; insula in lucu Prilio; omnes unte soc-rotem philosophi; reinedium adversus dolorem u. n.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>e) bei der Präposition eine zur Umschreibnng deutscher Adjektive, welche einen Mangel bezeichnen, und bei der Präpos. cum, um ein Versehensein mit etwas anzugeben: Civitas eine imperio »herrscherlos«; eine laeta victoria »thriinenlos«; exercitus eine duce; sue-ko- eine sanguine »unblutige Opfer"; lectio sine ullu delectatione „unerquldlld)"; homo siue sedc »heimatlos«; vir temperatus et eine metu; miles ignavue et eine animo u. a. Mulier cum sordidu veete; fletns cum singultu; otium cum dignitate »ehrenvoll«; interitas cum" scelere; mors cum gloria; vitue cultue cum elegantia »gefrlunaekooll« u. a.</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 3.</title>
				<para>Völlig tadellos sind solche pröposttionale Ausdriicke dann, wenn sie zwischen Attribut und regierendem Substantiv stehen, weil hierdurch die sonst getrennten Begriffe zur Einheit der Vorstellung verschmelzen (grschlosscnet umarmt, cf. l2). El an sagt also gut. multae in Graeciu urbes; tertias de philosophia über; Murcelli ad Nolam proelium; Caesaris in Hispania res secundae; eins in provineia status-V summi ex Graecia homines etc.</para>
			</note>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
