<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>17</title>
	<para>Die deutsche Partikel »uämlich« wird, wenn sie lediglich zur Einführung einer Apposition bient, gar nicht mitüberfetjt: Avaritiam si toller-e vultis, mater eins est tollenda, luxuries („nämlich die Schweigerei«). Te, cousulem, appello (»dich, nämlich den Konsul"). Omitto illas omnium doctrinarnm inventrices, Äther-as So fällt «niimlich« auch bei ganzen Sätzen weg, wenn dieselben eine Apposition bilden: Satis perspicio, quid nunc maxime agas, at („nämlich bufx“) me pessumdes. Cacsar ab Ariovisto idem postulat, quod legatis mandaverat, m: (»daß nämlich nicht") Haeduis bellum inferret. — Nur selten wird das appositiouclle »nämlich« im Latein. ausgedrückt, und zwar: o) durch is est oder is qui est (mit, erst etc.) oder dito, um die Apposition mit größerem Nachdruck hervorzuheben oder jedes Mißverständnis zu beseitigen (gleich dem deutschen »ich meine nämlich”): Quam fuit imbecillns P. Africani filius, is qm' te adoptavit! Florebat tum in Italia, potentissimis urbibus Graecia, ca quae Magna die-te- est. Dabei ist zu hemmen, daß bei dico der Nein. in den Acc. verwandelt wird, die übrigen Kasus aber unverändert stehen bleiben: Superiores ad omne genas magis apti emnt, Grasen-n eiieo et Antonium (Cic. Tusc. 4, 36 u. 1(36 u. 219; or. 197; de l. agr. 2, 95)). Quem besternus dies nobis. consnlarilms dieo, turpis Muin Non ignoro var-ins fuisse philosophorum sententias, eorum dieo, qui summnm bonum in animo ponerent (Cic. Tusc. 6, 105; Phil, 5, 49, Plane. 30); — b) durch seiiieet, vitielieet, nimirum, quippe, wenn die Sache (alt mtt Jronle oder Unwlllen) als selbstverständlich oder leicht erklärlich bezeichnet werden soll: seneetns semper agit aliquid, tale ecih'cet, quale cuiuaque studium in euperiore vita fuit. Vocem consulis fette non potnit catilina, homo videlt'cet ümidue et permodestus. sol magnns videtnr Democrito, quippe homini erudito; — c) durch et, qne, thne, wenn «nämllch« im Sinne von »und zwar-« an einen allgemeineren Begriff einen specielleren als genaue Bestimmung antniipst (cf. 506, l): Cecrops Aegyptins et Saite. („uäm: lich aus Genie“) fuisse dicitur. Morbus pestilentiaque („nämlich die Pest«); — d) durch den Genitivns epexegeticns (cf. 69).</para>
</formalpara>
