<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>12</title>
	<para>Die griechische Sprache hat die Freiheit, Adverbien in Verbindung mit dent Artikel (T3- si, T6) als ntttibutive Adjektive zu behandeln, nnd auch im Deutschen kann zu jedem Substantiv ohne weiteres ein Adverb als Attribut hinzugefügt werden, wie: »Die Wälder umher, der Baum hier, die Wolken oben, das Dorf dort unten“. Aber der Lateiner verbindet im allgemeinen keine Adverbien unmittelbar mit Substantiven, sondern verwandelt dieselben entweder in ein entsprechendes Adjektiv (Pronomen), z. B. Hic homo »der Mann hier«-; ins arbor »der Baum dort«; id iter »die Reife dorthin«; oder er bedient eines Relativsatzes (resp. Participiums), »B. Homines, qui mach-it »dieMei-ichcu heutzutagc«; gentes, quae circa incolunt (= gentes circa. incolentes) »die Völkerschaften umher«. Ausnahmen von diesem Gebrauche find — abgesehen von den unten erwähnten Fällen —- so selten, daß sie kaum zu einer Nachahmung berechtigen. Jedenfalls sehe man darauf, daß das Adverb nicht allein bei dem Subst. stehe, sondern noch durch ein anderes Attribut gestützt werde, so daß ein sogen. geschlosscuer Ausdruck entftebt (cf. l3, Allm. 3). In dieser Weise finden sich auch bei gnten Schriftstellern zuweilen Ausdrücke wie: omnes circa genies, dno simul bella, malte antc mala, malt-i passive ngmiua, nuda infra glacies, omne inde tempus, tanta quasi titillatio, deorum eitel-e praesentiae, discessns tum meus, omnes umliquc parricidae, nullo public-e- cmolnmcnto, magno privatim periculo, hi deinccps anni, mea. adhuclenitas, ego pas-is sempcr lnudator u. ä. _. Ausnahmen:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>a) solche sächliche Substantiva, die eigentlich Partie. perf. pass. sind, werden ebensowohl mit Adjektiven als (im ganzen häufiger-) mit Adverbien verbunden, also: Pkaecslare od. egregie factnm neben praeclarum od. egregium factum; iniuste, improbe, neqniter, superbe facto-n neben improbum, hostilc, illustre, gloria sum factnm; stets bene, male, rette factnm, aber mit dem Superlatin stets fortissimum, pulcherrimum, pessima-n factum; — tat-etc nnd facetum dictum; brevitcr et commode dictum neben brevc et iocosum dictnm; mea. superiora praedicta; ncutc dicta. et sapientcr responsa; cogitabam eins malt-I inique constituta el. acta tollere; alicuius benc inventis obtempemre.</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm.</title>
				<para>Neben facta wird besonders für Kriegethaten auch res gest-e gebraucht nnd zwar in Verbindung mit den Adjektiven multae, magnac, memombiles, Fremdereden-sag praestantissimae, während andere Attribute mit Adverbien angegeben werden, z. B. res pro-pen- (fortücr, feliciter, male, strenue) gestae. Die Person steht bei res gest-de gewöhnlich im Genitiv, (seltener mit a c. abl.); also Atheniensium res gestae, clnrissimorum regum res gestae; so auch meae (tuac etc.) fes gestae= res a me (a te u. s. in.) gest-as Cf. Omnes clarissimorum einen-n res gest-re cum tut's conferri non possnnt. Mit-i videor de omnibus rebus eine gestis dixisse. Tuae res gestae notaeeunt. Consales de rebns a se gestis agnnt. Meum illnd iter ob praeclarissimas res a me gostas suscepmm est-</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>b) Zahladverbien werden mit Amtsnamen verbunden, welche in Apposition “eben: Marius primum (iteram, tertiwm, septimum et Feste-emava conanl. Marii bis (ter, scpties) consulis vita.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>c) Adverbien geben bei einem Subst. nicht eine neu hinzutretende Eigenschaft desselben au, sondern bestimmen die in dem Begriffe desselben liegende Eigenschaft bem (Stube nad): plane vie »ein ganzer Mann«, d· h. ein Mann im vollkommenen Sinne des Wortes (Gegcni. parum vir »in zu geringem Grade ein Mann"); natura. plane artifex „eine vollendete Künstleriu«; vir egregius no tere biete-Uns »ein echter Metellus«; vc-rc Victor, homo vere Rom-main paene miles »ein halber Soldat«; homo magi- vir inter mnlieres proferri non potest; Cicero admodum puer, admodum senex.</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
