<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>19</title>
	<para>Die vor der Apposition stehende, zur Anknüpfung erklärender Zusätze dienende Partikel »als-« wird höchst verschieden übersetzt je nach der Beziehung, in welcher sie zum Subjekt oder Prädikat steht.
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>a.) Sie wird gar nicht besonders ausgedrückt: 1) bei den Verben, welche mit einem Prädikatsnomen im Rom. (cf. 3) oder mit dem doppelten Acc. (cf. 37) verbunden werben: Praestitisti te virum. Cicero patronu- extitit „trat als Anwalt aus«. Somnium verum evesit. »erwies sich als wahr«. Pietas erga parentes maxima virtus habetur „gilt alß“. Hoc summnm malum existirnauclum est »ist anzusehen als«. Fortissimos viros imitandos mihi proposui »als Vorbilder«; — 2) wenn der mit »als-« angeknüpfte Zusatz etwas Faktisches schlechtweg bezeichnet, besonders bei Angabe des Amtes, der Würde oder des Lebensalters, während dessen Dauer eine Person etwas thut oder leidet: Cato am bietet-lata scribere instituit. Cicero com-i puttiatn ab interitu vindicnvit. Pelopidas legatus in Persas est profectus.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>b) Hat der mit »als« eingeführte Zusatz kausale Bedeutung oder motivierende, argumentierende Kraft, so muß »als« bald durch das begründende ut (cf. 395), bald in noch bestimmterer Weise durch einen Konjunktiouuls {aß (mit cum, quippe qui, ut qui, utpote um« u. (L), bald durch einen Relatldsatz oder eine Portiripialtonstruktion ausgedrückt werden: Diogenes ut Cynicns proici so inssit inhnmatum (»Diogenes als ein Cyniier«, d. h. well er ein Cunikek war). Achaei, cum Bomanorum socii essent, auilia miserunt („bie Achiler schienen als Bundesgenossen der Römer Hilfstruppen«). llli, legati cum essent, certo in loco consederunt (»dieselben saßen als Gesandte, d. f). in ihrer Eigenschaft als Gesandte, aus einem bestimmten webe“). Philippus, qm’ppe qui callidissimns ein-et (= ist eral aalliaas oder qua crat calliditate), Gmecos decepit (»Philipp wußte als schlauer Mann die Griechen zu täuschen«)·</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>c) Wenn »als« beschränkende Kraft hat, wird es durch nt übersetzt: nominem at orutorem probo, at civem non probe „er hat meinen Beifall als Redner-, als Bürger aber nicht". Multae in Cntone ut in homine Romane litterae erant »Ean besaß als Römer, für einen Römer eine bedeutende wissenschastliche Bildung«. —- Wenn»als« etwas bloß Vermeintliches, bloß auf subjektiver Annahme Bernhendes oder gar bloß eine Ahnlichkeit, einen Vergleich bezeichnet, so ist es durch ut, tamqnam, quasi zu übersetzen: Quod non decet, poeta ragst-. ut maximum vitium („als den größten Fehler«, d. b. indem er es für den größten Fehler hält). Eloqnentiae at socia atqne alnmna so adiunxit historia. Animi mortnornm in caelnm quasi in domioilinm sunm perveninnt. Braut qui censerent interi’ectores « Caesaris est (tamquam) parricidas maximis snppliciis esse nfliciendos. Lycnrgus anri argeniique usnm tamquam omnium scelerum materiem snstnlit.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>d) Liegt in »als« die Bezeichnung einer Absicht oder eines Zweckes, so ist in der Regel ein Finalsatz oder causa, gratia c. gen. oder eine ähnliche Wendltng zu« gebrauchen: Alexander Persepolim incendit, at Athene: deletae ulcisceretnr („9(1. steckte Persepolis in Brand als Rache für die Zerstörung Athens«). Canes alo domus custodiendae muss (»als Wächter«). Aliqnid monumenti causa sibi reservarc »als Andenken«).</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>e) »Als« im Sinne von »zum Beispiel« heißt ut oder velut; = »anstatt, ganz wie, so gut wie“ pro, loco, numero (cf. Anm. 2); = „nach Art und Weise« more, modo, in modum; = „nach dem Rechte« iure; = »zum Zwecke, an“ wird es bei den Verben des Gebens, Schickens, Dienens, Kommens u. ä. durch den Dativ des Zweckes (cf. 66) übersetzt (z, B. dono dar-o »als Geschenk geben”, vitio dato »als Fehler anrechnen“, proesidio relinqnere »als Besatzung znriietlassen«).</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 1.</title>
				<para>In den Redensarten »als etwas berühmt sein, sich auszeichnen, glänzen« («z. B. als Dichter, Redner, Feldberr) kann im Lateinischen nicht, wie im Deutschen, ein appoisitioes Nomcn angewandt werden ; vielmehr ist zu sagen: intcr poetas oder in poesi excellere, dicendi vi, eloqnentiae lande, imperatorin laude, rei militaris gloria florere. Ebenso heißt »als Redner unbedeutend sein« nullo in omtorum nnmem esse; »als Redner viel leisten« (ia) dicendo multnm consequi; »als Staatsmann (Anwalt) thätig sein« in re pnblica (in foro, in indiciis) versari. cf. 164, Anm. 2.</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 2.</title>
				<para>Bei den Verben »halten, betrachten, behandeln, gelten, sich zeigen, sich benehmen” u. a. wird das eine Stellvertretung ansdriickende »als« im Sinne von »gerade wie, ganz wie« überaus oft durch pro, (in) loco, (in) numero ausgedrückt: Aliqnem servi loco haben. pstris loco colere, in desertornm numero ducere; non pro amico, sed pro. hoste haben; an pro nihilo id pntas? Zeno lovem (in) deorum numero non habet; innocentia pro malevolentia dnci coepta est-; videri possnnt permnlta somniantibus falsa. pro veris; pro certo affirmnre »als gewiß behaupten“ (aber certain attikmare »etwas Gewisses behaupten"); pro ins-etc habet-a »als ungeschehen ansehen«; ro cive so gerere; ille mihi parentis nnmero est; pro nihilo ducere. — Auch gexören hierher die Redensarten habere aliqnid in beneficiis »als Wohlthat ansehen«, in damno, in rebus turpissimis, in lande ponero, in poena. pntare, in gloria dncere, in bonis nnmerare u. ö.</para>
			</note>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
