<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>24</title>
	<para>
		1) Si ego parantesque mei quidquam apud te valemus, me, qui tuis semper commodis consului‚ furori improbissimi cuiusque non proicies.
		2) Quid est sapientia? an scientia. rerum divinarum et humanarum onus-numun quibus eae res continentur?
		3) Quae est amicitia, si ad fructum omnia referantur?
		4) T11, qui omnibus igpovisti, etiam mihi patriun qui culpae nebe conscii ad te maesti confugz'mus, veniam dabis.
		5) Nimis ‚inconstantes, inquit Volscus quidam, nostrorum mentes Bunt, id quod ex cladibns adhuc accept-is facile colligitur.
		6) Camillus suis: Quid aliud, inquit, hostis est nisi perpetua. materia virtutis gloriaeque?
		7) Cum esset Caesar in Genia- cisalpina, crebri ad eum rumores sunt allati, omnes Belgas, qua—m tertiam esse parte-n Galliae diximus, contra populum Romanum coniurare obsidesque inter se dare.
		8) Tuscos urbis Roms-e a. Gallis oppressae ita non miseritum est, ut non modo incursiones eo tempore in agrnm Romanum facerent, sed etiam Veios, quae ultima nominis Romani spes erat, oppugnare cogitarent.
		9) Iure Cicero quaerit, si in genere humane mens, ratio, honestas meint, unde ea in terram potuerint defluere nisi a'dis immortalibus.
		10) Nonnulli hanc fortasse pertinaciam, alii virtutem putabunt.
		11) Non haec dicenda. est amicitia, cum alter verum audire non vult, alter ad mentiendum paratus est.
		12)Mi1ites seditiosi,kubi quis amicorum Germanici occurrerat, manus intentabant, quae cause erut discOrdiae et initium armorum.
		13) Ad flumen Metaurum, qui (od. quod) ex Apennino monte oritur et in make superum influit, Hasdrubal anno a. Chr. ducentesimo septimo devictus est.
		14) Cyro, quod lumen et decus gentis suae esse Ferse-e praedicabant, in regno successit Cambyses, qui a. virtute paterna longe diversus fuit.
		15) Homines a. deo hac lege (od. ita) generati sunt, ut tenerent illum globum, quae ten-a dicitur et quam in hoc templo mediam videmus.
		16) Lacedaemonii Themistoclem, id quod nemini antea peregrino contigerat, amplis umneribus ornaverunt.
		17) Quales (od. qui) apud Romanos fuerunt consules, tales (od. ei) Cartbagine sufi’ötes.
		18) Sapientiam Stoici eam intellegunt, quam adhuc mortalis nemo est consecutus.
	</para>
</formalpara>
