<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>25</title>
	<para>Der Nomittatid ist der Kasus a) des Subjekts, b) des auf einen Subjektsnominativ bezogenen Prädikatsnomens. Das Prädikatsnomen steht im Nam. bei den in § 3 angeführten kopulativen Verben.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>Wenn das Subjekt selbst in einer abhängigen Satzkonstruktion (Acc. c. inf. oder Abl. absol.) nicht im Nota. steht, so steht auch das Prädikatsnomen nicht im Nom., sondern in demselben Kasus wie das Subjekt, z. B. Accepimps Ciceronem consulem create-in esse. Cicerone cousule create (ggf. 445, Anm.). — über den Acc. des Prädikatsnomens bei einein Infinitiv cf. 416. — Uber den Genitiv in Verbindungen wie uomen amoris »das Wort Siebe“, verbum currendi u. ä. cf. 9.</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>Wenn wir im Deutschen den Satz haben: »Die Dichter sagen Ceres statt Früchte, Neptun statt Meer”, fo wird im Lateinischen alles Deklinierbare wirklich detliniert, abhängig von einem Worte des Satzes gedacht und in den notwendigen Kasus gesetzt, nicht aber im sRom. gelassen; also Poetae Cererem dir-unt pro ftugibus, Neptunum pro mal-i. lNur wenn ein Wort lediglich als Lautloniplex in Betracht kommt, wird es als unslekticrbar behandelt, z. B. Postremae duae litterar-, quae sunt in optimua; indoctus dicimns brevi prima. litten, ins-run- producta. So auch: Faxo, ne vos iuvot vox ists veto (»dieses euer Wort ich protestiere«)· Vielsach bleiben auch die deutschen Zusätze »das Wort, Adjektiv, Verdam, der Begriff« u. a. ganz weg, z. V. »das Wort Iuno lommt, wie ich glaube, von dem Verbum invare“ Innonem a iuvando credo nominatam. Cf. Nomen amicitiae ductum est ab amando »von dem Verbum lieben”. lnest velle in euren-so »in dem Worte entbehren liegt der Begriff des Wollens-C Som'tes satis Latino « sermone tritus est »das Wort soritea ist im Lat· ziemlich häufig". Officium late patet »der Begriff Pflicht hat einen großen 11mfaug«. His in verbis out-dem primae Iitterae sunt, quae in sapientc atque felice „wie in den Wörteru sapiens und felix“. But-sum semper Ennius dicit, numquam Pyrrhum. — Mel-le besonders in'umplmm clamare «Triumph! rufen“, biete-Hain conclamare, ihn-m oder incendium conclamare, Ciceronem wclamare „in den Ruf Cicero! ausbrechen“, vasa conclamare »das KommandsPackenl erschallen lassen« (im Passiv ohne vasa, z. B. conclamatum est. conolamari inssit); müitiam crepare »das Wort Krieg im Munde führen” (cf. 29, Anm. 5)</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
