<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>20</title>
	<para>1) Pythagoras omnibns temperantiam ut parentem virtutum commendabat gravitateqne dicendi hoc consecntns est, ut matt-onna omnia. dignitatis decora ut (od. tamquam) instrumenta. lnxuriae ponerent.
	2) Quid mirum, qnod unseres us servatores Capitolii (od. quippe qui Capitolium servassent) e Romanis praecipuo honore colebantur?
	3) Optima hereditas a patribns relinqnitur liberis gloria virtutis rerumqne gestarnm, cni dedecori esse nefas et impium iudicandum est.
	4) Aristophanes 'de Platone epigrammate quodam dixerat in animo eins Iqmquam in templo domicilinm sibi constitulsse ipsas Gratins.
	5) Natura manus homini dedit ministras multarum artium.
	6) Oblitusne es Ciceronem et. quaestorem Siciliam administrasse et aedilem reum fecisse' Verrem et praetorem legem Maniliam suasisse et consulem coniurationem Catilinariam patefecisse?
	7) Quae pueri agere assueverimus, ea senes agere non omittemus.
	8) Cum piratae a. Caesare, quem Rhodum navigantem ceperant, viginti talenta pro redemptione postulassent, ille eos irrisit ut ignorantes, qnem cepissont, seque quinqnaginta. daturum pollicitus est.
	9) Ludovico XIV. rege Francogalli in regionibus Rhenum adiacentibus non victorum, sed latronum more egerunt.
	10) Ithaca insula, cum montium plena esset (ob. ut erat aspera et montuosa), ad equos alendos idonea non fuit. Archytas ut Pythagoreus (= cum Pythagoreorum disciplinae addictus esset) fabuabstinuit.
	11) Zopyrus Dareum oravit, ni- pro perfuga in castra Babyloniorum transire sibi liceret.
	12) Adventum tnum pro omine (od. ominis loco) accipio. Bes prodigiz' loco habita. est.
	13) Hoc pro certo dico, Caesarem et expense-»tie- rei militaris et Pfaden-Ha civili ceteris omnibus Romanis longe praestitisse; sed tantus hic vir etiam in litteris malt-um est « versatus atque et librz's, quos scripsit, et orationibtw, quas habuit, insignem laudem ruht-.
	14) Dnmnorix gratia et largitione apud Sequanos plurimum poterat et Helvetiis erat- amicus, quod ex ou civitate Orgetorigis filiam in matrimonium dmrerat.
	15) Nemo unquam maiore dicendi lande somit-, quam Demosthenes.
	16) Germanicus, quem Augusti nepotmrz fuisse supra diximus, bello Germanico praepositus lande imperatoria floruit atque propter liberalitatem um«-fu« doctrinaegue magnitudinem gratiam omnium Rom-worum sibi conciliaverat.
	17)“Multa.‚ quae nunc tibi ut puero videntnr obscura, aliquando te docebit usus, optimns vitae magister.</para>
</formalpara>
