<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>29</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>a) Manche ursprünglich intransitioe Verben, besonders solche, welche eine Gemütsstimmung oder deren Außerung oder einen Geruch oder Geschmack ausdrücken, können auch als Trausitiva einen Objektsacc. (meist der Sache, seltener der Person) bei sich haben:
				FIXME: Tabelle
				quäri (conquöri) klagen über (de re), c. acc. beflagen, z- B. iniurias alicuius;
				dolero (re, de od. ca: re), mutet-o (re), lugoro c. acc. betrauern, z. B. mortem alicm'us;
				trauern,
				flere (de re) weinen über, gemere seuizen, c. acc. beweinen (gew. defiere), beseuszen, be
				lamentari jammern, jammern, z. B· casnm allenqu
				Innere. porhorrescere. refomidare schau- a. acc. vor etwas schaudern, z. B. scelns;
				dern,
				nirari (in re), admirari (de od. in re) sich c. acc. sich über etwas wundern;
				wundern,
				indignari unwillig sein (de re), c. acc. über etwas unwillig sein;
				» ridero lachen, c. acc. etwas oerlachen, belächeln;
				fastidire Widerwillen haben (in re), e. acc. gegen etwas einen Widerwillen haben, etwas stolz verschmähen, z.B.pre(-eealienins.
				
				Ähnlich: olöre, rodoläre rem:ea: re „und; etwas riechen« (z. B. unguenta); “pure, rosipero »in »nach etwas schmecken« (z. B. picem); Sitire rem „nad) etwas dürsten, lechzen« (z. B. sangninem, libertntem).
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>Die Dichter verbinden auch tremcre (tremiscere), Flor-are (statt deplorare), horrescere, pallerc, stupere, pavere, embcscere, ardere, ingemere, suspirare, fiagrare, gaudere, per-ir- (deporire, demon') »sterblich verliebt fein in iem.“ u. a. mit einem Arc.</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm 2.</title>
						<para>Ein vollständiges Passiv bildet von diesen Verben nur ridcrc; sonst kommen passive Formen nur vereinzelt vor (z. B. hic status una voce omnium gemitnr), am häufigsten das Partie. Fut. (dolendus, laetandus, horrendus u. a.).</para>
					</note>
					<note>
						<title>3</title>
						<para>Amicias-o wird sast nur mit dem einfachen Abl. verbunden, während laotari außer mit dem Abl. auch mit de, ex, in konstruiert wird. —- Man sagt atomachari re »sich über etwas ärgern", angi re ob. de re »sich ängstigen wegen«, eruboscore in re »vor Scham erröten ‚ijber‘ (Livius setzt den blossen Abl.), exsultara re od. in re »srohloeken über“ (cf. 108) chr gratnlari rem cf. 442 -— Donner-ro wird, wenn jemand an sich oder seinem eigenen Geschicke verzweifelt, in der Regel mit dem Dat. verbunden, also sibi, suis rebus, for-una- suae, saluti suae; sonst wird es mit de oder mit dem Acc. konstruiert (de exercitu, de re publica, pacem. victoriam, reditum). Ini Passiv wird es gewöhnlich wie ein transitives Verbum behandelt, also salus desperatur, salute desperata, fuga est desperata, desperatus ab ommbus, legibus et indiciis desperatis (jedoch auch desperatur de re.)</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>holst-o (und eondolesrere) wird in der Bedeutung »schmer?en, Schmerz verursachen« so konstruiert, das; der schmerzende Teil im Nom., die Person m Dat. steht: Pes mihi dolet, caput ei condoluit; e enso unpersönlich cui dolet, meminit; mihi dolebit. non tibi, si. . . Dolet mihi, quod tu nunc staunst-baer</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>Beachte auch den transitiden Gebrauch folgender Intransitiva: luden „neden, verspotten«; ludifican‘ »soppen, zum besten ha en«; — silere, tacere »verschwcigen« (gewöhnlich de re); quui „im Munde führen" = in ore habet-e (z. B. Dolgbella suis litteris merum bellum loquitur; ‚nihil nisi classes et exercitus loquitur; ne semper Curios et Luscinos loquamur. Ähnlich calliditatem clamüare „über List schreien« und poetisch militiam creparc »stets im Munde führen”, deorum fidem clamare, armes fremcre „laut nach Waffen schreien«, deos tonare „mit Donnerstimme die Götter anrufen"; — nigra-so «iibertreten, überschreiten« (z. B. leges, oommunia inra); verlor-o alicui rem „abtreten, einräumen« (häufiger re oder concedere alicm' rem, re, de re); sortiri »verlosen, etlosen«; —- res icon »sich umsehen nach, berücksichtigen«; —— maturare (selten properare oder festinare) »bes:hleunigen«; — Korgere sie-« »die Reise fortsetzen«; — indicate »beurteilen, entscheiden« (gewöhnlich de se o er düudicare rem); — cogitare »bedenlen, vorhaben« (stalt de rc, cf. 33, c); — chauen-i »aus Wucher anlegen”; — intrare „betreten“ (.gewöhnlich transitiv, seltener intransitiv in Capitolium, in portum, intra praesidia. Aber m bildlichen Sinne regelmäßig intrare in rem, z· B. in familiaritatem alicuius). — Cicero sagt kühn Xerxes Hellesponto inncto, Athene perfosso mai-e ambulavü Ion-am navigamt (cf. das griechische 75v nicht, Mitwan nsgnfiew). — Dichter und Spätere gebrauchen auch penetrarc, natura, regnare, triumphare, debellare, rucre, prmere, ask-research insuescere u. a. als Transitiva. Cf. auch 33, c u. 292.</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>b) Zu Verben aller Art, auch zu intransitiveu, kann als Objektsacc. ein Substantiv von demselben Stamme treten, um die Wirkung der in dem Verbum enthaltenen Thätigkelt auszudrücken, z. B. pugnam Ware-, [Minus facere, vivere Wann c'w‘rere EIN-M etc. Ein solches Objekt heißt inneres, weil es in dem Begriffe des Verbs von selbst liegt. Es wäre aber eine Tautologie, wenn der Acc. bloß denselben Begriff wie das Verbum und nicht mehr enthielte; vielmehr muß er eine nähere Bestimmung (Adj. oder Gen. oder Pron.) bei sich haben, welche den wesentlichen Inhalt des Zusatzes ausmacht, z. B. Vitam iucundam vivere, vitam exulis (deorum) vivere, iurare verissimum pulcherrimumque ins iurandnm, mirum somm’um somniare, praeclarum facinus facere, iter constitatum ire, Dentatus novem triumphos triumphavit, turpissimam servitutem servire, bonas preces precari, risum Sardonium ridere u. s. w. (Statt des Acc. findet sich mit veränderter Anschauung auch der Abl., z. B. inhonesta. morte mori, insigni triumpho triumphare, ingenti pugna pngnare, onna-tu regali ornare, occidione occidere »bis aus den letzten Mann niedethuuen«) —- Figura etymologica‚b. h. Verbindung eines Verbs mit einem Subst. von demselben Stamme. — Im allgem. macht die lateinische (wie auch die deutsche) Prosa im Vergleich mit der griechischen von dem inneren Objekt einen sehr beschränkten Gebrauch.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>Ein Subst. von demselben Stamme ohne attributiven Zusatz steht nur dann, wenn es eine prägnante oder in gewissen Redensarten bestimmte Bedeutung hat, z. B. dicla dicere »Witztvorte sagen« (in alqm »Witze über jem. machen”), acta agerc »Unnützes thun, leeres Stroh dreschen«, servitutem servire »die gewöhnliche (einmal bestehende) Knechtschast ertragen«, facinus facere „eine Schandthat vollsühren«.</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>Statt eines Subst. von demselben Stamme tann auch ein sinnverwandtes stehen: prodia pugnare, vie-m ire et redire, proficisci irre-, aetatem viverc, OI mpia, vie-case (- victoriam Olympiorum vincere), weis-einem (causam) trink-ers »den Prozeß gewinnen“ (= indicio, causa vincere), nugas ges-wire »dnmmes Zeug schwatzen-U luden nimm- (- ludum aleatorium), Bade-Metalle m'vere (= vitam Bacchanalem), sladium pure-esse »in der Rennbahn laufen“, classicum kauer- »das Signal geben", bellst-um canere »zum Angriss blasen«, ius rein-Were „einen Rechtsbescheid ge en", Immun spem zip-»einrere »ein Licht schöner Hoffnung vorleuchteu«, censeri magnum ergo-i modmn »sich abschänen lassen aus«, pacem Mai-i u. ä. — Livius sagt sehr kühn bellum rennen-im (- consensum belli gerendi consentire), 3. B. 24, 37, 11; 1, 32, 12. — Hierher gehören auch die Redensarten mequias ire als-sur »einen Begräbnisgang gehen, bei jem. zur Leiche geben“ = Eimer-is exsequias alicuius prosequi; — sag-person »se, venire »zn Hiilse lommen«; — infilias ire »leugnen« (bei Livius und Späteren statt des gewöhnlichen infitiari, aber fast nur in Verbindung mit einer Negation).</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>Wie wir im Deutschen sagen können »Thränen weinen (d. h. weinend vergehen), Wut schnauben, Liebe lächeln, Freude atmen« u. a., indem wir in das intransitive Verbum den transitioen Begriff eines Rubens, Bewirtens, Äußerns legen, so findet sich auch im Lat. anhelm-e emdelüatem, see-lu- »schnaubend kund geben, schnauben nach« (cio. Cat. 2, l; Cornif. 4, 68); amores spirare, scelus er ore Humor-, Iacfl'mae ca: neuli-««"«m«e, undare sanguim oampos, käm-me plaudere, libros vigilare, arbor mellit- sudal u. a.</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>Hierher gehört endlich auch der bei Dichtern so häusi e Gebrauch eines Adjektivs im Neutrum satt eines Advetbs, a. B. Dulve Were statt dulcem risum ridere (cf. Häf- yzlär = »Min- ye’lamz »ich-P Iumdum fulgere, act-tun- cernere, torwm oder torva clamare, immune fremere, indoctum camre, ins-mein furcre, Distic- ululare, cis-tm ferirc u. a. In Prosa sindet sich so falsum ins-are »unn)issentlich salsch schwören«; raumm (subrustü'um, pcregrinum, confusum, pingue esqu u. ä.) sonare »heiser (etwas bäurisch u. i. w.) klingen, in heiserem Tone reden«.</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>c) Das Neutrum eines Pronomens oder Zahladjektivs tritt im Acc. zu vielen Verben (nam. der Gemütsstimmung, des Fragens und Aufforderns), wenn dieselben auch sonst eine andere Konstruktion haben (adverbialer Urkufatih), z. B. ltl laetor, Im- gaudeo »dariiber freue ich mich« (obgleich laetor und gaudeo sonst den am. regieren); illud glorior »dessen rühme ich mich« (sonstglorjor c. abl.)‚ non possum idem gloriari; hoc tibi asaentiri non possum; id antun te moneo; Deiotarus tibi aliquid suscenset; si qnidquam me amas; ntrumque doleo; 01min stomachor; inult- peccavi; dux milites pancs pro tempore hortatur; omnia edoctns »von allem in Kenntnis gesetzt«; qnid mihi auctor es »was rätst du mir«; hoc pugnatur „um dieses wird getänipst, dies ist der Gegenstand des Kampfes« u. s. w. (Cf. auch 46 u. 47.)
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>Zuweilen stehen solche Neutra auch als Subjekt einzelner (sonst) unpersönlicher Verben: Id me paenitet, ilhul mea interest, haec (ob. malte-) mihi in mentem veninnt.</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
