<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>23</title>
	<para>1) Haec mea sententia est-. Hanc (ob. istam) existimo temeritatem. Quam tu dicis virtutem, eandem ego existimo furorem. Quae cause tristitiee tuae est?‘ Quid amicitia est? Das Pron. demonstmtivum, relativ-um und interrogativum stimmt mit dem Prädikatssubstautive in allen Stücken überein; wenn man aber nach der Definition oder dem Wesen eines Begriffs fragt, so ift das Neutruni quid zu nehmenz'niaro quaesivit de Simonide, qui-i esset dens. Quid est gloria nisi irequens de aliquo kame- cum lande? EDngegen'quae gloria est miseriae inopum illudere »was für ein (od. welch ein = qualis) Ruhm ist es, über die Not der Armen zu ipotten?" Geists esse dicis volnptatem »was verstehst du unter Lustgesiihl?« Dagegen quam dir-is voluptatem »was für ein Lustgesühl meinst du?«. Quac servitus est, si haec libertas existimari potest? Vgl. aber Cic. Tusc. 5, 41; parad. 27.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>Sätze wie si hoc profectio et non fnga est (Liv. 2, 38, 5); epem in discordia Romans ponebant, eam impedimentum delectui fore (3, 38, 3); leie- lumen qnondam rebus nostris erit (l, 39, 3) u. ä. berechtigen zu feiner Nachahmung; jedoch steht das Subjektsprononien zuweilen dann im Neutrum, wenn der Satz negativ ist, die Kongruenz des Subjetiss und Prädikatsbegrisss also ausdrücklich verneint wird: Non est illud liberalitas; non est hoc lusns aut iocus; non preces sunt ist«-, sed efflagitatio; quamqnam id non vocatnr voluptas. —- Ganz anderer Art sind Sätze wie idem voluptas est, quasi indolentia. Quod its erjt gestum, t'd lex erit. Our-ei ego fui ad Traum-en-num, id tu hodie es (0:11 6, Anm. 2). — Meile quod fee est »was Thatsache ist, was wirtlich der Fall ist« (=uI quod est), z. B. Velim existimes, quod res est, municipü fortan-is omnes in isto vectigali comistere.</para>
		</note>
	2) Caesar'pervenit ad fiumen Scaldim, quod od. qui in Mosam influit. Wenn ein Relativproiiomen sich aus ein mit einem substantivischen Attribute versehenes Substantiv bezieht, so kann es sich nach dem einen oder dein anbem Subst. richten. Cf. Flumen Rhenus, qm" est-um Helvetiorum a Germanis dividit. Hostes ad fiumen Axonam ooutenderunt, quod erst pest nostra terga. Urbem Syracnsas elegerat, meine hic est situs. — 3) Levis est animi just-Am gloriam‚ quz’ est fructns verae virtutis honestissimus, repudiare. Das Relativpkonomm richtet sich nach dem Prädikatsnomeu, wenn der Relatiosatz eine nebens äch liche Bemerkung enthält; doch geschieht dies nicht, wenn der Relativsatz eine für den Gedanken wesentliche Ergänzung enthält, gewöhnlich auch dann nicht, wenn das Prädikatsfubft. em Eigenname Ist. Cf. Summa per eselj, qui aether dicitur. Hoc animal plenum rationis, wem vocamns hominem, praeclara quadam condicione gener-staat est a deo. Bat carcer a. Dionysio factus, quac lautumiae vor-antun Thebae, quod Boeotiae caput est, in magno tumultu erant. Pompeius, quod imperii Romani lumen fuit, exstinctus est. Insnls circumfusa illo mari, qucm Oceannm appellant. Flumen, quod appellatur Tamösis. Seditionem movit genus quoddam hominum, quod Hilotae vocatur. Castellum Phrygiae, quod Nora appellatur. Jst das Prädikatsnoinen des Relativsatzes ein griechisches Wort, so richtet sich das Relativ meist nach seinem Beziehungsworie, oft aber auch nach deni Prädikatsnomem Cohibere motns animi turbutos, quos Graeci wiss-z nominant. Jovis stella, quac Wiss-m- dicitur. Decretum illud Areopagitarum, quem kanns-Mast illi vocant. Enuntiatio, quod HEXE-m dialectici appellant. — 4) Etiam frater tuus, (id) quod maximo dolori mihi est, me dereliquit. Wenn das relative »was« sich nicht auf ein einzelnes Wort, sondern auf einen ganzen Gedanken bezieht so wird es durch quod oder häufiger id quod (zquae res) übersetzt. Dabei muß man daran achten, daß man solche Relativsätze womöglich an einer passenden Stelle in den Satz, zu welchem sie gehören, eins chiebe. Cf. Lacedaemonii Agin regem, sei quod numqnam unten apud eos acciderat, necaverunt.1’vMagna‚ totius exercitus perturbatio faota est, id quod necesse erat weidete Aratus Sicyonius, id quod fnit praestantis viri, omnibns consulendum putavit. Timoleon, id quod difficilins putatur, multo sapientius tulit secundam quam adversam fortunam.
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>Das Neutrum quod steht zuweilen auch trotz eines folgenden Prädikatsnomens in Beziehung auf einen ganzen Satz: Necesse est venerari te regen-, quod Nicosia-you- illi vocant. Cum idem plura. verba significant, quod »Hu-»oui«- vocntur.</para>
		</note>
	5)’ Non is sum, qui mortis periculo terrear. Bezieht sich ein Relativ auf die l. oder 2. Person, so muß diese Beziehung im Relativsatze streng festgehalten werben. Cf. Vos non ei estis, qui quidquam vestra potius quam weisser-um civium cause- facere velitis. Erravistis et tu et collegae tm', qui speravistis. .. .
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>Diese Regel hat selbstverständlich auch dann Mining; wenn sieh das Relatiy aus ein Possesscvpronomen der 1. oder 2. Person bezieht: estrae vxtae prospncnam, quz mea cupiditate gloran in periculum dedncti estis („für das Leben von euch, die . ."). Nostra, qui remansisscmus, caede te oontentnm esse dixisti. Haec auctoritas nostra, qui — abstinuimus.</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
