<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>21</title>
	<para>Weil die Begriffe „heiter und freudig« nicht als Adoerbien zu dem Verbum «trinken« gezogen werden, sondern als prädikative Adiektive eine Eigenschaft des Sokrates ausdrücken sollen: »Sokrates trank das Gift, indem er dabei heiter nnd freudig war«. In dieser Weise setzt der Lateiner sehr oft ein auf ein Subst. bezogenes Adjektiv als prädikatives Attribut wo im Deutschen ein Adverb oder präpositionaler Ausdruck steht, namentlich bei folgenden Wörterm l) bei den Adjektiven, die einen körperlichen oder geistigen Zustand (bes. eine Gemütsstimmung) bezeichnen, wie Iaetus, tristis, libens, timz'dus, macstus, trepidus, invitus, iratus, noli-Marias etc.‚ (aber regelmäßig cupide, avide, seminis-» scz'ens, inseiens, inscius, nescius, pmdens, imprudens, inopinans; m’vus, salvus, incolumz‘s, tacz‘tus, abseits-, praesens u. ä.; — 2) bei zahlreichen Adjektier, die einen Ort, eine Zeit, Zahl, menge, Reihenfolge oder ein Rangvekhåltuis bezeichnen, wie inferz'or, superior, summas, extremds, postremus, ultimus, medius, prozz’mus, prior, primas, princeps, um«-, solus, frequens, diversus „nad) verschiedenen Seiten«, rarus, ccmfertus, naives-sum totus sie-.-Seqnnni tristen tot-kam intuebantur. Hannibal princepa in proelium ibat, ultima“ consortck proelio excedebat. Eli-paij poetrema omnium provinciarum perdomitz est. Sapiens nihil facit inm'tus, nihil iratus. Senatns »Wie convenit. Alexander poculnm interritusv den-it Duces diversi discesserunt. Legati inancs („mit leeren Säubern") redierunt. « Naves totae ex robore factae. Sapiens um«- (solus) sine negn’tudino vivere potest. Rost-es praecipitea so fugae manduverunt. Themistocles tolum so dedidit rei publicne. Nunqnam conferh', sed rari bestes proeliabantur. Consul cost-ki- se pas-Mut tout-bat- Boston also-see gandio per totem sei-m disoarrunt. Praesem tot-um propediem loquar.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>Man unterscheide von dem«präditativen Attribute eine wirklich adverbiale Bestimmung des Verbunts. Jtn Deutschen steht nämlich häufig dieselbe Ausdrucksweise für verschiedene Beziehungen. So muß der deutsche Gab: »Ich habe diesen Brief heute zuerst gelesen« je nach dem Zusammenhange in folgender Weise übersetzt werben:
			<orderedlist>
				<listitem>
					<para>a) Ego primus hanc epistulum hodie legi »ich bin der erste, welcher . . . .“;'</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>b) Haue primam epistulam h. l. »dieser Brief ist der erste, welchen . . . .";</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>c) {inne epistulam hodie primus- legi »ich habe diesen Brief heute zum erstenmal ged’en".</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>d) Haar-, epistulam h. »in-um legi, deinde, transcripsi »ich habe diesen Brief zuerst gelesen, dann abgeschrieben«;</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>e) Zanc- Fistalam h. prima libenter legi, poste- mihi displicere coepit »ich habe diesen Brief anfangs mit Vergnügen gelefen, nachher mochte ich ihn nicht mehr lesen.«</para>
				</listitem>
			</orderedlist>
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>Bisweilen kommt es vor, daß in einem Satze ohne bedeutenden Unterschied ebensowohl die adjektivische als die adverbiale Form Verwendung finden kann. So heißt rem iamiliarom tuam diesenqu auge „mehre dein Vermögen, indem du dabei thätig bist··, aber r. f. t. stumm auge «ntehre dein Vermögen aus thätige Weise«. Ebenso tardus oder tarde ad me venisti; laetus oder laetc vivo; tacituc oder tacite rogo; hoc prim- oder prius feci. In den meisten Fällen ist jedoch entweder nur das Adjektiv oder nur das Adverbium richtig; so wäre z· B. in dem Satze »Nientand tanzt in nüchternem Zustande-« das Adverb sobrie barer Unsinn, und es ist ein gewaltiger·llnterschied, ob man sagt pnulem („mit Vorbedacht«) hoc feci oder prudcnter (»auf verständige Weise«) hoc feci; keckem (»wisfentlich«) de hac ro dixisti oder scienter (»einsichtsvoki«) de hat- re dixisti u. dgl. m.</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>Von vielen Adj. findet sich gar fein Adverb, oder es fehlt in einzelnen Komparationsgraden; alsdann tritt das Adj. als Ersatz ein, z. ß. tristis vivo. So fehlt das Adverb von amm, dir-m, discors, imbeciuuo (aber Komp. imbecillius), rudc's, socors (aber socordius), tristis (aber tristins), im, immabilis, contenqu »zusriedeu«, gnam etc.</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>Dichter gehen nach griech. Weise in dem Gebrauche der Adjektive statt der Adverbien weiter: Lupus gregibus woduan obambulat. Semi- in caelum redeas diuque laetus intersis populo Quirini. Vapcrtinus der-tara peto. Dame-time otiatur.</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>0peram dare »sich Miihe geben« wird, wenn ein Finalsatz folgt, gewöhnlich als ein Wort behandelt, nnd dawm werden mit ihm meistens nur Adverbien,-selten Adjektive verbunden, wie studiose, entre, düigenter, scdulo, maxima, fmtra, omnino etc. Daher heißt »ich habe mir die größte Mühe gegeben-« ums-im- (nicht Winterm) operam dedi. Ausdrücke wie egregiam, omnem operam dato sind selten; doch sagt man magnam operam od. multum operac dar: alicm' ret.) — Ebenso: acriter impetum facere »einen hinigen Angriff machen«; prosperc bellum ges-are cum eilig-ro »tnit jem. einen glücklichen Krieg führen"; düigcnter ratsam-m haben also-eine rei »sorgsc'iltige Rücksicht auf etwas nehmen« n. a.</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
