<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>37</title>
	<para>
		Ein doppelter Accusativ, der des Objekts und des sBrä‘bit‘atßnmnenß‚ steht bei den Verben:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>a. nennen, als appellare, nominare, vocare, dicere, salutare (von einer Mehrheit consalutare), usurpare, laudare »lobend anführen” u. ä.; — zu etwas ernennen, wählen, machen, ausrufen, als facere, efficere (selten conficere, redigere, aistere, romtituere), sechng (nur bei Adjektiven), ereare, instituere, deligere, eligere, declarare, renuntz’are, desig'nare u. ä.;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>b. für etwas halten, befinden, ansehen, als etwas erkennen, wie ducere, existimare, haben, iudicare, arbitrari, putare; credere (felten), putare, censere, numerare, cognosce're, agnoscere, reper-ire, invem're, nannte-ers significare u. ä.;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>c. als etwas haben, geben, neunten, wie habere, dare, addere, adiungere, tribuere, sumere, admmere, ascz'scere, capere, accipere u. ä.;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>d. als etwas sich seinen, wie se praebere, se praestare, se ostendere (verfilmen); (88 impertire selten mit einem Prädikatsadjettiv und zwar nur bei hinzugesiigteni persönlichen Dativ, z. B. Talem me et vobis et rei pnblicae impertivi).</para>
				<para>Bei Umwandlung in die passive Konstruktion tritt der doppelte Nominativ (des Subjekts und des Prädikatsnomens) ein (cf. 3).</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Derselben Konstruktion folgen die Verben, welche bedeuten «derstehen unter, sich vorstellen unter, sich denken unter, deuten als", wie intellegere, interpretwiz vix-up ficare, sentire (= dicere, vocare, appellare), z. B. Sanguinem quid intellegis ? Eos- ras interpretamnr modestiam. Amicitiam intellegimus omnium divinarnm humanmmque remm cum benevolentia et caritate consensionem. Qusm intellegis volnptatem? Voluptatem intellego eam, qua genaue delectantnr. Stultos senes significo credulos. Quem civem bonum sentis? Voluptatem sentimus hanc, qnam . . . . Non habeo, quod intellegam bonum illnd »ich weiß nicht, was ich unter jenem Gute verstehen soll«. Apparet, quos die-am bonos »was ich unter Guten verstehe«. Non Video, quam dicatia volupta- tem. — Profiteri so »sich offen erklären für, sich nennen" steht mit dem Acc. eines Per-s onennamens (z. ß. Huic ego me bello ducem profiteor; me ad eam rem profiteor adiutorem), besonders zur Angabe des Berufs oder Geschästs ( . V. grammaticum, medi‚ cum, philoso 1mm allgan se profitetur „jemanb giebt sich für einen Grammatika aus, ist Arzt von fläofeffion, Philosoph von Fach«, wofür man auch sagt aliquis grammaticam, medicinam, philosophiam profitetur). —- Inscribero (ein Buch oder Schristwert) »betiteln« läßt im Attiv als Prädikatsacr. nur ein Adjektiv zu (z. B. Eos libros just-ki-bunt rhetoricos); im Passiv kann als Prädikatsnomeii ebensowohl ein No m. (z. B. le liber- inscribitur Laolius, Oeconomicus, inseriptus est Hortensius), als ein Präten-f itionalausdruel (de institia, de voluptate, ab urbe condita) oder der Gen. eines Sachnamens (z. B. liber inscribitur Exemplarum, Antiquitatnm) stehen.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Hubers mit doppeltem Acc. hat nur selten die Bedeutung »halten für« (z. B. Cic. de nat. deor. 1, 45); gewöhnlich bedeutet es »an jem. etwas beben", z. B. Te amicum habeo »ich habe an dir einen Freund, habe dich zum Freunde««; ebenso aliquem magistrnm, dominum, conscium facti habere; Epaminondas philosophiae praeceptorem habm’t Lysim. Sehr gebräuchlich ist jedoch das Passiv haberz' mit doppeltem Nam. in der Bedeutung »gehalten werden für, gelten alß". Einen für etwas halten heißt am gewöhnlichsten habet-e (dncere, putare) aliquem pro aliquo oder (in) loco, (in) name-o alieuins (cf. l9, Anm. 2), seltener putare, existimare, ducere, indicare, arbitrari mit doppeltem “er. Nach ducere, existimare, indicare, putare folgt meistens ein Acc. c. inf.‚ wie pnto te feist-am esse »ich halte dich für glücklich«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Bei den Verben des Nehmens und Wählens steht auch der Datio oder die Präposition ad, wenn die Zweckbestimmung durch einen Sachnamen bezeichnet wird, z. B. Locnm domicilio (castn's) capere; loca pacata. ad hibernacula legere. Romulns trecentos armstos ad custodiam corporis elegit. Cf. 66, Anm.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Die Verben raue, neue, malk, cupere konstruiert der Lateiner (infolge der Weglassung des Infinitivs esse) mit dem doppelten Ack» z. ß. Salvum me volo »ich wünsche mich gerettet, wohlbehalten«. strato physicum so vnlt »tvill gern ein Phhfiter sein«. Quis est, qm se non 1mm: mathematicum (sc. Archimedem) malii. quam illum tyrannum (so. Dionysium)? Qui so Atticos volunt: qui se populares volunt. Cupit enim se audacem „er möchte gern als liihn erfcheinen«.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>			
