<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>31</title>
	<para>
		Viele intransitive Verben (bes. der Bewegung oder Lage) erhalten (wie auch vielfach in anderen Sprachen) durch Zusammensetzung mit Präpositionen transttive Bedeutung. Dies ist der Fall: a) regelmäßig in der Zusammensetzung mit circum, praeter und trans; b) vielfach in der Zusammensetzung mtt anderen Präposttionen (besonders per, ad, in, cum, auch ante, m, prae, ob, sub, ex, inter, super), jedoch meistens nur in einer übertragenen Bedeutung des Verbs, während m eigentlicher Bedeutung die Präposition gewöhnlich wiederholt wird. Die meisten der hierher gehörenden Verben lassen auch ein persönliches Passiv zu. Cf. Cis-um's- castra, Heisa-, vigilias, rikmmisse tentoria („an den gelten herumgehen«); circumvem‘re bestes a. tergo; risse-um«- equitarc moenia; rirmmsisfcre curiam; r-irrumsfare tribunal ; cirmmserlere nrbem vallo ; praelen're hortos, aliquid silentio; prnelerfiucre urbem; castra praetergredi; pruelervehi Apolloniam; transire Alpes, modum; traust-andere fossam; Iransnare flumen; transvolare Oceanum; pervagari orbem terrarum; accolere Rhenum; adnare inwan (oder ad insulam, cf. auch 52); kais-e societatem ; canscenderc navem; sey-Mir terga hostium ; inirc viam, magistratum, proelium, consilium; antcvem'rc exorcitum; praegredi nuntios ; obs-se terras, muri-H mortem; oppugnare oppidum; subire tectum, labores, poenam; Witwe castellum; inlerequitare ordines; supervaderc ruinas muri.
		
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>Die mit Transitivis zusatnmcngdesctzten Verben des Hiniibersiihrens transducere, traicero unb truncata-take haben einen oppelten um, indem neben dem Objekte zugleich der Ort, ü er den etwas gesiihrt wird, im Acc. steht, z. B. Caesar exercitum flumen Axonam transduxit. Agesilaus copias Helles ontum traiecit. So steht auch beim Passiv die Ortlichkeit im Acc. (z. B. Plerique Beggae antiquitus Rhenum are-at traducti. Exercitu Hamen Genusum traducto. Inde exercitus Padnm confestim traiectus est). Wenn aber noch eine andere Zielbestimmnng aus die Frage wohin? beigefügt ift, so wird die Präpos trat-is meist wiederholt, z. B. Caesar exereitnm (raus Bhenum in Galliam transduxit. —- Trrlir'ere steht auch ohne persönliches Objekt im Sinne von transire „iibericbreiten" mit einem Are. des Ortes: Hannibal Hiberum traiecit; (daher auch im Abl. absol.: amne traiecto). Denselben Gebrauch läßt auch transmittero zu: caesar Rhenum transmisit; (daher auch Bheno tranamiaso); doch stehen bei transmittere nie beide Accusative zugleich. — Bei Cäsar (b. c. 3, 61, 1) regiert auch cirmmducerc - zwei Arcusativc: Pompejus eos omnia sua. praesidia. circumduxit. — Uber adigere mit doppeltem Acc. cf. 52, Anm. 5.</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>Mortem occumbere „in den Tod gehen, den Tod (gewaltsamer Weise, bes. in der Schlacht) finden« ist viel häufiger als morte (poetisch morti) occumbere. — Ingredi »eintreten, einziehen in« und »sich einlassen aus, sich an etwas machen“ wird ebensowohl mit dem blossen Acc. als mit in c. acc. (od. intra = „in —- hinein”) verbunden, z. B. (in) urbem, (in) ouriam, intrn munitiones, (in) vitam, (in) 'orationem. (in) disputationem; im Sinne von „antreten, beginnen« verlangt es den Ack. (z. B. iter, magistratum), und in der seltenen Bedeutung »entschlossen fein, etwas zu thun od. zu übernehmen« wird es mit ad verbunden. — Inire tvird in der eigentlichen Bedeutung „hinein eben” faft nur mit dein Acc. (cubile, domum; selten mit in c. acc.)‚ in der bildlichen eBedeutung »antreten, anfangen" ausschließlich mit dem Acc. verbunden (magistratum, proelium). — landete »einbringen in oder aus« steht mit in c. act-» nicht gut mit dem einfachen Acc. (oder Dat.: Cic. an. 16, l2, 2). —- Irrnero, involarc, irrepere, illuln', immigrare stehen tlasiisch mit in c. acc.; so auch irrnmpero (fetten mit bloßem Acc.), incnrrere u. incursare (sehr selten mit dem Dat. oder Arc.), influere (felten mit am, untlassiich mit Dat.). — Egrodi und exeodere »herausgehen aus« werden mit dem einfachen Abl. oder der  entsprechenden Präpos. (ex, a, extra) verbunden; in der Bedeutung »iiberschreiien, verlassen« stehen sie zuweilen (jedoch bei Cäsar u. Cicero ganz vereinzelt) auch mit dein Acc. (urbem, fis-es autnitionis). Für excedera modum sagt Cicero transt'rc modum od. extra modum pro-Hm  Antecedere u. antegredi »voran-, vor-ausgehen« (räumlich und seitlich) regieren den Acc.; in der Bedeutung „übertreffen“ wird anfevedcrc von Cicero mit dein Ebert, von Cäsar u. a. mit dem Acc. verbunden. Anteire hat den Dat. (weniger häusig den Arr.) — Antevenire u. praevenire »zuvorkommen«, sowie praocetlore »vorangehen, übertreffen" und praegroeli »vorangehen« regieren den Acc» sind aber bei Klassikern nicht häufig. Precurrere »vorauseilen, zuvor ommen“ c. acc. ob. dat. -— Subire steht mit dem Acc. sowohl = „treten unter“ (tectum) als auch = „auf sich nehmen, sich unterziehen, über sich ergehen lassen« (perionlum, laborem, invidiam, dolorem, poenam); nur in der militärischen Sprache in der Bedeutung »an etwas heranrücken-« wird es mit auch ad, seltener mit in c. acc. verbunden (ad make-, ad montem, aber in montem »den Berg hinaussteigen«). — Snapicere »in die Höhe nach etwas sehen« mit in rom, ad rem oder dem bloßen Acc. (z. B. m caelum, ad cnelum, caelum); bildlich - »hochachten« stets c. acc. — Adire »herantreten an, sich nähern, sich einer Sache zuwenden od. widmen« verlangt ad (ad others-, ad consulem, ad causas publicas, ad rem publicam); aber in den Bedeutungen »betreten, besuchen, bereisen« (curiam, arise-, oppida, ten-ach oder »sich untergehen, übernehmen« (labores, pericula, inimicitias, benannten-) oder »sich an jem· wenden«, um am, Hilfe zu verlangen (oraculum, deos, libros Sibyllinos) steht der einfache Acc. — ’Aggredi engerem-lian »jemanden, etwas angreifen“ = adoriri aliquem, aliqnid (hostem, mnrum) oder »sich an jem. machen" (um ihn für sich zu gewinnen) oder »etwas beginnen, unternehmen“ (ancipitem canaam, maiora); aggredi ad (z. B. ad disgntationem, ad dicendum) »sich animieren, schreiten zu etwas"; ad rem pnblicam „in en Staatsdienst treten". — Assidäre uliquid (unktassiseh) „belagern“; alicui »sich lagern vor oder bei etwas" ober »jemandem (helfend, ratend, als cJelfleger) zur Seite stehen«. -— Assiilöre c. acc. »sich neben etwas setzen"; in der gewöhnlichen Bedeutung »sich niedersetzen« kommt es nur mit Präpositionen vor (in sella, in bibliotheca, propter Tuberonem). — Advolnre „berbei: stiegen« fast nur mit ad, in (vereinzelt c. acc: Cir. Att. 1, 14, 5). — Ast-endete eseens dero, conscondere „beiteigen, ersteigen« c. acc. od. tm rem, z. B. mumm, (in) equnm, (in) aroem. in cnelnm. — lnire c. acc. (bödift selten in ten-) sowohl - „hineingeben in" (nrbem, domnm) ais auch = „antreten, beginnen“ (magistratum, consnlatum, proelium; gratiam inire ab aliquo »sich bei jem. beliebt machen"). —- Coire socielarfem cum aliquo „mit jem. ein Bündnis schließen«; aber coire cum aliquo „mit jem. zusamntenkommen«, ad als-»rein »bei jem. zusammenfommen«. — Evadore „beraußioininen, entkommen, entgehen“ wird mit ex re sselten dem bloßen Abl. od. Acc.) oder ab aliquo konstruiert (ex baineis, e periculo, e morbo, ab iniustis indicibns); erwies-ein rem „eriteigen, hinaufsteigen-« (in muros, in iugum); selten evadere rem „erllimmen“ (ardna) od. «hinausgehen iiber« (media castra). — lnsidäre „befeben“ c. aco. (viam, tnmulos; selten o. daL), aber in re »sich festsetzen in” (in animo, in memoria). -- lnsidäre rem „befetn halten« (locum, fauces), aber altmi rei „auf etwas sitzen« (eqno), in re „ieffiiben, haften« (jn animo, in mente). — lnsisterorem »einschlagen,betreiben« (viam, iter, munus, negotium); alimu' rei „treten auf, in" (iacentibus, vestigiis alicuins); in re »stehen auf, stehen bleiben bei“ (in ingo, in ein-alte rot-neg; in rem »sich auf etwas werfen" (in bellnm). — Prestaro aliquem »sich für jem. ver iirgen"; aliqm'd »etwas garantieren, fiir etwas betten” od. »etwas leisten, erfüllen” (wozu man verpflichtet ist, .B. officinm, amicitine iua. part-i debitnm honorem); alieui aliqua re »sich vor jemanbem durch etwas auszeichnen« (Livius, Nepvs U. a. sagen Auch aliquem re). — Pervadere steht im eigentlichen Sinne meist mit per. doch auch mit Acc. (incendium per agree pervadit, consul Thessaliam cum exercitu pervadit), sonst fast nur c. acc. (fama. nrbem pervasit, rumor Gmeciam, murmur contionem permis-irr —- Pereqnitare meist mit per; porcurrero meist mit Are» und zwar stets im Sinne von »siiichtig durchsehen, flüchtig durchgehen« in Ausdrücken wie aliqm‘d ocnlis (mente, animo, oratione) percurrere; peragrare regelmäßig, pervagari stets mit Acc. — Praeire regiert bei den Klassikern weder den Dat· noch Acc» sondern steht absolut, außer in den Verbindungen verba pro-reife »die Formel, die Worte (eines Gebete, eines Eidec, einer Weilmng) versprechen-« und alimi vor-e (oder verbis) praeirc „boriagen“. — Conveniro aliquem „iemanben besuchen, mit jem. zusamnientresfen«, um mit ihm zu reden; alimi oder m aliqnem, in aliquid, ad aliquid »für jem. oder zu etwas passen, sich finden" (3. B. haec res nobis oder aetati nostrae non convenit; haec suspicio in nos non convenit „ift auf uns nicht anwendbar, trisst uns nicht"; cothnrnus spie ad pedem convenit; non in omnes omnia conveninnt); cum aliquo „mit jem. übereinstimmen, übereinkommen, harmonieren« (z. B· somnium cum re convenit). Zu bemerken ist« daß bei convenire »übereinkommen, sich verständigen, verabreden, sich einigen“ nicht die Person, sondern nur die Sache als Subjekt stehen darf, also pax couvenit „man einigt sich über den Frieden«, condiciones non eonvenerunt; tempus et. locus inter eos convenerat; quaedam inter nor non convenient. Vielfach wird das Verbum aber unpersönlich ·»konsituiert, entweder miln' cum aliquo de re oder inter alt-zanke de re convenil. — „llber etwas mit Stillschweigen hinweggehen« aliquid sileniio kniete-im od. einfach „liquid prac-Iermillere (omiltere, mitten) ohne den Zusatz silentio. — lntroire wird bei Personen mit ad, bei Sachen regelmäßig mit in c. see-, selten mit bloßem Are. verbunden.</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>Ambire (eig. herumgehen um, umkreisen) wird klassisch fast nur mit dem Acc. einer Person verbunden, um beten Gunst (oder Stimme für eine Wahl) man sich in eigenniihiger Weise bewirbt. Gewöhnlich heißt »sich um etwas bewerben« pefere aiiqaid (z. B. consulatum, honores).</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>Die Verba, welche »sich auszeichnen hat” bedeuten, werden in der besten Prosa folgendermaßen konstruiert: anleirc alicui (weniger häufig aliquem); anleeedere alicni (Cie.) oder aliquem; Fragte-lese aliquem, (praecurrere aliquem od. alicni); anlecellere, ca:-rellere, Freier-tara alicui (aber excellere nie mit bem Dativ eines Singt-laws »Sieh unter allen auszeichnen-« praestare inm- omncs, Meile-e eeterie oder inter omnex, tiefere prnetet cderos. Cf. außerdem 19, Anm. 1.</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
