<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>36</title>
	<para>
		Wenn ein transitives Verbum keinen Objektskafud bei sich hat, so sagt man, es sei absolut gebraucht. Ein Objekt darf aber unter Umständen bei einem transitiven Verbum dann fehlen, wenn es entweder selbstverständlich ist, oder wenn aus die Angabe eines bestimmten Gegenstandes nichts ankommt, oder wenn die Gesamtheit aller möglichen Objekte vorschwebt. —- 1) An einer Insel landen: appeilare sc. navem. 2) Der König hat sich in Brundisium eingeschifft: conscendit so. navem. 3) movit sc. castra; duxit so. exercitum. 4) solverunt sc. naves. 5) Du haft noch nicht für den Transport bezahlt: solvisti sc. pecuniam. 6; Die Soldaten kampierten am Fuße eines Berges: tetenderunt so. tabernacula. 7) In betrefs der Reise habe ich mit deinem Bruder Rücksprache genommen: commnnicavi sc. sententiam meam. 8) Die Sonne sticht: nrit sc. homines et- omnes res; der Schuh drückt: sa. pedem. 9) Die Römer hielten kaum stand: sustinuerunt sc. impetum hast-inm- 10) Eben habe ich einen meiß genommen: gustavi sc. cibam, panem, carnem etc. 11) Hasdmbal wandte sich (marfchierte) nach dem Ocean zu: iiexit sc. iter. 12) Niemand kann ein tüchtiger Redner sein ohne scharses Denken: intellegit sc. return naturam oder dergl. 13) Cäsar ließ Sendungen ergehen an: dimisit so. legatos, milites oder dergl. — Cf. auch: Paupertas werdet-, dolor pungit; vicimus »wir haben gewonnenes Spiel«; nnnona laxat »der Getreidepreis schlägt ab", dolor relaxat „Iäizt nach«; canes significant »schlagen an"; longe od. alte (paulo longius) repetere „weit (etivas weiter) ausholen« ; brevi praecidere (brevicomprehendere, paucis obschon-) »sich kurz sassen«; alte spectare »Hohes im Auge haben, sich ein hohes Ziel stecken« (= magna spectare); bene, benigne polliceri (promittete) »Gutes versprechen«, liberaliter poll. „freunblidae Versprechungen machen“; ementiri „falfdfe Aussagen machen"; ad fidem acquirere „an Kredit hinzugeioinncn«; impetrare »Erhörung sinden«, tueri »Schutz gewähren", traicere „über: fegen", hiems oppressit »der Winter überraschte« u. ä. Cf. auch 292.
	</para>
</formalpara>
