<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>33</title>
	<para>Folgende Verben, welche im Deutschen durch Intransitiva wiedergegeben zu werden pflegen, smd im Lateinischen Transitiva
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>a) invaro, adiuvare (unktqssisch adiulare) «helfen«; deflcere „fehlen, mangeln«; fugere „fliehen vor« nnd seine Komposita; adaeqnare (unklassisch aequare, exaequare, aequz’perare) »gleichkommen«; sequi „folgen“ und sectari „im Gefolge jemandes sein« nebst den Kompositis (außer oben-qui »willfahren«, welches den Dat— regiert); imitari »nachahmen«; aemulari »nacheifern«; adulari „auf kriechende Weise schmeicheln«.</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 1.</title>
				<para>
					Aequare od. aequiperare r. am (klassisch dafür cilnequnke c. am) »gleichkommen, erreichen"; aoquare eilig-»Hei alicui sei »gletchinachen« (a. B. onst-tin tecta sol_o, turrim mnroäialiqmd cum re «gleichstellen, auf gleiche Stufe stellen mit" (z. B. tenncokes enzypnnaipibas). — Deficere c. am. „mange n, fehlen, umgeben" (von bem, woran man bis dahin einen Vorrat gehabt bat), z. B. vires me deficiunt; ab aliquo »von iem. absallen«; ad alt-zuerst- „an .jem. absallen, übergeben"; sie-cease animo »den Mut verlieren«. Passivisch aliquis deficitur consilio, viribus, audaciä, cibo „mirb im Stich gelassen non". — Engere und seine Komposita (refugere, efl'ngere, subterfugcre, defugere) regieren den Acc. nur dann, wenn sie die Bedeutung „fließen vor, vermeiden, entgehen" haben (z. B. fugere conspectum multitudinis, laborem; refngere impetum alicnius, indicem; efi'ugere invidiam, mortem; defugere proelium, disputationem; subterfugere poenam, militiam); gber in der Bedeutung „entfliehen aud, sich sernhalten von" oder »h«infllehen an" werden sie mit den entsprechenden Prciposinonen ver unden (z. ß. tagen- ca: oppxdo, ca: acne, a dicondo, in castra ad auos;refagere ca: castris in montam, a consilüa fortibua; efi’ugere e caede, e carcere, e od. de manibus alicuius; transfugere ad hostes; confugere ad fidem alicuins). — Aemnlari c. are-. »nacheifern«, c. dat. »eisersiichtig, neidisch sein aus« (z. B. Eis aemulamar, qui ea habent, qnae nos haben cupimus: Cic. Tusc. 1 44). —- Adulari regiert bei Livius, Nepos u. a. auch den {Dativ (cf. Quintii. 9, 3, 1). — innere c. dat. „bleiben, verbleiben" (3. B. Manent ingenia senibns; manet mit-i unam . solacium); c. acc. „warten auf, erwarten, bevorstehen« (g. B. alicuius adventam; indigna manent victos; te triste manebit supplicium; hoc loco manebimns bestem).
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>b) Die Jmpersonalia me iuvat „es macbt mir Freude«; nie fallit »es ist mir unbekannt«; me fugit „es entgeht mit" (meibc e/rügit in diesem Sinne !); nie praeterit »es bleibt mir verborgen"; me decet und dadecet „eß ziemt sich für mich, es ziemt sich nicht«.</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 2.</title>
				<para>Decet und dedecet finden sich in der klasiischen Prosa meist unpersönlich gebraucht; als Subjekt haben sie gewöhnlich einen Infinitio oder das Neun-um eines Prononiens oder Adjektivs bei sich ( . B. Mentiri dedecet. Aliena nos non decent. Parvam par-ro decent). Jedoch sagt auch kirerm illa ornamenta decere me non putabam und quem decet muliebris ornatas. — Mai me fallit (animua) als Zwischeniatz heißt oft »wenn ich mich nicht irre oder täusche-« - nisi res (ob.spes‚ opinio) me fallit, nisi omnia me failunt, nisi fallor, nisi me fallo. — Ms fugit heißt auch »ich habe versäumt, vergessen«. — lautete „verborgen sein« wird tlassisch stets ohne Objektskasus gebraucht (auch Cic. p. red. in sen. 13); unttassisch steht es mit dem Dat. od. Acc. Durchaus zu meiden ist das unpersönliche lalet me »es ist mir unbekannt«.</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>c) Fluch andere Verben werden im Latein. mit dem im. verbunden, ivo die gewöhnliche deutsche Ubersetzung eine andere Konstruktion mit sich bringt. So: pararc »sich rüsten zu« (bellum, iter); — desiderare »sich sehnen nach« (pncem, patriam); — requires-e »sragen, verlangen nach« (virtus nullam voiuptatem requirit); circumspicere »sich umsehen nach« (aliena auxilia); — rapicerc »Rücksicht nehmen aus« (rem pnbiicam, commoda populi); — ostmtarc „mit etwas prahlen« (prudentiam, arma); — iactare »sich brüsten mit“ (sapientiam, gratiam urbanam) = so iactare in re (in bonis Roscii, in pecuniis insperatis); —- obiurgare aliquem »jemandem Vorwürfe machen« (de od. in re); —- luere „büßen für“ (= poenam rei dar-e); — flectere viam »vom Wege abbiegen”, fl. pro-nimtnrium „um ein Borgebirge herumsegeln"; — suaderc „raten zu etwas« und dissuadere »abraten von«; -— spectare Iudoa »den Spielen zuschauen" (ct‘. auch 29, Anm. 5); — eauillari »sich lustig machen über, wipeln und spötteln über" (togam alicuiua); auch in re (nicht in rem); — liceri rem »auf etwas bieten" (hortos). — cui-are rem »sich um etwas kümmern« (aliena negotia) oder »etwas besorgen, sorgen für« (mandatum, provinciam), aber auch »abwarten, heilen, kurieren« (v:)n Kranken und Krankheiten gesagt). — Appellaro aliquem „an einen Beamten appellieren« (a praetore tribunos appellare in re od. de re), aber provooare ad populum. — Gogitaro rem „benien aus, sinnen aus« - etwas vorhaben (proscriptiones, bellnm), aber cogitare sie re »denken an“ = an etwas zurückdenien, über etwas nachdenken, für etwas bedacht sein. —- Pakgsro rcm nicht nur »etwas reinigen, säubern« (urbeni, cloacas), sondern auch »sich von etwas reinigen, sich gegen etwas rechtfertigen« (crimen, suspicionem =ae purgare sie re). »Etwas (od. sich) rechtfertigen bei od. vor Iemandem« rem (so) pnrgare alicui (nicht apnd alqm). — Ulcisci aliquem heißt ebensowohl »jemanden rächen, für einen Beleidigten Rache nehmen« als »jemanden bestrafen, sich an jem. rächen”; ulcisci iniuriaa alicuius »sich an fein. wegen der Beleidigungen rauben“; koste: pro regis neee (cig. »die Feinde für die Ermordung des Königs bestrafen«) »sich an den Feinden wegen der Ermordung des Königs rächen«. — Excipero aliquem heißt nicht bloß „auffangen, aufnebmen", sondern auch »auf jemanden lder Reihe oder Zeit nach) unmittelbar folgen, sich anschließen an" (3,. B. In quibnsdam regionibus hie-ne aestatem excipit). — Sustinoro c. am heißt nicht nur »aufrecht erhalten, ertragen, aufhalten, hemmen«, sondern auch »sich halten gegen, standhalten« (impetum hostinm). — Romane-rari hat die Person, der man vergilt, oder die Sache, welche man vergilt, im Acc» die Sache, mit welcher man vergilt, im Abl. bei sich (aliquem magno praemio, maleficia benefactis). Jedoch steht dies Verbum nur im guten Sinne; »Gutes mit Bösem vergelten« heißt beneiacta maleficiis pensare. — Minari und (häufiger) minitari haben die Person stets im Dat. bei sich; die Strafe, welche man jemandeni androht, steht im Ack. (z. B. mortem, malam, beilam, cmcem, tormenta, verbera), aber das Mittel, mit weichem man droht, im Abi» (z. B. gladio, virgis, igni ferroque). Das instansitive »in-oben« im Sinne von »drohend bevorstehen« heißt immincrc, instare, impendöre, z. B. perioniam, nox, tempestas nobis imminet od. impendet. — Animadvortore aliqm’d entweder »etwas wahrnehmen, bemeflen“ oder »etwas ahnden, bestrafen-« (peccatum, « scelus); animadrcrtere in aliquem „gegen jemanden strafend einschreiten, hergeben“. — Vindicare rem (mit oder ohne sibi, bei Livius auch ad 88) »etwas für sich in Anspruch nehmen« sich aneignen", z. B. Partem praedae (nobis) vindicamus; Homerum Chii suum vindicnnt; ein-license aliqm'd »etwas ahndcn« (maleficia, Gracchi conatus perditos); in aliquem „gegen jem. strafend cinschkeiten« (severe in socios, vi in rebellantes); vindicare aliqucm ab w »jent. vor etwas schützen, vor etwas retten” (amicum a miseria, domum a. solitudine); vindicare patriam ca: (a)„scrvitute in Ehe-stetem »in Freiheit setzcn«. -— Dubitare (adllubitare) ist ein intrausitives Verbum und iann als solches (abgesehen von dem in 29, c bespwchcnen Falle) keinen am. regieren, sondern muß mit der Priip. de verbunden werben; als Transitivum dient aliquid in drei-sum vocare.</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Cum Ulixes militiam subterfugere vellet, insaniam eius simulatam esse Palamedem non fugit (ob. fefellit). 2) NQn habes, quod de veritate fideque mea dubites; an adduci ulla. re me posse putas, ut aut te antnobiliores homines aduler? 3) Ambiorix Nervios hortatus est, ne sui ex gravissima servitute in libertatem vindicandi ac Romanorum saevitiam ulciscendi occasionem dimitterent. 4) Herostratus, cum _aedem Dianas presiae ineendio delevisset, ut nomen suum ab oblivione vindicaretur, efi'ecisse sibi est visus; quae spez- cum non fefellz't. 5) Pyrrhus-, Epirotarum rex, qui Alexandri res gest-as aemulabatur gloriamque adaeqnare cupiebat, a Tarentinis, qui alieuum anxilium circumspiciebant, accitus obsecuturum so precibus eorum promisit; spare-bat- enim Italiem, terram amoenissimam atque opulentissimam, facile dicionis sue-e se esse facturum, nec quidquam curabat verba Cineae illud bellum dissuadentis. 6) Timoleon a. Corinthiis cum parvis copiis in Siciliam missus Syracusis captis arcem ut propugnaculum imaginemque dominationis solo aequavit, Dionysium gutem interfici vetuit, quod et ab ipso et a patre eine Corinthii non semel adiuti esse-»t- 7) Cum alimenta alvearius-I deficere coeperunt, apes proximas petunt. Hercules, cum sagittae (cum) deficere coepissent, a. Iove imbre lapidnm adiutus est. 8) Galli ad onst-re Labieni profecti sunt eum consulto proelium defugere rati; scd emptione e castris subito facta, quamquam virtutem modo iactaverant, Romanorum impetum non sustinuerunt, sed salutem fuga. petiverunt. 9) Decet vos, milites, maiorum exemplum imitari atque potius in acie gloriosam mortem occumbere quam hostes per ignaviam fugere; mementote eos agris nostrz's vastationcm, urbz’ excidium, coniugibus liberisque servitutem, unicuique vestrum mortem esse minitatos nec quidquam nisi saevitiam atque flagitia cogitare. 10) Quem fugiat (ob. fallat) plurimos homines emolumentum magis quam virtutem sequi et divitias, quae cum virtute aequari non possint, vehementissime requirere? 11) Ulixes in Cyclopis specu inclusus animo non defecit; contigitque, ut eins immanitatem graviter ulcisceretur (ob. vindicaret) et ca: (ob. de) manibus eins efi'ugeret.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
