<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>32</title>
	<para>
		1) Antiquissimis iam temporibus fueru‘nt, qui nt aliquid addiscerent, maria transmittere, remotissimas urbes locaque obire (od. adire), maxima pericula subire non vererentur. 2) Cum Xerxes iter a Sardibus ingresaus exercitu innumerabili Hellespontum traiecto (traducto, transportato) bellum Graeciae inferret, Athenienses Lacedaemonios, quibuscum societatem paulo ante coierant (od. inierant), adierunt rogantes, ut auxilia sibi mitterent atque labores periculaque belli fortiter subirent. 3) Nisi Ulixes, qui calliditate omnibus excellebat. (od. praestabat, anteibat, antecedebat; od. omnes antecedebat, anteibat; od. praeter cetera: florebat; od. inter omnes praestabat), consilium inisset ligneo equo aedificato in hostium urbem invadendi (od. irrumpendi), Graeci plus decem annos moenia Troiae circumsedissent. 4) Hostes flumine transiecto (od. copiis fluvium transductis) proelium loco ipsis iniquissimo inierunt; itaque postquam nostros a. tergo circumvenire frustra sunt conati, in fugam conversi disiectique sunt; pauci, quibus contigerat, ut fluvium tranarent, incolumes discessemnt atque agree aliquamdiu pervagati castellum quoddem oppugnaverunt, (ad) cuius Innres silentio noetis subierant. 5) Legabi, postquam tentoria diu circumierunt (od. tentoriis diu circumitis), cum imperatorem convenissent, ad pedes eins procubuerunt orantes, nt civitati suae poenam, quam defectione perfidiaque subissent, remitteret eut modum puniendi ne transiret (od. extra modum prodiret). 6) Inter Hannibalem et Scipionem, cum apud Zamam ante proelium in colloquium essent congressi, paar: (ob. de pace) non convenit, qui-«quenn Hannibal nihil silentio praeterierat, quo animus Romani mitigaretur. 7) Vix nuper amicum conveniens (in) conclave eius ingressus eram, cum subito tres canes ingenti magnitudine me circumstantes dentibus dilaceraturi esse sunt visi; qua re quantus terror mihi incesserit, incredibile est dictu; at ille ad eos accedens procumbere eos iussit; nam hospiti dentibus minitari can-due non convenire.
	</para>
</formalpara>
