<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>41</title>
	<para>
		1) Muros ligneos, quos deus significaverat, Themistocles recte intellexit (ob. interpretatus est) naves. 2) Valerius Publicola. Spurium Lucretium collegam sibi fecit; qui cum morbo extinctue sagst-, Horatium Pulvillum collegam sumpsit. 3) Initio homines plebeii (besser de plebe) senatores legi non potuerunt; Servius autem Tullius plebeios quoque in senatum legit, qui virtute commendabantur; primus dictator plebeius anno a. Chr. - trecentesimo quinquagesimo sexto dictus est C. Marcius Rutilus. 4) In bono rege cum alias virtutes iuesse oportet tum animi magnitudinem, quam aequabilitatem, constantiam, fortitudinem illam intellego, quae nec prosperis rebus insolescat nec adversis frangatur, sed certis consiliis usa. rerum gerendarum cursum constant-or teneat. 5) Themistocles als-sei praefectus et bellum cum Corcyraeis gerens Athenienses rei navalis peritissimos et praedonibus perdomitis mare tutum reddidit (od. fecit); idem bellis Pers-drum confectis ab universa Graecia uns. voce vindez libertat-is Graecae renuntiatus (ob. iudicatus) atque summis laudibus celebratus est. 6) Antiquarum rerum memoriä constat Agathoelem, figuli filium, praeclarum Siciliae tyrannum evasisse, itemque nostris temporibus accidit, ut Bernadottius ex milite gregario singulari virtute postremo rea: Suecorum fiel-et. 7) Habetis me, Quirites, eum consulem, cui urbem, vos ipsos, uxores liberosque bono animo committere debeatis, praesertim cum semper adhuc religiosissimum me cognoveritis (od. inveneritis). 8) Caligula ex modesto et benigno evasit improbus et immune}, ut malt-i eum propter atrocitatem flagitiorum vecordem (esse) putarent. 9) Ancus Martins, cum deorum cultum caerimoniasque non minus quam Numa avus observaret, a Latinis non is habitus est, qui erst; illi enim populum Romanum eo rege ex bellicoso ignavum evasurum esse putaverunt, quae spes eos magnopere fefellit; nam vero deorum cultu nullus populus ex forti infirmus, sed ex fero humanus atque validus fieri potest. 10) Lucumo, quem divitiae Romanis brevi conspicumn faciebant, comitate officio, dexteritate usu malt-drum rerum assecutus est, ut non modo cives, sed etiam rex Ancus eum Optimum virum (esse) existimarent (ob. pro optimo viro. haberent); quin etiam liberis regis tut-w- testamento institutus postremoque a populo rea: renuntiatus est. 11) Philippus Macedo Aristotelem, quem eruditissimum illius setz-tin hominem iure cognoverat, Alexandro filio doctorem adscivit.
	</para>
</formalpara>
