<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>42</title>
	<para>
		»Sieh zeigen als, sich beweisen als-· heißt selten 8e ostendere im Sinne von »sich offen darstellen, bemerklich machen« (z. B. hostem, inimicum alicui); gewöhnlich: a) so pas-Mo im Sinne von »sich bemühten", sich als das zeigen, was man sein soll oder muß, z. B. t Praesta Be dignum maioribus tuis; es kann folglich nur mit lobenden Prädikatsnominibns (Subst. o er Ad1.) verbunden sein; — b) so praebore mit dem Acc. eines lobenden oder tadelnden Adjektivs, seltener eines Substantlvs (z. B. se praebere severum, misericordem, liberalen-, illiberalem; virum, talem imperatorem). Statt des Acc. kann auch ein Abt. qualit. stehen (z. B. pari so virtute praebere; victoria part-i 'rex endem so, qna antea, clementia praebuit);—c) sogen-also »sich benehmen, sich betragen" entweder mit einem Advekd ober bei einem Subst. mit pro (3. B. se get-etc honeste, crndeliter; pro cive, pro consule so gerere= so fette); abweichend sagt Livius medium se got-etc »sich neutral verhalten". — d) Wo »sich zeigen« mit einem Prädikatsnomen ohne besonderen summa steht, genügt im Lat. esse, z. B. fortissimum, iniustum, severum esse ; nostri maiores domi parci erant.
	</para>
	<para>
		1) Traianus omnem spem explevit, quem pbpulus Roms-uns de eo habuerat; nam cum antea. in bellis fortissimum, in pace praetorem iustissimum et consulem fortissimum se praestitisset (ob. praebuisset; od. einfach fuisset mit Nom.), imperator factus eas virtutes non modo retinuit, sed etiam laudem earum aliis multis auxit. 2) Catilina. ne tum quidem, cum a. Senat-u parricida et hostis patriae iudicatus esset, contnmacius se gerere destitit; in Etruriam enim se oontulit ad Manlium, quem de adventn suo certiorem fecerat, in eiusque castrie pro consnle se gessit. 3) Romsnis, quippe qui et belli fortissimos atque acerrimos et domi moderatos atque’ constant-es se praeberent (ob. praeetarent; od. einfach essent mit Nom.), contigit, nt rem public-am paulatim potentissimam et maximum facerent (od. redderent) regionesque opulentissimas orbis terrarum tum cogniti in poteetatem sue-m redigerent. 4) Oro vos, iudices, ut, quales vos iam unten in aliis causis praebuistis, tales hoc quoque tempore vos praestetis. 5) Caesar, cum in sonnt-u sententiam dir-grot- de Lentulo et Cethego, Catilinae sociis, maximo modoratione (od. moderatissimum) se praebuit.
	</para>
</formalpara>
