<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>46</title>
	<para>
		Der bei Dichtern und späteren Prosailern häufige Accnsativ der näheren Bestimmung (Aeeuaativus Gmeus) findet sich bei eigentlichen Substantiven in guter Prosa so gut wie gar nicht und wird meistens durch den Abl. vertreten. (Livius sagt einmal Hannibal adversum kamt-«- tragulä ictus cecidit; Taeitns feminae Germanorum nudae hracchia et lacertos n. ä.) Hänsiger steht dieser Acc. nur von den substantivierten Neutris der pronomina und adiectiva numeralia (cf. 29. c), besonders: ceternm „im übrigen" (d. h. in sonstiger Hinsicht, sonst) und cetera „in den übrigen Stücken. Beziehungen« (beide fast nur bei Historikern und Dichtern, bei Klassikern nur ganz vereinzelt; dafür ceteris in rebus, ceteris rede-, auch ceteroqui); — nihil »in keiner Beziehung, nicht im geringsten« (stärker als non): nonnihil und eliqnid „einigemiaßen“; — inultum »sehr, vielsach«, plus, plurimnm, nimium u. ä.‚ z. B. Tulli regnum, cetera egregium, ab una parte band satis prosperum fuit. Virnm cetera bonum secuta ambitio est. Nil-il te moror; nihil me fallis; nihil te impedio; Three-es nihil se movemnt; plebis Kommtan nihil similis; senatus nihil Haue intentus. Normihe’l me consolatur, cum recordor. Vereor, ne tibi me snscensere aliquid pntes. Ren «liquid difl'ert. Multum te diligo (te metno, tibi irascor). Snebi inultum snnt in venationibus. Hnnc tu plus qnam te arme-. — So auch summum »höchstens« und minimum »mindestens« bei Zahlbegrisfen (cf. 495, Anni.), z. B. A te bis terve sammt-m litteras - accepi; non minimnm „nicht im geringsten-«-
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Anm. Dichter und spätere Prosaiker verbinden nicht selten das Passivum derjenigen Verba, welche ein An- und Ausgiehem ein Bekränzen, Schmiicken und Umhirllen bezeichnen, mit einem Objekteacr. ganz in derselben Weise, wie der Grieche das Medium gebraucht, z. B. Cingamur tempora myrto »wir wollen uns (nobis) die Schläsen mit Myrte umwinden«. Priamus terram cingitnr „giirtet sich (sibi) das Schwert um“. Induitur galeam clipeiqne insigne decorum. Virgines langem indutae vestem. can-ne- exuitur et cum cornibns annos. Floribus crines ornatur. Coronatus fronde capillos. Capnt Phrygio velamur amictu. Bedimitns ten-pers- lauro. Innectnntur colla eure-.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
