<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>44</title>
	<para>
		1) Flaminins consul, si officium voluisset praestare, speculatores prac mittoro debuit; quod ai fecisset, de insidiis ab Hannibale ad Trasumennum collocatis celari non potuit. 2) Ceres, postquam Proserpinam filiam passer quaesivit, a Sole, quem de for-tune- amissae (od. ex quo fortan-we amissae) percontata erat, de raptu eius edocta est. 3) Quisquis a deo m'hil petit. (od. precatur) nisi divitias et honorem, fragilz'a bona So pebero (od. precari) seist-. 4) Socrates m'hz'l praemii discipulos (od. a discipulis) poscebat, sed sapientiam sine pretio eos docebat. 5) Scolesto homini, ut metu poenae in extremes oras fugiat, tarnen non continget, ut scelera deum celet. 6) M. Fabius Caeso apud hospites Caere educatus litterz’s Etruscis institutns (od. eruditus) erat linguamque Etrusc-am probe noverat; omninoque_ tum pueri Romani litt-erns- Etruscas discere (od. litteris Etruscz's institui ob. erudiri) solebant. 7) Cimbri Teutonique, cum ad fines Its-Use advenissent, Roma-nor poposoorunt (od. flagitaverunt; od. a Romanis poposcerunt, flagitaverunt, postulaverunt) agros domiciliaque; quae si impetrassent, stipendia pro p0pulo Romano facturos so polliciti sum-. 8) Rex cuncta edoctus, de quibus unt-es a leg-ti- erat celatus, omnia mala hostibus precatus fraudem ultnrum so iuravit. 9) Pyrrhus, Epirotarum rex, quamquam deos precari et sacra. facere et. dona ferre non desinebat, tarnen numquam aut- vioboriam aut incrementum potentiae »oui« gloriam ab eis postulabat. (od. eos poscebat), sed unum hoc semper orabat, at- integra valetudjne uteretur. 10) Cum reus, quem iudices de nominibus consciorum frustra interrogaverant, in carcerem reduceretur, multitudo concitata retineri vix potuit, quin lapidibus eum peteret. 11) Pauperem eum, qui inopiam suam propter verecundiam homines celet, alt-ro adiuvato, etiamsi auxilium a te (befier auxilium tuum) nou imploret. 12) Caesar in sonnt-u rogatus sententiam censere so cit- pubhcandus coniuratorum pecunias, ipsos in vinculis habendos per municipia.
	</para>
</formalpara>
