<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>49</title>
	<para>
		Den Dativ regieren folgende intransitive Verba: nubo, parco, studeo, incommodo, persuadeo, supplico, arrideo, obtrecto, invideo, faveo, medeor, maledico.
		Im Passiv dürfen dieselben nur unpersönlich konstruiert werden, z. B. Mihi invidetur »ich werde beneidet«, vobis persnadebitur „ihr werdet überredet werden«, vobis persuasum est »ihr seid überredet worden«-, divitibns invideri solet, numquam vobis persuaderi potuit (cf. im Deutschen »wir wird geholfen, euch ist geschadet werben").
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Nubore (eig. sich in einen Schleier hüllen, wie es die Braut bei der Hochzeit that) wird nur von der Frau gesagt; vom Manne sagt man (u:rorem) ducere in matrtmonium ducere. Das Participium nupta (verheiratet an oder mit jemandetn) wird ebensowohl mit dem Dativ als mit der Präpos. mm verbunden. — Von parcere ist das Pers. Pass. nn- gebriiuchlich; statt parsum est sagt man temperatum est alicm'. Auch invisum est alicui wird vermieden und dafür ennveder die aktive Konstruktion genommen oder invidiae esse alicui oder in inridia esse apart aliquem oder invidiam haben ece re oder obtrectari alicui gesagt. — Die von mederi fehlenden Formen (z. B. das Perselt und das ganze Passiv) werden durch sanare (unkiassisch medicare) al-iquem ersetzt.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Zwar steht bei invidere der Dativ sowohl der Person als der Sache, z. B. invideo tibi, divitiis tuis; wenn aber zugleich eine Person und eine Sache als Objekte vorhanden sind, so tritt »die Sache in den Dativ, während die Person attributiv durch den Genitiv (rein. durch das Possessivpronomen) ausgedrückt wird, also invidere alicm' sei ah'cut'us, z. B. Themistocles Miltiadis gloriae invidit; nullius ego invideo honori; quidam homines dignitati time inviderunt »haben dich um deine Würde beneidet«. Zuweilen sindet sich auch invidere alicui in re (cic. de Or. 2, 228; Flacc. 70); aber invidere alicui aliquid oder alicui aliqua re sind untlassische (oder wenigstens sehr fragliche) Konstruktionen. (Liv. 44, 30, 4; 2, 4o, 11.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Wie man sagt maledicere alicui »von jem· liblcs reden, ihn löstern, schniähcn«, so auch benodicere alicui »von jem. Gutes reden, gut sprechen«. Erst bei den Kirchenviitern heißt benedicere alicui od. aliquem „iem. iobpreiien, benedeien, segnen« (= laudare, praedicare, fortunare, bene alicui recari). — Convician' »Borwiirse machen, schiinpsen« steht tiassisch ohne jeden Kasus, nacktlassisch mit dem Dativ (statt convicium facere alicni oder conviciis insectari aliquem). —- „Semanbm widersprechen« heißt ilassisch nicht contradicere alicui, sondern contra aliquem dieere (= advereari, obioqni alicuii; ab: solut findet sich auch contra dicere »Widet"spruch erheben«. Von Sachen, die einem Dinge oder einander widersprechen, sagt man repngnaro alicui, pag-taro cum re, inter se pugnare (repngnare, dissidere, discrepare;. — Obtrectare »vekkleinern, beneiden« klassisch nur e. dat, seit Livius auch o. acc. der Sache. — Praestolari „(aß Diener) jemandes harren, warten aus« aiicui ob. alicui rei, seltener aliquid. Auch apparcre in der Bedeutung »bedienen, aufwarten“ regiert den Dativ.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				„semanbem lebcmonl man" heißt in guter Prosa nicht valcdicere alicui, fonderu valerc iubere aliquem, (multam) aalutem dicere alicui. — Renultisro alicui »ausgeben, sich lossngen non" (Stoicis, officiis civilibns, rebns humanis); renuntiare alicui aliquid „iemanbem etwas anständigen, absagen« (amicitiam, hospitium). — Comitari »begleiten“ steht in seiner gewöhnlichen Bedeutung als Transitivum mit dem um; nur im tropischeu Sinne „gut Seite stehen, sich anschließen an“ s- coniunctum esse) regiert es den Dei-, z. B· Tardis ingeniis virtus non facile comitatnr (Cic. Tusc. 6, 68 und 100). —- Patrocinan' alicui „in Schutt nehmen, beschiipen« (- alicui patronum esse, adessc, praesio esse, patrocinium praestare) und operari alicue' rei „einen: Sache obliegen" tonunen tiassisch tanm vor. —- Suadore »anrateu« wird mit dem Dat. der Person oder mit dem Art-. der Sache verbunden; als Arc. der Sache neben dem Dotiv stehen nur allgemeine Angaben wie mnlta, unum, nihil, hoc, illud, sonst de re oder ein Nebensati. — Disetnutioro „abraten“ läszt einen Dat. der Person überhaupt nicht zu, sondern nur die Sache im Lice. (oder mit der Priipos de) oder einen Nebensast: diesuadere, ne quis faciat aliqnid. — Ignoscero «verzeihen« (ergiiuzt durch veniam darc) steht mit dem Dat. der Person od. Sache (z. B. ignosce mihi, huic festinationi); aber „iemanbem etwas verzeihen« heißt ignoscere alicui aliquid nur dann, wenn die Sache durch das Neutrum eines Pran. od. Adi. ausgedrückt ist (z. B. Tibi hoc ignosco, cf. Cic. Phil. l, 13), sonst alimi rei alicuiua (‚z. B. fratris temeritati, cf. Cic. Fam. 5, 12, 1). — lmpenre »den icheu über, beherrschen« kann nur mit dem Dat· stehen (z. B. omnibus genährt-, etiam inviiis, sibi, cupiditatibns); aber impcrare alicui ah'quid niemanbem dte Lieseruug einer Sache-, eine Leistung auserlegen« (z. B. ciritatibus obeides, sociis frumentum). —- Rognaro „Rönig fein, Herr iein, regieren” und dominlri „betrieben, den Herrn spielen« haben in guter Prosa weder den Dat. noch den Acc· bei sich, sondern werden nur iutransitiv Thranchtz ais Transitivnm dient regerc (adnzinietrare, modern-Ä gubema-re u. ä). -- eeouciliare aliquem (od. animum alicuius) alicui „itm. mit jem. versöhnen«; reconciliari alicui od. reconciliare oibi alqm. »sich mit jem. versöhnen« (= in gratiam cum aliquo redire).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				»Ich bin überzeugt« heißt lateinisch nicht nur mihi persuaei oder perauasum mihi est (nur vereinzelt penuasum habeo od. mihi persuasum habe-oh sondern häufig auch iytfbi pereuadeo = confido, must-, plane non dubito (3. B. velim tibi persuadeas »sei ia überzeugt«-; tibi persuade). Wo wir im Deutschen »sich übel-beugen" im Sinne von »erkennen, die Erfahrung haben oder machen, daß« gebrauchen, tritt im Lat. cognoscere, intellegere, videre u. ü. ein, z. B. »Ich habe mich von seiner Treue überzeugt« fidem eins cognovi oder ooguitam (perspectam) habeo.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
