<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>47</title>
	<para>
		Adverbiale Accusative sind: megnem maximum-) partem = wagt-a (maxima) ex parte; ja aetatis oder id temporis = es netate, eo tempore; id (hoc) genug nnd omne sei-us = eius (huius) generis, omnis generis, 3. B. Magnam partem ex iambis nostra constat oratio. Snebi maximum partem lacte atque pecore vivunt. Maximum parte-« ad inim'iam faciendam aggrediuntur. Purgavit se, quod id temporis venisset. Forum id topr omni turba vacnum erat. Id nobia oneris, hominibns seinemle imponitur. In balneis fuit cum id aetatia filio. Alle. id genau »anderes dergleichenh aliquid id geme „etwaß beratttgeß”. Boves et id genug pecora. Portions avibus onme gern-e oppleta. Livius sagt auch: Qnid hoc noctia venis?
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Zu den adverbiellen Accnsativen sind auch noch folgende zu rechnen:
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							a.) Seen, welches nur mit dem Zusatze virile oder muliebre bei Historikern vorkommt und stets unverändert u allen Kasus gesiigt wird, gleichbedeutend mit dem Genitiv sexüs virilis (muliebris), 3. int‘ans virile sccus „ein Kind männlichen Geschlechts«.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							b) Vieem (vom ungebrauchlichen Nonr vicis) steht mit einem Genitiv oder·Possessivpt-onomen im Sinne von „wegen, mit Rücksicht auf", besonders in Verbindung mit Verben, welche eine Gemütgbewegung(Sorge, Schmerz, Betiimmerniäo be dehnen, 3. B. Bei publicatoioem eaepe hoc doleo. Sollicitus sum non meam vicem, ges rei public-Ia et exercitus. Vgl-le et meam et vestram vieem timeam necesse est. Seit Livius ssteht der Abl. rice in gleicher Bedeutung. (Sclten hat vlcem die Bedeutung »nach der Art nnd Weisc", z. B. Sardanapali m'cem in suo lectulo mori.)
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							c) Partim ist ein alter Acc. = partem und steht so auch öfters, 3. B. Consul partim cogliamm mittit, partim ipse ducit. Sodann kann partim—partim aber auch wie ein ‘ otninativ stehen = alii — alii oder alia — alia unb mit einem G en. oder mit der Präpof. ex verbunden werben, wobei zu bemerken ist, daß das Prädikat immer im Plural stehen und sich im Geschlechte immer nach dem von partim abhängigen Substantive richten muß (cf. 7, Anm. 1); 3. B. Bauerum partim necessaria partim non necessaer eunt. {Partim e nobis timidi sunt, partim a re publica aversi. Reliqui sex fuerunt, e quibne partie-e plane tecnm aentiebant, partim medium quendam Spreu-n ienebant. Eorum partim in pompa partim in acie illustre: esse voluerunt. Ubrigens kann partim —- partim auch als Apposition zum Namen des Ganzen treten, 3. B. Illae tabulae part-im _in hortos Pompei partim in villam Scipionis deportntae sont-.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							d) Lilie-In pondo „ein Pfund schwer«, duas libm pondo »Du-ei Pfund schwer« n. s. w., z. B. Dictator coronam anream libram pondo in Capitolio lovi posuit. Pater-as anreae fuerunt ducentae, septuaginta sex libras forme omnes pondo.
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
