<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>45</title>
	<para>
		In Ausrufen der Verwunderung, des Schmerzes, des Unwillens, der Freude wird die Person oder Sache, welche das Gemüt erregt, durch den 2m. mit oder ohne die Inteijektion o und lieu (fetten eheu und hem), jedoch regelmäßig in Verbindung mit einem Attribute ausgedrückt: (0)me wiss-um Heu me infelicem! Meam stultam verecundiam! 0 virum simplicem, qui nos nihil celet!
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Wo der Ausruf ironisch gemeint ist« pflegt o zu fehlen, z. ß. Constantem nomi‘nom et gravem, qui glorietur n gloris so afuissel — Wird mit dem Substamiv das Demonstrativpronomen hic verbunden, so steht dasselbe gewöhnlich in der Fragesorm hicino (403, Anm. l), z. B. Huncine hominem! hancine impudentiam, indices! hanc audaciam!
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Bei eeee „rieb: da« steht klassisch regelmäßig, bei on »da hast du, da sieh nun« fast stets der Nom» z. B. Ecce malt-o maior etiam diesensiol En crimen, on causa, cur dominum set-rni- accuset! Cf. jedoch Cic. York-. 1, 93 u. Phil. 5, 15. — Bei von (un: flafiiid) bei oder ei) »wehe« steht der Dat., z. B. Voo misero mit-il —- Pro tritt zum Acc. nur in der Verbindung pro (1mm (od. dcorum) hominumque fide-« »bei allem, was im Himmel und auf Erden heilig ift«, sonst zum VoIalio (pro dei immortales! pro san-te Iuppiterl). — Malnm wird im Sinne des deutschen »zum bunter" in Fragesiitze eingeschoben, z. B. Quas, malt-tun est ista voluntaria servitus? —- Bene steht mit dein am. ob. Dat. beim Zuttinken im Sinne von »aus das man", z. B. Bene til-i od. bene te »auf dein Wohl! aus deine Gesundheit !«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Der Acc. des Ausruss entspricht oft volleren deutschen Wenduugen, z. B. Me miserum »was bin ich doch für ein ungliicklicher Menü)!“ Pinsels-kam defensionem »das ist ja eine herrliche Verteidigung!« M0 caecum, qui haec non vieler-im „wie konnte ich nur so blind sein, das nicht zu scheut-«
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Der Vokatio steht im Ausruse nur dann, wenn derselbe zugleich Anrede ist, z. B. O miser-, quod non somit-, quam miser sis! — Der Nonn. steht nur dann, wenn das Adjeitiv prädikativ ist, z. B. 0 magna via varitatis (5c. esl), quae facile se per se ipsa defendat! Calamitosus Deiotarns, qui a servo fugitivo accnsetur! (über den Acc. c. inf. im Ausruse cf. 435.)
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
