<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>43</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Celare aliquem exisun »(vor) jemandem etwas verheimlichen, verbergen, verhehlen«: Non te celavi Iermonem Ampii. Celare aliquem de re „iemanben über etwas in Unkenntnis halten«: Bassus noster me de hoc libro celavit. Jm Passiv sagt man persönlich celari de re »in Unkenntnis über etwas gehalten werben": Imperator de illis insidiie cela-me non est. Debes existimare te maximie de kehrte a fratre esse celatmn. Nov eet de illo veneno celata unter. Aber id imprimie te celatum volebam (cf. 29, c).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Docere (unklassisch edocere) aliquem aliquid: Philosophie-m act-m bene vivendi docef. Catilina inventutem multis modis mala facinora edocebat (Sall. Cat. 16, 1). Die Sache kann auch durch einen Infinitiv ausgedrückt werden: Magister tuus te nihil set-M docuit- In der Bedeutung »benachrichtigen, in Kenntnis setzen von« konstruiert man docere aliquem de re: Caeear Boios de adventu suo docuit. De omnibue hostium coneiliie edocti sumus.
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 1.</title>
				<para>
					Das Instrument, in dessen Gebrauche man jemanden belehrt, steht im Abt. Unkraut-, z.B. docere aliquem tibiie, fidibue, armis, equo, pila „iemanben im FlötenspieL im Leier-spiel, in den Waffen, im Reiten, im Ballspiel unter1veisen«.
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 2.</title>
				<para>
					Statt des Passivs _docert' in der Bedeutung emutet-richtet werden in etwas-I sagt man gewöhnlich dwcere aleqmd ab ahquo oder mm m (tmbm) re oder erudtn (m) re (cf. 114), z. ß. Pericles a Damone musicam didicit ober music-i (musicis) institatas ext. Aus dem Passiv kommen hauptsächlich nur (cf. jedoch Cic. de or. l, 194 u. 244; de fin. 2, 15; Nep. Epam. 2, 1; Sall. Ing. 85, 33) die Participien doctus und docendua vor, bei denen die Wissenschaft, in der die Unterweisung stattfinden sast ausschließlich im Abl» nicht im Acc. (cf. jedoch Liv. 6, 32, 7 u. 25, 37, 3) steht,z ß. doctus et Grase-se litterie et Latini-. Wenn die Sache durch das Neutrum eines Pronomens oder Adjektivs ausgedrückt ist, steht sie im Acc., z. B. Cicero per legatos cum-la edoctus (cf. 29, c).
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 3.</title>
				<para>
					Dedocere „einer Sache entwöhnen, eines bessern belehren-' kann nur einen Acc. der Person regieren. Daher wählt man bei Hinzusügun einer Sache entweder die Umschreidung facere, ut aliquis aliquid dediscat oder andere Hendungem
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					c) Postulate aliqm'd ab aliquo »etwas von einem sordern«. — Petere aliquid ab (fetten ex) aliquo »jemanden um etwas bitten“, (alio »san« wurdegebetews a ones-w petitum est); petere aliqm'd »etwas erstreben, zu erlangen suchen« (z.B. castra, honores, consulatnm »sich um das Konsulat bewerben”); petere aliquem »aus einen losgehen, ihn angreifen“; petere aliquz’d ex loco »herholen« (s— B- nquam ex tot-tot — Poscere und tingitaro aliquem aliquid oder (bäu: figer) aliquid ab aliquo »etwas von jem. fordern«, (ebenso reposcere »zurückfordern«). Die Passiva posci und flagitari mit Acc. der Sache sind in Pwsp selten Cz. ß. Caes. b. c. 1, 87, 3: Legati etipendium ab legionibus fiasitabantur) - Precari aliquem (mit folg. abhängigen: Satze) oder aliquid ab aliquo (bei. a die) „iem. um etwas bitten". Dagegen bedeutet precari alicui male oder omm'a mala, bene oder bona, salutem, incolumitatem, reditum »für jem. alles Gute, Schlimme u. s- w. erstehen, ihm  anwünschen«. — Exigere aliquid ab (unklassisch de) aliquo »etwas von jem. als Schuldigkeit (oder Schuld) einsordern, als Pflicht verlangen“.
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 4.</title>
				<para>
					Deprocari aliqm'd entweder »etwas erbitten, erstehen« (ab aliqno »von iem.«, pro aliquo »für sem.«, z. B. pacem ab hostibus, nihil pro so ipso) oder »durch Bitten etwas Schlimmcs abzuwenden suchen« (z.« B. mortem, Poet-umstellt sei-strich calnmjtatem a so, Ignomunam a famxha); absolut d. pro a Iquo »Juki-nie sur sem. anlegen". Deprecan' aliquem entweder »jen1anden inständigst bitten“ oder „eine gesährdete Person (Sache) äostläittem sich als Gnade erbitten« (z. ß. malte-kam vitam ab aliquo, sibi exilium, saünn‘tl. bin Feäzgwird elliptisch mit dem in. eines Personennamens, besonders eines Personalpronomens, verbunden in der Bedeutung »ich will etwas von sein« will mit jem. sprechen«, FOR Mene via »willst du mich Wachen?“ _Paucis te volo »ich wünsche dich aus einige orte zu sprechen«. Num qmd aliud me vm?
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					d) Bei orare und rogaro „bitten“ wird gewöhnlich nur eins, entweder die Pers on, welche man bittet, oder die Sache, um welche man bittet, durch den Acc. ausgedrückt. Steht die Person im Acc., so wird die Sache durch einen Satz mit at oder ne angegeben; wird die Person verschwiegen, so steht die Sache in der Regel im Acc., wie rogare auxilium, orare pacem. Beide Aceusatioe zusammen stehen sast nur, wenn das sachliche Objekt das Neutrum eines Pronomens oder Adjektivs ist (z. B. Hoc te scheu-ente- rogo; nihil aliud von oro- Cf. jedoch Liv.28- 5. 6)- —- Implorare ah'quid oder aliquem »flehentlich anrufen" (auxilium, misericordiam alicnins, loses, deoa, patrea); (‚liquid ab aliquo „iem. fiebentlid) um etwas bitten" (auxilium a populo Bomano =auxilium populi Bomani); ganz selten aliquem aliqm’d (Liv. 34, 28, 8). — Contendere aliquid ab aliquo ,jem. dringend, nachdriicklich um etwas bitten«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					e) Intorrogare und rogare aliquem »jemanden fragen, befragen", de re „nach (wegen) einer Sache«; der doppelte Acc. steht nur dann, wenn das sachliche Objekt das Neutrum eines Pronomens oder Adjektivs ist (z· B- Rosa hoc idem Epicurum; soc-rotes pusionem qnnedam geometrica interrogat, cf. 29, c). Aber in der bei Abstimmungen im Senate oder ähnlichen beratenden Versammlungen amtlichen (solennen) Phrase «jemanden um seine Meinung befragen" sententiam rogare (weniger gut interrogare) aliquem, im Passiv sententiam rogari (weniger gut interrogari) ist der Acc. der Sache feststehender Sprachgebrauch; sonst heißt »jem. um seine Meinung fragen" rogare (interrogare) aliquem, quid sent-ist« — Quaerel'o aliquem „nach jem. fragen, jem. suchen«; aliquid »etwas zu erwerben, zu gewinnen suchen« (alicui »für jemanden«, sibi »für sich«, ex re »aus einer Sache«); aliquz’d ex (ab, de) aliquo „ihn. nach (od. um) etwas fragen, etwas von jem. zu erfahren fachen“, (alfo »Wie-r wurde gefragt« quaesitum est er Caesare); de re »etwas (gekichtlich, wissenschaftlich) untersuchen, zum Gegenstande der Untersuchung machen". —- Sciscitari aliquem (feIten) „jem. befragen"; aliquid ex (de, ab) aliquo ‚bei jem. nachsorschen, sich erkundigen nach etwas« (= exquirere aliquid ex, de, ab aliquo). — Percontari aliquem (de re oder mit indir. Fragesatze) oder aliqm'd ab (ex) aliquo »sich bei jem. nach etwas erkundigen, sorschen«. — Consulero aliquem de re „iem. wegen einer Sache um Rat fragen«.
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 5.</title>
				<para>
					Eine archaistische Redensart ist populum (od. plebem) rogare magistmtum »dem Volke einen Beamten zur Wahl vorschtagen« (Liv. 3, 65, 4; 6, 42, l4).
				</para>
			</note>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
