<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>59</title>
	<para>
		Der Datw stehtbetdenfentgen Adjekttven (und Adverbten), welche nützlich, passend, angenehm, nötig, ähnlich, gleich, geneigt, nahe, treu, befreundet, leicht oder das Gegenteil bedeuten, um die Person oder Sache zu bezeichnen, in Beziehung auf welche die Eigenschaft Geltung hat, z. B. Lacednemonü id maximo intuebantur, quod ipsorum dominationi utile esset. Scientiae suavitate nihil est hominibuo iueundius. Senectus plerc'sque molesta et. odiosa ost. Noxae poena par esto. Nihil naturae hominis nccommodatius est beneficentiä. Aegritudini finitimus est metns. Sapientis est naturae convenienter einre
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Bei den Adjeltlven »niitzlich, schädlich, passend, angenehm, notwendig« (utüie, inulüis, stemmt-53, aplas, Were-« accommodatus, commodus, necessaus u. ä.) steht die Person stets im Dat.; aber zur Bezeichnung der Sache auf die Fragen wozu? wofür? wird gewöhnlich ad, seltener der Dat. genommen, z. B. Senatori necessariqu est nosso kein publicam. Utilis ad multas res über; lot-us ad pugnam idoneus; res ad vitam necessariae; lignum ad naves aedificandas aptissimum. Tumulus insidiis aptus; collis usui opportunus; vir communilms rationilms utilissimus; seges messi matura; homines militiac idonei. So auch natus „geboren stir, geschaffen zu« (Piso natus abdomini suo, non laudi et gloriae; loca. insidit'a nata; Pompejus vir ad omnia summa natus). —- Noan'us und nacens »fchädlich« stehen nur absolut. -—- Die Adjektivc, welche eine freundliche oder feindliche Stimmung bezeichnen (z. B. conn's, bem'gmcs, benevolua, aeqtms, liberalis, fidelia, inficirt-, malevolus, mfeslus, Miasma crudelis, suec-ne u. ä.) werden nicht nur mit dem man, sondern auch mit den Präpositionen erga (freundlich), adrereue und in (feinblich unb freundlich) verbunden. — Die Adj. promptus, pronue, Pape-mich paratus „bereit, geneigt, willig“ finden sich in guter Profa stets mit ad, erst nachllassisch e. dat. (od. in e. acc.).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				see-et- »heilig« = „einer Gottheit zu Ehren geweiht« steht tlaffifch mit dem Gen» z· B. Delos Apollim‘e sacra mit; aber in der Bedeutung »einer Gottheit zum Fluche geweiht« steht es mit dem Dat» z. B. csput eins leer sacrum esto. Cf. auch: arbor kostet-thue sscre „für die Hirten heilig«. — Superstes „überlebenb“ regiert ebensowohl den Dat. als den Gen. —- Alienus »fernstehend, unangemessen für, nicht passend zu« steht mit a od. dem einfachen Abl» seltener mit dem Gen. od. Dat, z. B. Non altem-m putant (a) dignitste, (a) maiestste sua; a sspiente nihil tam alienum est quam rei falsse assentiri; labor alienus (ab) seist: nostra; id alienum est huic csnsae; quis alienum putet eine esse dignitatis; domus non aliens consilü. In der Bedeutung „abgeneigt. feindselig« steht slienus stets mit a, B. Alienis a te animis sumns; homo non slienus a litteris. Die Bezeichnung des zweckes wird durch ad ausgedrückt, z. B. Tempus alienum ad committendum proelium.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Proprius regiert regelmäßig den wen; communis den Gen. u. Dat» doch regelmäßig den Gern, wenn der Begriff des Besitzes od· Eigentums vorherricht (= »als Eigentum gemeinsam angehörig«), z. B. Viei maxime propris est fortitudo; id vitium non proprium senectutie est. Arnin omnis sammt-nie sunt. Aer, aqna, ignis owns-tm hominum communia sunt. Heer- quaestio communis est omnium philosophorum; dagegen omni setati mors commnnis est. »Ich habe etwas mit jem. gemeinschaftlich« heißt mihi aliquid commune est cum aliguo oder aliquid cum aliquo cmmmme habeo. Wenn bei proprius in Verbindung mit einem Personalpronomen der Gen. stehen sollte, sagt man mit Verwandlung desselben ins Pos s es i ivum mm proz-Aus od. mm et proprius, tuus proprius od. tuus ctpropn'us te , z. B. Ademit nobis omnis, quae „extra propria erant. Ipsa calamitas communis est ntriusque nostrurn, sed culpa mea propria est. Suie et praxi-cis bom's gloriae mortui non est-ent- Propriis et wie argumentis trsctanda quaeque res est.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Ebenso wie prqpe werden auch der Komparativ propior, Insel-ins und der Superlativ proximus, grimme mit dem Acc. konstruiert, wenn ein räumliches Verhältnis angegeben wird, also proxime urbem; Crsssus proximns make Ocennum hiemavit; onst-re movit propius Avaricum; gloria Scipionis qno meior, eo propior invidiam. Sie steihetådjedoch auch mit dem Dat. (z. B. propius Tiber-) proxime onst-sich oder (seltener) mt .
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				Similis (comimüis, ganz vereinzelt assimilis) und dissimilis regieren bei Personen gewöhnlich den Gen» besonders wenn von einer Gleichartigteit oder Ungleichartigkeit, d. h. wesentlichen, in den hauptsächlichsten Beziehungen zutreffenden Ähnlichkeit oder Unähnlichieit die Rede ist, fo daß simih‘e die Bedeutung »Abbild. Ebenbild«, dim'milis den « Sinn von »Gegensatz, Kontrast« hat. Bei Sachen haben sie den Gen. oder im. bei sich und zwar den Dat.·befonders dann, wenn nur eine teilweise, entfernte, nur in gewisser Beziehung geltende Ähnlichkeit oder Unähnlichleit bezeichnet wird, z. B. Hic edelsscens est patns similis. Äneas in civitste bellicosa plures Romuli qnam Numae similes reges pntabst fore. P. Crassus, einn- Cyre' et Alexandri similis esse volait, et L. Crassi et multorum Crsssorum inventus est dissimilis. Animus humnnus consimilis est divini snimi. Lucü Scipionis nepos patris simil's fuit ore, sed owns-me perditomm hominum vita. Canis lupo non dissimilis est. krochng eimile est, quod dicam. »Meinesgleichen, unfersgleichen« heißt nur mei, mein" (tui etc.) ein-i- ljs, und »wahrscheinlich« bei Cic. stets ven‘ similis (bei Livius auch similis vero, similia veris). — Per und dispar regieren in der Bedeutung »gleich, ungleich« den Eben; der Gen. steht gewöhnlich nur in Verbindung mit Pronomen (z. B. Ille, cnim paucos pures haec civitss tulit. Animi natura nihil in se habet dispar sui) und zwar nur dann, wenn per nnd dispsr subftantivifche Kraft haben. Es heißt stets psr alicui „icmanbetn gewachsen« (Gegens. impar alicui).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
