<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>54</title>
	<para>
		Die Verben dono, circumdo, aspergo, induo, exuo, impertio, macto werben konstruiert entweder alicui aliquid oder aliquem re; die Konstruktion mit dem Dat. ist zu wählen, wenn die Person oder Sache nicht bloß leidend als Objekt der Handlung, sondern als bei der Handlung beteiligt dargestellt werden soll, oder wenn die Frage „wem zum Nutzen oder Schaden?« besonders in Betracht kommt. Es ist also nicht dasselbe, ob man sagt (Iono tät-i librum »ich schenke dir ein Buch« oder dono te libro »ich beschenke dich mit einem Buche«; circumdo »dem munitionis bue »ich-umgehe die Stadt mit Besestigungen« oder m’rcumdo irrt-i mum'tiones »ich lege Bescstigungen um die Stadt herum an“. — Aspergere aram sanguine (bespritzen), dignitatem maculis (bejubeln); dagegen aspekgere clariasimo viro labeculam (ansprihen, anhängen), gravitati comitatem (beigesellen). — Impertire alicui Iaudem, partem oneris (mitteilen, zukommen lassen), aber (setten) nliquem doctrinis (oersehen mit). —- Maetmse deo victimam (opfern); aber Apollinem victiml, manes pnerorum extis, hospites bono-thue (durch Darbringung von etwas ehren, verbal-lieben), aliquem crudelissima. merte, aeternis suppliciis (heimsuchen, zu Grunde richten mit etwas).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Im Aktiv sagt man gewöhnlich induere (wuerc) alte-us aliquid „einem etwas anziehen, anlegen (ansziehen)«, im Passiv indui (m6) re. Aber »sich etwas anziehen (ansziehen)« steht gewöhnlich ohne das Reslexivpronomen sibi (atso indno tunicam „ich ziehe mir eine Tuuika an", induis galeam »du sehest dir einen Heim auf“, exuimus togas »wir ziehen uns die Toga uns”; cf. 227). Brust-e in der Bedeutung »berauben « wird auch im Altiv konstruiert aliquem re (z.B. hostem armis, castris). se induere in aliquid (ob. aliqua re) »sich in etwas hineinbegeben, geraten in" in laqueos; in captiones, hastig). Ahnlich se exuere ea- laqueis.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Wie aspergere, donate und circnmdare können auch die Verben illinere, inm-ere, m’rcumfunderc, practexere, praefigere, praemunire, affiare U. a. mit leichter Veränderung der Anschauung auf doppelte Weise lonstruiert werden« — Intercludere alte-us aliquid »jemandem etwas versperren, verlegen" (z. B. viam, tagen-, exitum); aber aliquem aliqua re nnd (bei Orttichteiten od. Personen) ab re „jemanbem etwas abschneiden, jemanden von etwas abschneiden« = excludere (z. B. commeatu. pabulatione, traiectu, a castris, a mari, ab exercitu). — Interdicoro a-h'cm’ aliquid „einem etwas untersagen, verbieten" ist nntlassisch in der guten Sprache heißt es alicui eilig-m re (z. B. Romanis omni Gallia. alicui foro, seminis purpurae usu; daher pas s ivis d): populo Antlati interdictnm est mari; hominibus rem male gerentibus interdicitur patriis bouis; cf. jedoch Cic. har. resp. 12). Stehend ist die publicistische Formel interdicere alicm’ aquä c! ihn-· »jemanden in die Acht ertliiren«·
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>