<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>55</title>
	<para>
		Esse c. dat. heißt „haben, besitzen«, esse c. gen. »gehören, eigen fein". iMan sagt also alicui aliquid est, wenn es darauf ankommt zu bezeichnen, was einer besitzt, so daß der Nachdruck auf der Sache liegt; aber alicuius aliquid est, wenn es darauf ankommt zu sagen, wer etwas besitzt, so daß der Nachdruck auf der Person liegt; also: patri est- domus »der Vater hat ein Haus«-, patris est- domus »das Haus gehört dem Vater«. Statt des Genitivs der Pers onalpronomina werden die entsprechenden Pos s es s ivpronominn gebraucht, z. V. Hic hortus est meus (nicht mei), haec domus tun est; quae unten patris fuerunt, nunc vestra sunt.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Poasiderc „im faktischen Besitze sein« steht sast nur bei äußerem Hab und Gut (nam. bei Grundbesitz) und zwar nur dann, wenn das Eigentumsrecht hervorgehoben werden soll. —- Habere »als Eigentum innehaben« steht im allgemeinsten Sinne sowohl von äußern als innern Giiternz jedoch hüte man sich, Objekte damit zu verbinden, welche nicht als ein Besitz angesehen werden können; falsch wäre z. B. timokem haben »Furcht haben« für timere oder in timore esse; falsch patientiam habet-e cum aliquo für patienter ferre aliquem. — Jene-se »etwas Ergrisienes haben« etwas Erlangtes innehaben«, obtinere „einen Besitz festhalter behaupten“ (seltener »ertangen«). — Sehr ost wird »haben, besitzen« durch uli übersetzt, aber nur, wenn der Besitz einer Sache im Gebrauche derselben, in ihrer Benutzung zu etwas besteht; deshalb wird gewöhnlich entweder durch einen zweiten Abl. oder einen Präpositionalausdruek die Art der Benutzung speciell angegeben (z. B. Trebonio utor amico. teste, prneceptore; cornibus nrornm pro poculis utuntur) oder durch »ein zugesiigtes Adj. (od. Prov.) eine Bezeichnung des praktischen Zweckverhältnisses gegeben, z. B· Uti bona valetndine, idoneis equis, minus exercitatis militibus, rebus optimis, ventis adversis, patre divite etc. Navis optime out-sum conficit ea, qnae scientissimo gnbematore utitur.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Bei Bezeichnung eines gegenseitigen Verhältnisses (»ich habe etwas mit jemanden1«) sagt man regelmäßig eel (oder intercedil) miln' aliquid mm aliquo, z. V. Est mihi cum tratre tuo amicitia (consuetudo, controversia,1imnltas etc.). Horaier cum dso similitudo est. Doch findet sich vereinzelt auch haben, z. B. Caes. b. g. 7, 67, 7; 1, 44, 9; b. c. 3, 16, 3 u. d.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Zur Bezeichnung des Besitzes geistiger oder körperlicher Eigenschaften mö e man esse c. dat. nicht nehmen. Der Satz: »Themistolles besaß große lugheit« möge nist übersetzt werden Themjstoeli magnum consilinm fuit, sondern Themistoc es magno cansilio fuit oder in Themistocle magnum'consilium fuit oder magnnm consilium fuit Themistoclis. So auch: In Masinissa rege summa. corporis siccitas erat (od. inerat) = Masinissa rex summa. siccitats erat. In me sunt malte vitia, aber res habet hoc vvitii. (Cf. jedoch san. Cat. 52, 2; 51, 42).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				In den Redensarten alicui nomen (cognpmen) est oder manct. slicui vornen (Ihre. “dem, indere, dicero, ponere, imponore, mbnere steht der betreffende Name nicht im Gen. (cf. 9), sondern entweder ini Dat. oder (häufiger) in demjenigen Kasus, in welchem das Wort nomen (cognomen) steht. Demnach werden die Gäbe: »Die Häupter der (immer hatten den Namen Luknmonen«; »Aniiochud Kb dem einen seiner beiden Elefanten den Namen alias"; »Den! L. Papirins wurde von den s ömern der Beiname Cnrsor gegeben« folgendermaßen übersetzt: Principibus Tuscornm nomen erst Lucumones (Lucumonibus); Antiochus alteri elephanto suo nomen dedit Aiacem (Aiaci); L. Papirio a Romanis cognomen inditum est Cursor (Cursori). -— Bei nomen habeo nnd anderen transitiven Verben ohne Dativ steht bei Eigennamen der Ack. als Apposition, bei Appellatioen der Gen., z. ß. Fluvius nomen Danuvium habet. Eiusmodi animus audaciae potius nomen habeat quam fortitndim’s. Cato quasi cognomen iam habet-at in senectute Sapientis. Fugienda sunt omnie, guae vpluptatz's immer-» habent.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>