<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>53</title>
	<para>
		1) Omni studio incumbite in hoc bellum, quod postquam diu rei publicae impendit, nnnc deniqne vobis indictum est; nolite pati hostes, quibus ex indulgentia. nostra animi accessisse videntur, legibus gentiumque iurz' (od. auch der acc.) superbe illudere. 2) Longe abest, at formidines vobis Opponam; sed at medici graviorz'bus morbis remedia acriora. So saepe periculosa adhibent, its nunc in nostra re pnblipa. gravissimum malum inesse videtur, quod diligentissime attendere (od. ad quod animos attendere) debetis; nam ad id sanandnm fortissimis remediis Opus est. 3) Cleomenes, Lacedaemoniorum rex, non multo postquam ex bello, quod Argivis intulerat, domum rediit, in insaniam incidit atque manus sin attulit (od. intulit); neque enim ignem luco Argi sacro subicere et Iunonis sacerdoti, a. qno ad aram accedere atque rem divinam facere vetitus erst, vim afl'erre (od. inferre) verituä erat. 4) Legati, qui tum fort-o in senatu aderant et paulo ante ipsi (in) proelio interfuerant, supplici voce oraverunt, ut senatores verbis suis fidem adinngerent neve paterentur barbaros, in quibus nihil humanitatis autclementiae inesset, exercitum impune ad urbem suam admovere, nt servitium gin ininngerent; potius bello so interponerent et classe ad locum idoneum appulsa sese opponerent catervis longius progredientibus eis, quae in agrorum possessionem imminentes proconsuli Romano‚ qui provinciae finitimae praesideret, bellum inferre non essent dubitatume. 5) Hostes tanto impetu in nostros sigma. intulerunt, ut, nisi nox proelio intervenisset, als-dem nobz's illa-taki castrisque, ad quae succedere iam coeperant, potituri fuerint. 6) Allobrogum legati, Midas-cum principes coniurationis Catilinariae omnia c0mmunicaverant, quae ad consilia coniuratorum pertinebant, praesertim cum animis eorum obversaretur metus, ne civitas sua, si consilia cum coniuratis coniunxissent, maximis periculis obiceretur, ad Ciceronem consulem attulerunt (od. detnlerunt) omnia, qnae sibi cum illis convenissent.
	</para>
</formalpara>