<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>51</title>
	<para>
		Mehrere Verben haben, ienachbem fie mit bem Dat. oder Acc. oder einer Priiposition verbunden sind, eine verschiedene Bedeutung:
	</para>
	<para>
		Metloro nnd timere (auch zwei-O c. acc. »etwas fürchten, sich vor etwas sürchten«; c. dat. (ober de; sehr selten pro, z. B. ad Brut. l, 16, 2) „für jem. fürchten, besorgt sein wegen jemandes«; iimere aliqm’d ab aliquo »etwas Schlimmes von iem. fürchten”.
	</para>
	<para>
		Consnlere alt-zum „fern. um Rat fragen” (de re »wegen einer Suche"); aliqm'd »etwas erwägen, beratschlagen iiber«; alicm' od. aiioui rei „für jemanden oder etwas forgen“; in aliqnem Zweiter (crudeliter, superbe, violenter n. ä.) convuler „ftreng (hart, stolz 2c.) gegen jcm. nerfahren".
	</para>
	<para>
		Prospicero und providere aliquid »etwas vorherfehen" (z. B. periculum, tempestatem fnturam) oder »etwas (im voraus) beschaffen, besorgen« (z. B. exercitui frumentum, commeatnm, arma); alicui „forgen fiir, Vorkehrungen treffen für" (3. 8. patriae, saluti civium, rei fmmentnriae).
	</para>
	<para>
		Cavere aliquid »etwas zu vermeiden suchen, sich vor etwas in acht nehmen"; ab aliqua re »vor etwas aus seiner Hut fein"; ale'cui „iem. Sicherheit fchaffen“.
	</para>
	<para>
		Moderari aliquid »etwas gehörig lenken, leiten, einrichten, ordnen, regieren" (z. B. equum, consilia nudacium, sententiam anam timore, religionem; tibicines suo arbitrio cantus moderantur); alicm‘ rei »Schranlen (ein Maß und Sie!) setzen, im Zaume halten, das rechte Maß in einer Sache beobachten« (z. B. irae, linguae, animo).
	</para>
	<para>
		Tempo-site aliqm‘d „richtig mischen-« (vinnm, potum) oder „gehörig einrichten, regeln, ordnen-« (z. B. rem public-im legibns) oder „mit Maß gebrauchen« (z. V. victoriam); alicui „fchonen, mäßigen« (z. B. sociis, templis, sibi, irae, risui); temperare (seltener sibe’ temperare) a re „fieh einer Sache enthalten” (3. B. a lacrimis, ab iniuria; Livius setzt statt ab auch den bloßen Abl.).
	</para>
	<para>
		Cupere eriun »etwas begehren, miinfchen"; also-ei (oder alieuiae causa) „iemanbem gewogen sein, wohlwollen, es gut mit ihm meinen". — Ebenso volle alimi (od. alicm'us causa) „jem. gewogen sein« (auch omnia ober bene, magnopere alicui volle); alicui nollo „je: mandem abgeneigt sein, ein Vorurteil gegen jem· haben”; alicui ale'quid mallo „fern. etwas lieber gönnen“. '
	</para>
	<para>
		Vacare alicm' sei „Winke sür etwas haben, einer Sache obliegen-« (selten); re od. a se „frei, leer sein (meist von etwas Lästigem), sich fern halten von« (cf. 94, Anm. 3).
	</para>
	<para>
		Imponere alicui eilig-riet »einem etwas aussehen, anferlegen", um es zu tragen; aliqm'd in rem (feltener und fast nur in übertragener Bedeutung in re) »etwas auf eine Sache seyen oder legen”; ale’cm' „fern. hinter-s Licht führen, betrügen“.
	</para>
	<para>
		Recipere alin »etwas wiederbekommen, aufnehmen, (pflirhtmäfsig) übernehmen“; se recipere n re »sich von etwas erholen“ (ex ten-are ac fugs, ex timore) = se colligere, so rat-reakt- ex; redpere ais-us »sich gegen jem. verpflichtet-, jem. zusagen, versprechen« (omnia ei petenti recepi; vobia recipio celeriter me negotium cont‘ecturum).
	</para>
	<para>
		1) Cum omnibns vicis ab hostibus combustis commeatum exercitui providere (od. prospicere) difficile esset, that-um est, ut milites, cum irae moderari non possent, ab iniuria. et maleficio non temperarent. 2) Quemqnam animus meus (a) met-« nullo omnino tempore vacat tantoqne dolore cruciatur, ut a lacrimis vix possim temperare, tarnen hoc solacinm mihi manet, bonos cives omnes mihi (od. mea causa) omnia cnpere (od. velle) nec dubitare, quin saluti publicae magis consuluerim quam meae. 3) Thucydides tyrannos Graecorum verissime dixit propterea. saepe in cives saevissime consuluisse nec potentiam temperasse, quod corporum suorum incolumitati dignitatique gentiliciae ins-gis quam saluti publicae consuluissent. 4) Verres libidim’ minime moderabatur atque ab iniuria ita- non temperabat, txt-, cum Siciliae urbem aliquam intraverat, incolae (de) fortunz's sure metuerent. 5) Illud neminem vestrum fugere potest, eum (a) malt-is malis erroribusque vacare, qui a verbis adulatorum caveat. 6) Futura ji«-a provideo (ob. prospicio), ut rem publicam nostram, quam maiores legibus institutisque optime temperaverunt, perversum iri dicam, nisi fallacias (ob. a fallaciis) contionatorum quorundam cavebimus ac severissime consulemus in eos, qui quidquid vel dicunt vel faciunt, partium rationibus consulunt.
	</para>
</formalpara>
