<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>56</title>
	<para>
		1) Lycurgus, cum Spartam c1vmm Vlrtute defend1 vellet, urbem moenidue (od. urbi moenia) circumdari vetuit. 2) Atticus complures annos Athenis versans tot tantaque beneficia in cives contulit, ni- civitatem ei (od. civitate cum) donare vellent. 3) Cum Esel-or Patroclum occisum armes exuisset, Achilles indutus splendidz's armis, quae Volcanns Theti die precibus fabricatus ei erat, in pugnam mit, ut Hectorem ulcisceretut-. 4) Ex duobus, qui pari exercitatione sunt gube'rnacula regendi, non is melior debet dici, cui navz's melior et speciosior est. 5) Verisimile aut probabile est, nisi Terentius Varro nimia fiducia sui (od. in Terentio Varro-re nimia fiducia sui} fuisset, Romanos atrocem illam alt-»dem Cannensem accept-Ums non fuisse. 6) Horai-ins ei- Valerius consules, priusquam ex urbe sont-, egressi, leges decemvirales, guts-us nomen est tabulis (od. tabulae) duodecim, in aes incisas in publico proposuerunt. 7) Dives est-, cui tantum est (od. qui tantum possidet), ut nihil optet amplius. Nulla cuiquam just-a causa esse potest arme. contra partie-m capiendi. 8) Pythagoras Apollim' Delio victimam (od. auch Apollinem victimä) meet-are noluit, ne aram sanguine aspergeret. 9) Etiamsi veberes til-i cum vicino inimicitiae sunt (od. intercedunt), taxnen te dedecet ea iracundia esse, ut famae eins ignominiam aspergas. 10) Cum Ardeates, quibus magna de agro quodam contentio erat cum Arieinis, Romanos orassent, ut, ntromm sger esset, decemerent, tribus eum poPuIi Romani esse decreverunt. 11) Quae tua non sont-, cupere nolito. Es dnmtaxat possumus donare, quae nostra (ipsorum) sont- 12) Omnium societatum nulla est gravior quam ea, guae nobis est cum re publica. 13) L. Tarquinius tam vehementi et atrocz’ animo (od. In Tarqninio tam vehemens et atra-«- animus) erat, ut cognomen Superbo (od. Superbus) ei derer-un l4) Qui tandem fit, ut, quae vie subsit nomini Quirini, ignores? nonne accepisti Romanos Romulo inter deos relato cognomen indidisse Quirino (od. Quirinum)?
	</para>
</formalpara>