<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>57</title>
	<para>
		Der Dativus commodi oder iueonuuodi steht auf die Frage „wenn? für wen?“ zur Bezeichnung der Person oder Sache, tn deren Interesse, fei es zum Nutzen oder Schaden derselben, etwas geschieht, z. B. Non scholae. sed vitae discimus. Epaminondas imperium nou sibi, sed patriae quaesivit. Non solqu nobis divites esse volumus, sed liberale, propinquia, amicis maximeqne sei publicae. Rose-iu- praerlia eoluit aliia, non est-i
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Der Dat. com-nackt entspricht oft den deutschen Wendungen »aus Rücksicht für, zu Ehren, zuliebe«, z. B. Aemilio Lepido filii ludos tunebres dederunt („gaben ihm zu Ehren Leichenseierlichleiten«). Assurgero aIicui »jemandem zu Ehren aufitehen"; decedere alicus' »vor jem. aus dem Wege gehen"; condonare alicm' aliquid „iemanbeln zuliebe etwas ungestraft lassen«; fascee populo demittere »vor dem Volke die Raim-ündel senken«; alicut capnt aperire »vor semandem das Haupt entblößen«. — »Jetnandent Beifall tlatfcheu, applaudieren« beißtpiauolere alioui (nicht applauderoz ebenso plaum und plausor, nicht applansus und app ausor).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Dierber ehört auch der fegen. Dativ des Standpunktes-, welcher vorzugsweise mit dem Particfpium gebildet wir , um (bes. bei Lokalangaben) zu bezeichnen, von welchem Standpunkte aus eine Angabe gilt oder sich ergiebt, z. B. Gomphi primnm oppidum Thessaliae est vem’entilnw ab Epiro „für die, welche von Epirus Kommen" = »wenn man von Epirus lommt«. Sita Anticyra est in Locride laeva. pur-to sinum Corinthincum intranti »wenn man in den lorinthischen Meerbufen einfährt«. Turree procul intuentibm pures erant. llle locus nunc sueptus descendentibus inter dnos luoos est. So auch im (Sriedyifdaen, z. B· ’Em'Ja/wöc an miser b- zssxej see-Maser- töp ’Iömov 7:61.109. — In ähnlicher Weise Cic. Tusc- 6, 25: Euer- tractanti animo et noctes et dies cogitanti existit illa a deo Delphin praecepta cognitio »für den, der sich damit im Geiste beschäftigt —, ergiebt sich jene Erlenntnis«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Zu bemerken ist auch der man» bei facere (fieri) in der Bedeutung »in Beziehung aus einen etwas thun, etwas mit einem machen, ansangen«, B. Quid imie homim’ facies »was willst du mit diesem Menschen anfangen ?" Quid mit futurum est »was soll aus mir werden ?" Quid pecuniac fiet »was wird mit dem Gelde angefangen werden ?" Doch findet sich statt des Dativs auch der Abl. oder die Ptiipos de, z. B. Quid illa nave freutqu est? Quid Tulliola mea fiet? Quid de te faciam? Da egen heißt facere cum aliquo »es mit einem halten« und ist der Gegens· von facero uäversus aliqnem „es wider einen halten«. — Merte auch siln' wide-se (z. B. locum, sedem) »sich nach etwas umsehcu«, um es in Beschlag zu nehmen; dagegen circumspicere aliquid (z. B. auxilia) »sich ususehen nach etwas, was kommen foll«. — Sibi haben «»für sich behalten-« in Ausdriieten wic: Tibi haben heroditatem; iuvenes sibi habeant arma. sibi eqnos ; sibi habe-tut nomen sapieutiae »ich will ihnen den Namen Philosoph nicht streitig machen“.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>