<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>52</title>
	<para>
		Viele mit Präpositionen (ad, ante, cum = con, in, inter, ob, post, prae, sub, super) zusammengesetzte Verba, transitive wie intransttive, werden entweder mit dem Datio (cf. jedoch 31) verbunden oder nehmen zum großen Teil dieselbe oder eine sinnverwandte Präpos. zu sich. Ob der Datio (resp. Aceusativ) oder die Präposition vorzuziehen sei, darüber entscheidet lediglich der Sprachgebrauch; doch pflegt der Dativ nur zu stehen, wo geistige und sittliche Beziehungen stattfinden; wo rein örtliche, wird gewöhnlich die Prüposition wiederholt.
		So werden z. B. a) ausschließlich mit dem sann konstruiert: acclamnre, addiecre, adiudicare, adnuere, allinere, affingere, afflare, afi'ulgere, arridere, arrogare (sibi rem »sich etwas zueignen, anmaszen"), assentiri (seltener nssentire), illacrimari oder illacrimare (unilassisch mit Acc.), immiscere, impingere, incubare, inurere, ingignere (selten) u. ingenerare, instare, intervenire, opponere, occurrere, obsistere, obstare, obicere, obesse, prodesse, subesse, auperesse, supponere, suggerere, subvenire, anteferre, anteponere, praeferre, praeponere, praeesse, pruficere, praetexere, postponere, posthabere, succumbere, supervenire, succurrere, sufi‘ragari u. a. ; — b) regelmäßig mit der Prüpositiou verbunden: accingi od. se accingere ad »sich sertig machen, sich rüsten an“ (unklassisch), adniti, advenire, aspirare, attrahere, attinere, astringäre »fest anbinden an“, accurrere, adducere, advehere, allicere, eiligan allidere, advocare, colloqui, coalescere, congredi, noting pure, illabi, illicere, illigare, immittere, infandere, inducere n. a.: —- c) sowohl mit dem Dativ als mit einer träumten verbunden: adequitare, adhaorescere, (adhaerere gen-. c. dat.)‚ adicere, adiungere, stieka aggregare, attexere, annecbere, apportare, affigere, ascribere, couectere, commori, imprimere, infigere, inhaerere, inserere, intexere, interiacäre, intericbte, interponere, subicere, u. a. —- Wie verschieden die Konstruktionen mancher zusammengesetzten Verba sind, möge das Vekbum adhibere »zuziehen an, anwenden, gebrauchen bei od. zu« zeigen: adhibere hospitem cenae od. ad cenam, convivio ob. ad (in) convivium, prndentiam ad omnes res, lictorem ad ministerium, severitatem in filio, crudelitatem in Zeno-, vim captivis, medicinam aegroto, remadia morbis, reverentiam mit-erstes deos. officium erga propinquos. Man sagt adnare naves, ad naves, navibus; miser-esse mari, man, ad Aduatucos; weder: „beranrüden" moenibus, M montem, ad castra, aber in der Bedeutung »nachsolgen« nur c. dat.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				lneseleko in rem „auf etwas stoßen, geraten in“ (in foveam, in insidiss, in Caesarem, in invidiam); dagegen sagt man von Stimmungen und Assettem welche einen befallen oder überkommen, inafckoto c. dat (terror exeroitui, mihi suspicio) oder ins-idem c. dnt. (seltener c. acc.); mihi aliquid in mentem incidit „tommt in den Sinn-C — Incumhere »sich werfen aus, sich stürzen in" steht ilassisch nur vereinzelt c. dat. (Cic. de or. 2, 79, 324), sonst regelmäßig im eigentlichen Sinne mit in c. acc. (in hostes, in gladium), im bildlichen Sinne mit ad ob. in c. act-. (in bellum, in od. ad litteras). — Accedero ad »herantreten an, sich nähern, als Zuwachs hinzukommen (selten c. dat.), zn etwas schreiten, etwas übernehmen, eingehen aus etwas« (ad Caesarem, ad moenia, ad castrn, ad Tarantum, ad has suspiciones certissimae res accedebant, ad alicuius amicitiam, ad edeln-, ad seinenan ad rem public-Im »sich den Staatsgeschästen widmen« = capessere rem pub icam; ad alicuina consilium, ad eas condiciones); acacdcrc in aliquid „in etwas hineinkommen« (in portam, in Macedoniam); alicm' „an teil werben, wachsen, an etwas gewinnen, zustimmen« (alicui soc-edit animua, dolor, fidncia, plus consilii, paulnm roboris; manus extreme non neue-it operi; aiicuins sententiae od. ad sententiam accedere »der Meinung jem. beitreten“. Magen-ähnliche Abweichungen, z. B.sall. Jug. 97, 8; 20, 2.) Bei Städtenamen kann ad auch fehlen, z. ß. Lilybaeum accedere „an L. herankommen, bei L. landen«. Ju Aiiddriicken wie propius oder proxime tumulnm accedere hängt der Acc. von propius ober proxime ab, cf. 59, Anm. 4.) -— Accidere als-As „einem begegnen, widersahren«; aber act-. ad pedes (genau) alicuius »bittend niederfallen vor fein." (= procumbere, se abicere, se proicere ad pedes oder ad genas alicuius; cf. jedoch Liv. 44, 31, 13); accidit aliquid ad anres, ad treulos- ad animum „bringt zu, kommt vor, kommt in". — Anna-lernte «zuzählen, hinzurechnen zu oder unter“ c. dat.‚ jedoch auch in c. abl. (3. B. in vatibns; Cic. Brut. 75; Rose. Am. 89). — Acqnitoro ad »hinzuerwerben zu« (z. B. nihil ad vitae frnctum); oft mit bloßem Acc. (z. B. novos amicos acquirere ,hinzuerwcrben«), jedoch untlassifch in der Bedeutung „(überhaupt mm) erwerben“. — Ärrepore »heranschleichen« ad rem (uns klassifch c. dat.).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Messe und interesse «zugegen sein bei, beiwohnen-« stehen mit dem Dat. oder (häufiger) mit in c. nbl.‚ (adesse auch mit ad = »sich einfinden, sich einstellen bei oder in etwas“); aber adesse in der Bedeutung »beistehen, helfen« (Gegenteil deesse) lann nur den Dat. regieren, und interesse in der Bedeutung »zwischen etwas liegen" nnb interest „es ist ein Unterschied zwischen« müssen stets mit inrer verbunden werden — luesse wird nach dem Vorgange Ciceroe (cf. jedoch Off. l, 151) besser mit in c. ahl. als mit dem Dat. (Sallust, Livius u. a.) verbunden; das Persett heißt nicht infui, sondern nur fui. — Deosse c. dat. heißt nicht nur „bei etwas fehlen, an etwas nicht teilnehmen« (bello, convivio), sondern auch „e; einer Person oder Sache gegenüber an etwas fehlen lassen«, z. B. deesse rei publicae »das Staatswohl bemaebläffigen”, officio „feine Pflicht nicht gehörig erfüllen“, maneki „feinem Beruf nicht nachiommen«, tempori oder occasioui temporis „eine Gelegenheit unbenntzt vorüber gehen laffen", sibi „es an sich fehlen laffen“, dolori amicorum „gleichgültig gegen den Schmerz der Freunde sein« u· ä. — Adhserore „fefibangen an" c. via-. (selten in c. abh; adhaereacero „hängen bleiben an“ meist ad rem ob. in re, (in übertragener Bedeutung »treu anhangeu. sich fest anschließen au« steht auch der Dat. od. in c. acc.); inhaerore „an etwas hangen-« c. (Iat. od. in re od. ad rem- (z. B. corporibns, in mentibus. ad satt-) Vereinzelt steht auch das Simplex hacrere mit dem Dat. statt des gewöhnlichen in re (od. ad rem). — Assistero ad »hintreten zu« (ad tumulum); unklassisch c. dat. in dein Sinne »beistehen« statt adesse. —1ntorveniro »zwischen etwas tommen, eintreten während« regiert tiassisch nur den Dat. (nox intervenit proelio, hiems upon-a kebus gerendis); interiacöre, intericöro und interponeke bald den San, bald inter, siedoch se iaierpouere alicui rei »sich in etwas eiuntischen« (z. ß. hallo). —- Inter- codore »sich befinden zwischen« verlangt inter, aber den Dat. in der Bedeutung »Einsprache thun gegen“ (legi) und in Verbindungen wie mihi amicitia intercedit cum aliquo. —- Inieore aliquid alicui (in-di ignem, nlicui catenss, spem), aber se inicere fast ausschließlich mit in c. acc. (in ignom, in medios hostes). -— (Sa) insinnare „einbringen, sich einschlcichen, sich einnisten« in rem (3. B. in familiaritatem alicnius, in philosophiam; weniger gut ad rem), aber mit dem Dat. der Person (z. V. regi »sich einschmeicheln bei“).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				lmpendäro »schweben über" regiert im eigentlichen Sinne nur den Dat. (saxnm Tantalo impendet), im übertragenen Sinne den Dat. od. in c. act-. (omnibus ten-or impendet. in nos terrores impendent). Dagegen wird impendöke »verioenden aus« nur mit in c. act-. od. ad konstruiert (pecuniam in wenns res, laborem ad incertum caaum); ebenso auch {muntere in rem =cansumere in re od. conferre ad (in) rem. — Imminere „hart angrenzen an, drohend bevorstehen, in bedrohlicher Nähe sein« c. dat., aber »begehrlich trachten nach, lauern aus« in rem. — llludere „berfbotten, verhöhnen« hat die Sache im Acr. oder Dat. bei sich; die Person steht im Acc. oder mit in c. act-. — lrritleke und derideke dürfen nur mit dem Acc. verbunden werden, insultake mit dem Dat. od. in rem (unl‘lnffifd; mit dein am). — Accommodare alicsui rem „einem etwas anpassen« (corpori festen-, oretiouem auribns); alicui rem m1 rem „einem etwas an etwas anpassen« (sibi derer-am ad caput); rein ad rem „etwas nach etwas einrichten« (sumptam ad mercedea, menm conailium accommodabo ad tunm) se ad rcm »sich einer Sache anbequemen, sich richten nach" (so ad popnlarem intelligentiam. ad alicuius voluntatem); rem in rem »etwas auf etwas anwenden, beziehen« (exordium in plures cause-n consilia in omnem eventnm). — A klieake „anlebnen, anschließen« und so applicare »sich anschließen an« gewöhnlich mit ad, reten c..dnt. — Approllt‘inqunro »sich nähern« c. dat.‚ (ganz vereinzelt mit ad, B. Cic. Fin. 4, 64; Nep. im. 3, 3). — Deforre „iemnnbem etwas übertragen“ (5. . imperinm, principatum) steht mit dein Dat. od. ad.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Comparare, companere, conferre »vergleichen«, sowie cis-Weise und comcntire „iibereinftimmen“, come-esse verkuiipsen«, miun erc »verbinden« werden mit cum, aber häufig auch mit dem Dat. verbunden. Dagegen ftegt bei concinerc, concordare, comocr‘are, confundere, ’ colraerere, copularc, congregare, cmpirare llassisch stets cum. Ebenso auch communicare aliquid cum aliquo „jemanbem etwas mitteilen« im Sinne von ,-jemanden an etwas teilnehmen lassen« oder „mit jemandem an envas teilnehmen" (auch absolut commanicare cum aliquo de re „mit jem. über etwas Rücksprache nehmen, sich berftänbigen“. ct’. 36, 7). — Addcre, arise-esse »hinzusiigen an" stehen mit dem Dat. (so regelmäßig bei Personen) od. mit ad (auch mit in = »einslechten, einschieben in", z. ß. versus in orationem). Ebenso oculos, animnm adicere »richten aus« alicni rei od. ad rem. — Adinngore tvird mit deIn Tat. verbunden; in der Bedeutung »hinzusiigen an, anschließen an« steht bald der Dat. bald die Präposition ad (accessionem aedibns, Ciliciam ad imperinm popnli Rom; auch in rem = „einfügen in“, z· B. epistnlam in fasciculum = arise-re in). — Adeqaitare nimmt die Sache meist im Dat» die Person mit ad zu sich (portis, ad nostros). — Aspinre im tropischen Sinne »sich zu etwas (Unerreichbarem) versteigen, sich eindrängen in etwas, einer Sache sich annähern« wird mit ad, bei Lokalwörtern auch mit in berbnnben. — Admovoro „beranbringen an« verlangt ad (fasciculum ad nares; der Dat. selten); aber »anwenden, zu Hülfe nehmen bei" o. dat. (equo calcaria, stimulos, set-ro tormenta, nocentibue manns; die Präpos. ad felten). — Appellore nasse-u (classem) „lanben“ ad (in) locurn, unklassisch m. Dat. sllz Anm. 2); appellere - animum (mentem) „feinen Sinn richten aus« stets mit ad. — ruhigere »unterjochen« hat nie einen Dat. bei sich; sehlerhast ist also sibi endigen- terram; gewöhnlich steht nur ein Arc. dabei, selten noch eine Bestimmung wie sub imperinm (in dicionem) populi Romani. —- Subicere „werfen, legen unter" regiert vorwiegend den Dat» häufig auch eub c. acc. (seiten sub c. abl.). In der Bedeutung »unterwersen« wird es in guter Prosa nur dann mit detn Dat. derjenigen Person verbunden, welcher etwas unterworfen wird, wenn Subjekt und Objekt die gleiche Person bezeichnen. Deshalb kann man wohl sagen victi bestes Caesari se andrer-staut- oder imperio (poiestati, sah  potestatem) Caesaris so subje- cerunt; aber nicht Caesar Gallos Bomarris (ob. imperio Romanornm) subiccit, sondern dafür werden Phrasen verwendet wie sub (in) imperiam, potestatem, dicionem alicuius redigcre, dicionis me facere, end imperium aliau’us aubiimgerc. —‚ Sufflgel'e »hesten an« c. dar. (3. B. crnci), weniger gut in re, zu meiden in rem.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				Animus-I advertore „feinen Geist auf etwas richten" wird zwar gewöhnlich mit ad verbunden, aber auch wie animadvertere mit bem bloßen Acr. (z. B. Cic. Tusc. 5. 65). — Attondore aliquem, aliquid »aus jemanden, aus etwas achten"; aber am‘mum attendcrc steht mit ad (nnllassisch o. (1111.). — lntendore animum (mgitationem n. ä.) in (ad) aliqur’d od. alicm' sei »den Geist aus etwas richten"; ebenso intentus „aufmerl‘farn aus« mit in (ad) aliquid od. alicui rei. — Inteltaro aliquid »etwas drohend richten aus« mh Dat., aber auch mit in c. acc. (sicam alicui, mann- in legatam). — Während adigere „ber'anireiben, beranbringen“ im eigentlichen Sinne gewöhnlich mit dem Dat. oder mit in, ad, im übertragenen Sinne - »jem. zu etwas treiben, bringen« mit ad verbunden wird (flammam turri, telum in litus, aliquem ad insaniam, ad nltimam necessitatem), regiert es in den archaistischen Ausdrücken adigere aliquem erer «jem. vor den Schiedsrichter siihren« und aliquem ins iurandum artige-se »iem zum Schwur bringen, bereibigen” zwei Arcusative: jedoch findet sich auch aliquem inre inrando (ob. ad ins iurandum) adigere. — Während inneren „einpfianaen“ mit dem Dat. od. mit in c. abl. (und; in c. am? verbunden wird, steht das Partieip ineitm, namentlich in übertragene: Bedeutung, in der egel mit dem Dat. — lnseroro „bineinfieden" in rem (cibum alicui in os), aber „einfügen, einmifcben" c. dat. (rationes orationibus). — Invohere und invehi im eigentlichen Sinne regelmäßig mit in c. acc. (vinam in Galliam, pecuniam in aerarium, car- pento in fomm), unilaffiid) mit Dat·, (der bloße Ate. nur bei Städtenamen); stets invehi in aliqnid »losziehen, sich ereisern gegen". Aber alicui invehere aliquid (3. B. mala) »etwas über jem. bringen" (‚3. B. Leiden). —- Intaeri c. acc. »etwas anbliden, anschauen. betrachten«, sowohl im eigentlichen als im tropischen Sinne; dagegen in aliqnid »den Blick aus etwas richten«. — inserihero »aus etwas schreiben« c. dat. od. (häufiger) mit m c. acc.; aber im übertragenen Sinne »bringen über, verursachen, einflößen« mit Dat. der Person. Man sagt regelmäßig alicui inferre bellnm, cladem, metam, iorrorem, vim, armer, dolorem n. ä.; aber bei signa inferre und so inferre (irgendwohin eilen, geraten) steht ebensowohl der Dat als in c. acc. — Inepicore im eig· Sinne (untlassisch) »hineinsehen in" in rem (in specalnm). aber im Sinne von »etwas einsehen - nachsehen in etwas, Einsicht nehmen von etwas« oder »besichtigen, mustern« stets mit bloßem Iler. (librum, legen, domam, arma, equos). — lnqnirere rem »nach etwas suchen« (corpns alicuius); aber in rem »sorschen, nachsokschen nach etwas, untersuchen«; in al‘ cm „eine Untersuchung. Forschung anstellen gegen jem. oder bei jem.« (spee. zur Beschassqitmg gerichtlicher Beweismittel). — importaro »aus der Fremde einführen-« m rem; aber »verursachen« c. dat. (iebod) nur von schlimmen Dingen, z. B. calamitatem sociia). — Acon-o im eigentl. Sinne c. dat. od. ad; aber im bildliaien Sinne und in mancherlei Verbindungen nur c. dat. (alicui vim, wann-, necem, dolorem, volnptatem, alacritatem). — niungoro »einfügen, anfügen" c. dat. oder in rem; aber „aufbürben, auferlegen« nur c. dar. (alicui onus, leges, servitutem).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 6.</title>
			<para>
				Winkel-o «befchleichen, überschleichen« c. dat. (senectns adulcscentiae, nobis obrepit); aber iidiich obr. ad rem »erschieichen« (ad honores). in rem »sich einfchleichen in« (in animum alicuius). — Stets c. dat. stehen: offieere »Eintrag thun, im Wege Heben"; obiam-e „liegen vor"; obequitarc »hinreiten an"; obambulare „berumgeßen an, vor“; obtain-fasse »Einiprache erheben gegen"; occur-esse »bege nen, entgegenkommen, entgegentreten«; obsmmdare »begiinstigen«. —- Obvemri »sich aufbauen vor, verschweben« c. at. (castris, animo; aber neben oculis auch ante ocnloa). — Obducero »etwas übergießen mit, ziehen vor od. über etwnß" gliun aiieai (tenebrßs rebus, fossam cutris); selten rem re. — Ofludoro „aufgießen, verbreiten über" alicui aliqnid (noctem rebus, ten-o- rem ocnlis animoque); mt ob nur in den Verbindungen oh oculos und ob os. Jm Passiv auch offundi aliqua re. — Pnesidäro „bemühen, decken, die Aufsicht führen über“ (nleiit im militäriichen Sinne) ilassisch stets c. dat, bei Sallust auch c. acc. — Pmtendero aliquid alicui rei »etwas vorhalten bot“ (= als Deckmantel gebrauchen für, beschönigen mit). Bei Livius bedeutet praetendi c. dat. »sich vor (an) etwas hinstreckcn«. — Circumiacäro „bemmliegen um« steht bei Livius c. dat. — Superosso c. dnt. entweder »überleben, iiberdauekn« (z. B· annmo superfuit pntri) oder „übrig bleiben von etnlaß“.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
