<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>67</title>
	<para>
		1) Proditores, etsi in bellis magno emolumento (od. usm’) esse poesunt, tarnen etiam eis, quibus profuernnt, iure contemptui sunt. 2) Agricolee virtus omnibus aequalibus admiretiom' fuit; erst enim singuleri quadam belli scientia, comitate, patientia leborum, prudentia, tanta innocentia, at numquam, cum facile posset, rem public-am quaestui haberet; nihilo minus odio erst Domitiano, qui crimim' ei dabet, quod ipsius gloria ab illo obseuraretur. 3) Libri christianorum sacri multis locis commendent industriam monentque, quantae perniciei (od. calamitatz') pigritie desidiaque homim’ sit-. Nam pigrum hominem sinnt similem esse lapidis (od. lapidi) in caeno iacentis (od. iacenti); quem qui attigerit, ei manus esse detergendas. Proinde curae (od. cordz) vobis sit-, adulescentes, at industria. atque assiduitate aesuescetis; quod ei feeeritis, aliquendo et vol-is ipsis honori et amicis Milij (od. usui) et rei publicae emolnmento eritis. 4) Triginta (tyranni) Thresybulum eiusque solitudinem contempserunt, quae quidem res et illis perniciei (ob. exitio) et bis usw« (od. salnti) fuit; Thrasybulus enim, cum tempore dato multi cives auxilio (od. subeidio) venissent, in dies robustior factus ad extremum tyrannos, a. quibus Lecedaemonii frustra. stand acciti (od. aumilio arcessiti, nicht aecæiiio vocatz'), urbe expulit. 5) Aeschini, si eodem quo Demosthenes fuieset emore patriae, accidere non potuit, ut omnz'bus bonie (od. optimo cuique) odio et contemptui esset; sed dedecori (od. probro, infamiae, maculae et turpitudim) ei est, quod religioni non habm't petriem Philippo, Macedonum regi, prodere atque geerbissime adversari Demostheni, cui etien illud crimim' (ob. opprobrio) dedit, quod avia. eins fuisset peregrina. 6) Satis Ins-gnug copias castris praesidio relinquere. Receptui canere. Signum receptuz' dare. 7) Divitae maiori curae et ofl'ensiom’ quam delectatiom' et voluptati mihz' sunt. 8) Multis Atheniensibus mors Socratis summa dolori et maerori fm't. 9) Reg, quae bello usw« sunt. Diem colloquioe constituere. Locum domicilio deligere. 10) Amicitia tua malt-is in rebus magno praesidio et usm’ mihz' fm't. 11) Gallis brevitas Bomanorum contemptui erat. 12) Im'micz's ludibrio esse. Aliquem ludibrio habere. 13) Pecuniam faenori dare. Aliquid pignori ponere. Aliquid dotz' dicere. l4) C'm' bono fuit? Haec instituta omnibus saluti (oneri, impedimento) sunt. 15) Hoc vobz’s sit-. exemplo (testimonio, argumento, documento).
	</para>
</formalpara>