<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>60</title>
	<para>
		In gewissen Wendungen und Verbindungen, in welchen eine Person neben einer ihr angehörigen Sache auftritt, lann ebensowohl der Genitiv als der Dativ angewandt werben. — 1) Omnium oder omnibus in ore esse. 2) Urbi oder nkbis prnefectnm esse; castrie oder castrorum praefectum esse; alicm’ ober alicuius tutorem iustitni (oder scribi). Ebenso alicui und alicm'us comes, heres, successor. 3) Alicui ad pedes oder niicuiue ad pedes nccidere (procumbere, se sbicere, se proicere); ad genas alicui oder genibus alicm'ue accidere, se advolvere. 4) Unten-s legstus annlli oder Lucullo fuit. 5) Hiero Romanorum oder Bomanis amicus fuit. Arpinstes finitimi ersnt Atinstilms ober Atinste'um. Die Wörter amicus (amica), ästimiert«-, familiaris, Meeren-such conlrariue, supplcz, welche eigentlich Adjektive sind und als solche den Dat. regieren, werden auch fubstantiviich gebraucht und alsdann mit dem Gen. (refp. dem Posfeffivpronomen).verbunden, die drei ersten sogar, wenn sie im Superlativ stehen, z. B. Amicissimus met-e „mein bester Freund«, familiarissimns luus, inimicissimus Maecenatia „her größte Feind des M."‚ supplex dei, unter supplex, gravis adversarius imperii; libido virtuiis inimica. habetur; vitia sunt virtutum contraria, Cic. Fin. 4, 67. (Ebenio auch aequalis in der Bedeutung »Zeit- oder Altersgenosse«. Inridus regiert bei Cic. als Subst. nur den Gen» bei anderm als Adj. aiich den Dat.) — Ebenso regieren die Adjektive, welche eine Stäbe, Aiigrenzung, Verwandtschaft anzeigen, wie propinquus, vieinue, fim'timue, confinis, affim’s, cognalus, necessarius den Dat» aber als Subst. den Gen. Merke affim's (eig. »verschwägert««) c. get-. od. dnt. auch in der Bedeutung »mitschuldig bei, verwickelt in« (sceleris oh. sceleri). — 6) Aristides Themistoclis oder Themistouli aequalis fuit. 7).Tandem finem fac iniun'arum oder iniuriis. Man sagt finem for-esse alicm‘us ree' oder ah'cm' rei, aber bei Handlungen nur mit dem Gen. Gerund., z. B. Cogitandi de te finem feci. (Vereinzelte Ausnahme Liv. 1, 44, 2.) 8) Cam' oder canis acad-m praecidere (desecare). Alicui oder alicm'us gutes desecare, crines praesecate, manus praecidere. 9) Sie-am de (ex) manibue alicuius oder alicm' extorquere. 10) Alicuiua unh alicm' epem minnere.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Wenn auch in gewissen Fällen bei solchen Verbindungen der Dativ von dem Genitiv nicht verschieden erscheint, so liegt doch der verschiedenen Konstruktion immer eine verschiedene Auffassung zu Grunde, z. B. legatns trotti- »der Legat, den der Bruder hat«, legatus statt-i »für den Bruder bestimnit«. Jm allgem. bezeichnet der Gen. ein bloßes Besitzverhältnis. der Dat. den bei einer Handlung interessierten Gegenstand, dem etwas zum Nutzen oder Schaden gereicht. — In manchen flucht-intim konstruiert der Lateiner anders als der Deutsche; so ist z. B. in den Wendungem »etwas kommt einem zu Ohren« aliquid ad eures alicm'us accidit; »den Feinden in die Hände fallen" in manus hostium incidere; „einem in hie Flanke fallen“ in lot-us al‘icuius incurrere; »etwas kommt einem aus dem Sinn« aliquid ex memoria altes-im excidit niir der Gen. gebräuchlich, während die Redensart »dem Befehle jemandes gehorsam sein« alieiii dicto audience-n esse nur den Dat. der Person zuläßt.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Substantiva wert-also nehmen selten den Dat. statt des Gen. zu sich- wenn das Stammwort ein Objekt im Dativ regiert: Obtem eratio scriptis liang Caeear ist-spectabat enis lenissimia postulatt'e responsa. sticht selten dagegen sind solche Stellen, an welchen mit einem Substantiv ein die Bestimmung bezeichnender Dativ verbunden ist, wo nach gewöhnlicher Redeweise der schlichte Genitiv stehen würde: Capua brevi caput omni Italiae erit. Quis hm'c bello dux fuit? Ex malt-is herbia remedia morbis elioimus. Is finis popnlutionibus fuit. Egregium solacium mai-Ei invenire. Capita hostium pretia libertati erant fache. Caesar tegumenta galeis milites ex viminibus tue-ers inbet. In diesen Beispielen hängt zwar der Dativ nicht unmittelbar von dem Substaniiv ab, sondern von dem Verbum; es giebt aber auch Stellen, ioo er aus ein Substantiv allein bezogen ist (azfipa Kolocpaimov), z· B. Arms clipeus anrisaeque ern-at Macedonibus, Romano scntum, meins corpon’ tegmneutum. ld modo plebs agitßbat, quomodo tribuniciam potestatem, munimentum libertati, repararent. Augustin enbsidia dominatiom’ Marcellum et Agrippam coneulatibus extulit.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Da der Dativ von vulgue wegen des gleichlautenden Adverbs vermieden wird, so sagt man in wlgus notice (ignotus) »dem Volke, ein gemeinen Manne bekannt (unbekannt)«, in rulgus gratus „bei hem gemeinen Manne beliebt«, obgleich sonst gratus in (adrersus, erga) aliquem »dantbar gegen jem.« bedeutet.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>