<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>61</title>
	<para>
		Der Dativ der Personalpronomina der 1.und 2. Pers. mihi, nobis, tibi, vobis wird zuweilen zu Ausdrücken der Verwunderung, zu Aufforderungen oder Fragen hinzugesetzt, um auf eine vertrauliche und gemütliche Weise die Teilnahme des Redenden oder Angeredeten zu bezeichnen, (daher Dativus ethicus »gemütlicher Dativ«). Dieser Gebrauch des Dativs wird in allen Sprachen gefunden und scheint ganz eigentlich in der vertraulichen und geminlichen Volkssprache zu wurzeln, z· B. Tongilium »ein-· eduxit: reliquit quos viros! „einen Tongilius hat er mir mit hinausgenommen«, d. h. kann mir dies genügen? kann ich damit zufrieden fein? At til-i repente paucis post diebus venit ad me Caniniuei „aber da kommt dir denn (d. h. denke dir nur einmal diese Uberraschung!) plötzlich Caninius zu niir«. Haec vol-is illorum per biduum militia fuit »das war eiich nun ihr zweitägiger Feldziig«. Is mihz' etiam gloriabitnr se omnes magietratus eine repnlsa assecntum esse? Qnid mit-i Celsue agit? »was macht mir der Celsus?«
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				In der Formel, welche einen sremdeii Einwurf mit hic »hier« u. dem Dativ milu‘ einführt (cf. Hic me'hi eiiam andebis mentionem facere Mamertinae laudis. He’c mihi Fufius pacis commods commomorat), kann es zweifelhaft fein, ob der Satin wiss-« ein ethicus oder vielmehr deswegen gesetzt ist, um den Einwurf als einen gegen den Redenden gerichteten zu bezeichnen. — Bei ecce „iicbe du« findet sich öfters der ethische Dativ tibi zugefügt, z. B. Ecce tibi consul nova edit-tu proponit.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Zum Ausdruck der Verwunderung oder des Unwtllens dienen auch die Redensarten: quid tibi via »was haft dn im Sinne, was fällt dir ein, was meinst du damit?«, quid sit-i mit haec orntio »was ioll diese Rede behalten?" Pro denm fidem, quid rot-is wltis »was wollt ihr denn nur?" Quiz! ergo illae eile-· statnae equestres inauratae rotem-? Avaritia senilis quid til-i velit, non-intellego.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>