<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>69</title>
	<para>
		Unter Gen. epexegeticus (explicativus, etwas-Ach versteht man einen solchen « Gen., der einem allgemeinen Begriffe einen besonderen (dem Genus eine Species) als nähere Bestimmung beisügt, der sich demnach erklärend an das regierende Nomen anschließt und so die Stelle einer Apposition oder eines verkürzten Satzes nettritt,
		z. B. Pericula mortü atque exilii »Gesahren, nämlich Tod und Verbannung«. Atbeuiensee ingenti celemitnte pestilentiae vexabantur »von einem entsetzlichen Unglück, nämlich der Pest«. Auxilia peditum »Hülsetruppen, welche in Fußgiingern bestehen«. Duae sunt hm‘us obscuritatis cansae, una pudoris, altem seeleris (d. I). quer-um nun est pndor, altern scelus). Mel-neuem gloriae flagitat „er verlangt Ruhm al s Sohn“. sen-per eum duo gener-e lenonum et latronum delectarunt »zwei Menschenilassen, nämlich Kuppler und Banditen«. Haec ducuntur ab optimis naturae et veritate’s exemplis »von den besten Mustern, nämlich von der Natur und der Echtheit". Omnibus firtutibus continentiac, Zweite-tin institiae, fidei ornatus ille est. Dies Kalendarum Iannariarum ascripta erst »als Datum war der 1. Januar beigeschkieben«. Tanta onera navium »solche Kolosse von Schissen«. Monstrnm hominis „ein Scheusal von einem Menschen«. Miraculum and-seine „Reinheit von Kühnheit-c Nur selten steht auch im Deutschen der Gen. in gleicher geile, z. B. Vitium ignaviae »das Laster der Trägheit«, honor sepultnrae »die Ehre des Begrä nisseö«, gloria liberntae patriae »das Verdienst der Befreiung der Statt“, acelus Iegatorum interfectorum »das Verbrechen der Ermordung der Gesandten«. Cf. auch 9.
	</para>
	<para>
		1) Non est excusatio peccati, Si quis amicitiae excusatione utitur. 2) Caesar pontis tuendi cause praesidium decem cohortium constituit. 3) Rex vobis non solum agrorum, sed etiam auri praemia. dabit. 4) Prasstantissimum Apellis Opus Venerz's ex muri emergentis Coi in templo Aesculapii versehn-tun 5) Nihilne est-, quo onus, quod mihi tecum commune est, senectutis aut iam urgentis aut imminentis levetur? 6) Plato ad rerum abstrusarum disputationes quasi condimentum quoddam orationis suavissimae addidit. 7) Hieme erbot-es carent pulcherrimo 0mamento frondis. 8) Maiore sane omnium admiratione dignus esset Alexander, nisi turpissimo vitio iracundiae ad crudelitates saepe ablatus esset. 9) Troglodytae a domiciliis specuum nomen invenerunt. 10) Unum genus est adversum infestumque nobis eorum, qui eure eorrupti patriem hosti prodiderunt. 11) Numa. Pompilius cum tres flamines instituit, tum quinque collegia. pontificum, ausarten-, Saliorum, fetialium, virginum Vestalium. 12) Quem non misereat eine, qui praestantissimo uno omnium careat. bono valetudinis? 13) Innumerabilibus cotidie deus nos afl'icit beneficiis valetudinis, cibi et potionis, voluptatum omnium, somni, laborz's, aliarum rerum; pro qna tanta benignitate nonne nostrum est gratiam referre amorz's et honeste Vivendi? 14) Legibus Roma-nie viro quaestorio interposito quinquennio proximam dignitatem aedilitatz's petere licebat.
	</para>
</formalpara>