<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>62</title>
	<para>
		1) Febius Tsrento expugnato scribae interroganti, quid signis (od. de signis) deorum ingentis magnitudinis fieri vellet, deos iratos Tarentim's relinqui iussit. 2) Liberos meos, inquit Phoeion, si mei similes erunt, idem hic agellus alet, qui me ad hanc dignitatem perduxit; ein du«-similes mer« sunt futuri, nolo meis impensis illorum 9.1i augerique luxuriam. 3) Classis, quam Athenienses Themistoole euctore sedificaverant, non modo ipsis, sed (etiam) tot-· Graeciae saluti fuit maximo in proelio ad Salamins commisso, quae insula in sinu Saronico proxime Atticam sita. erst. 4) Pater tuns, amicissimus meus so vir Optimus‚ minpauci cives nostri virtute pures fuerunt, nihil laudabilius, nihil omm'bus honestius esse dicebat qnam inimieis (od. adversus, in inimioos), qui-»mvis malevoli et infesti illi nobz‘smet ipsis (od. in nosmet ipsos) essent, placabilem et benevolum se praebere. 5) Milites, qui omnibus rebus ad vitam neoessariis maximo egebant hostinmque multitudim' minime pares erant, acie decernere noluernnt, cum loous ad pugnam maximo idoneus esset. 6) Lisbona. a. Tage flumine spectantibus iucnndissimum pmebet aspectum. 7) A meridie per fretum Siculum navigantz’bm a. einigt-re Messsna, a dextra Regium sit-um est. 8) Agesilaus hostibus ad Coroneam devictis, quid cis (od. de eis) fieri vellet, qui in templum Minervae confugissent, interrogatus, etsi vehementer suscensebat omnibus, qui contra patrism ipsius arme. tulerant, tarnen deae honorem irae suae antetulit eisque parci iussit. 9) Avaritis senilis quid sibi velz't, non Video; an quidquam ineptius pobest esse quam quo minus viae kostet-, eo plus viatici quaerere? 10) Agamemno ut habe-rot decem viros non List-is similes, sed Nestoris optavit; quod si accidisset, quin Troja- brevi esset peritura, non dubitabat. 11) Graeci cncülum Iunonis Sack-um esse propterea putabant, quod illa tempore verno inter cucnli cantum Iovi nnpsisse ferebatur. 12) Artificia. quaedsm omnium, qui ex Aeschinis disciplina profecti sunt, oratorum communia Sant- l3) Herodotus, quem Periclis (od. Periolz') aequalem fuisse constat, Lacedaemonios sui commodi njmis studiosos maiorem curam in suam (et) propriam quam in communem omm'um patriam impendisse vere narrat. 14) Varus, sive quod dedecori (od. dedecorz's) superstes esse nolebat seu quod Augusti iram nimis timebat, cum legiones Romanae a. Germanis deletae essent, in gladinm incubuit (od. gladio se transfixit). 15) Adulescentibus Romanis, ut ad munera. public-i gerenda. idonei fierent, stipendia aliquamdiu facienda. erant, ut et de pstria bene mererentm' et, prinsquam ipsi aliis impersrent, praefectis dicto audientes ee discerent. l6) Lycurgus, quamquam ab omm‘ magnificentia prorsus alienus erst, tamen laudi (od. ad laudem) eorum, qui gloriosam pro patria mortem ocoubuissent, magnificentissime sepeliri accommodatum esse putavit. 17) Numquam habes, quod parentibus magistrisque, si quid facere te insserint, morem gerere te pudeat; immo ers probari landi tibi tribnito. Cf. 64, Anm. 2.
	</para>
</formalpara>