<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>64</title>
	<para>
		Seemeilen, jedoch selten, wird beim Passiv die thiltige Person nicht durch a c. Ab]. bezeichnet, sondern durch den Dativ, besonders bei den mit dem Part. Perf. Pass. gebildeten Temporibus, z. ß. ils-M eonsilium captum iam diu est. Doch drückt dieser Dat. in der guten Prosa weniger die von jemand vorgenommene Handlung, als den für jemand vorhandenen Zustand aus. So können wir die Ausdrucksweise mihi deliberstum constitutumqne est im Deutschen nachahmen durch „es ist für mich beschlossene Sache«. Cf. Quidquid in hac causa mihi susceptum est („mir als übernommene Ausgabe vorliegt«), id omne me rei public-re causa snscepisse confirmo. M consulatus quaerebatur, Metello paternus honos neglegebatur »dir war das Konsulat der Gegenstand deines Strebens, dem Metellus war es gleichgültig". Magno stuclio mihi a pueritin est elaborstum, nt . . . So auch mün' provisum, perspeetum, www-, indicatum, intellectum, audt'tum est. M non snnt sucht-re Demosthenis vigiliae? Mihi res tote provisa et praecnuta est. Ex hoc studio im gloria opesqne inventae sunt. sen-per in bis studiis viventi non intellegitur, quando obrepat gedeutet-. Honests enim bonis vire's, non occulta. quaernntur.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Anm. 1. Die Dichter gehen in diesem Gebrauch weiter: Aeneas nulli cernitur. Non intellegor ulli. Null-. pleeere possnnt carmina, quae scribnntur aqnae potoribua („von Wassertrinlern«).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Man unterscheide haec res mild probatur »diese Sache wird mir glaublich, annehmbar gemacht, gewinnt meinen Glauben oder Beisall« von haec res a me Federn-· »diese Sache wird von mir gutgeheißen, bewiesen«. Probm alicui elfen-U heißt »Jemandem etwas glaublich, annehmbar machen, jem. für etwas einnehmen, gewinnen“. Cf. Non dubito, quin probaturns sim vobis defensionem meam. Meos libros tibi iam valde probari gaudeo. Ists verba neque patribus neque plebi probabuntur. cause Milonis semper a senatn probata est. Se probare alte-us »sich bei jem. beliebt machen«.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>