<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>66</title>
	<para>
		Der Dativ abstrakter Substantive steht zur Bezeichnung des Zweckes oder der Wirkung auf die Frage wozu? (meisi zusammen mit einem Datio der Person, also doppelter Deckt-) bei den Verben:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a.) esse (felten fieri) »gereichen, dienen zu etwas« (z.B. Es: mihi aliqm'd laudi, bestens decori, Weise-H probro, infamiae, saluü, emolumento, detn'mento, calamüati, impedimento, teatz'mom'o eto.);
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) den, (Innere, tribnere, (vertere, haben) „anrechnen, auslegen als oder zu etwas" (z. ß. laudi, eilte cn'mini, ignam'ae etc.);
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) haben »haben zu« (z. B. quaeatm' praedaeque); tlsre »geben an“ (z. B. muneri, dono); eccipere „befommen zu« (z. Epraemio); areessere »herbeirusen an" (3. B. milio); venire,mittere, relinquere „fommen, schicken, zurücklassen an“ (z. B. auwih'o, praesidio); receptui arme-e »zum Rückzuge blasen« u. a· (cf. 67, 6—13).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		Über diesen Datio ist zu merken:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>1) daß er nie im Plural steht, also nie donis dere;</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) daß er keinen Genitiv bei sich hat, also nicht leges utilitati omnium civium sunt »die Gesetze dienen zum Besten aller Bürger«, sondern leges omnibus civibus utilitati sunt. Ausnahmen ganz vereinzelt, z. B. San. Ing. 24, 10: Iugnrthae scelerum ostentni eseem);
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) daß er kein Adjektiv bei sich haben darf mit Ausnahme eines quantitativen, d. h. eines solchen, welches einen Grad bezeichnet, z. B. Haec res mihi magnae (maiori, maximae, mineri, minimae u. ä.) eures est. Falsch wäre also haee res tuo honori est »diese Sache dient zu deiner Ehre« für heec res til-i honori est.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Anm. »Jemanden zu Hülfe rufen” heißt bei den Klassikern nicht aliquem auxilio vocare, sondern aumäo arceeeere (wenn der Gerusene wirklich kommt) oder einsach accire. -— »Zum Vorteil gereichen« heißt emolumento (nicht commodo) esse, »zum Nachteil gereichen« detrimento (nicht incommodo) esse. — Die Ausdrücke admirate'om', odio, neu-« esse vertreten die Stelle des fehlenden Passivs von admireri, odieee, uti. (3m gleichen Sinne res habet aeimimth, odium, invidiam, mm). Cf. 304, 5. — »Es liegt mir am fingen“ heißt mihi cordi est (== »es ist mir teuer, liebssiillt mir“), mihi curae es! (= „es ist mir ein Gegenstand der Sorge««). — Um den Begriff des Zweckes bestimmter zu bezeichnen findet sich bisweilen statt des gewöhnlichen Dativs ie Präposition ad (selten in), namentlich bei dem Worte praesidium, z. B. Valerius ad praesidinm urbis rollt-ins est. Proditori magna pecnnie in pro-einsam data est. In anxilium venire (Liv. 4, l7, 11). — Seiten steht bei esse der Rom» bei dare, mitten u. ä. der am. statt des Dat» z. B. Eine mors tibi emolumentum mit; eae litten-ne argumentum fuerunt; coronam auream Iovi dont-m mittnnt. — Ju der Redensatt um venit „es kommt (vielfach) vor, es ereignet sich in der Wirklichkeit« ist asn nicht der am, sondern der um.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>