<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
 	<title>79</title>
 	<para>
 		Statt des Genpartitivus werben bei Zahlwörtern, Komparattven und Superlattven zu schärferer Heroorhebung des Teilungsverhältntsses auch die Präpositionen ex unb de, seltener inter und in, niemals ab gebraucht.
 		Die Präposition steht:
 		<orderedlist>
 			<listitem>
				<para>
					a) gewöhnlich, wenn das Ganze ein von einem Numeraie begleitetes Substantiv oder bloß ein Zahlwort ist, a. B. Ea: dnodecim cohortibus octo; minor ca: duabus filiis Graccho nnpta erst; uter exercitus ca: duobns; optimus de viginti fundis; nullus ca: ducentis civibus; de tribae hoc extremum; nulla de virtutibus tnis plurimis. Cf. jedoch: trimn rerum aliqua. (Cic. part. 30); herum trium generum quodvis (Cic. rep. l, 42). Lael. 57; Mur. 11; ofi'. l, 14l; 2, 84; inv. 2, 154.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) regelmäßig bei den Kardinalzahlen umw, duo, tres u. s. w., z. B. Duo ca: der-em- viris; octo ca: duodecim centnriis equitum; tres de conanlaribus (cf. jedoch 82. a). Was speziell uns anbetrisst, so hat es in der Regel ex oder de bei sich, z. B. Unus er captivis, ca: fortunatis hominibus, de multis, de tribus, ca: omnibus; doch steht es mit dem Gen. parkt: 1) von onmcs (omm’um) beim Superlativ, z. B. Aristides unns omm‘um instisaimus fnisse traditur; 2) vom Relativpronomen, besonders wenn bei , einer Aufzählung und Einteilung alias, alter, texts-» n. s. w. daraus solgt, z. B. Gallia. est omnia divisa in partes treu, quarum ans-m incolunt Belgae, aliam Aquitani, tertiam Galli. Braut Phocionis setzte Athenis duae factiones, quarum uns cause-n populi sgebat, altern optimatum. Ausnahmen von diesen Regeln sind bei Cicero und Cäsar ganz selten, z. B. Cic. Sest. 133 ; Att. 6, 1, 8; Caes. b. g. 5, 24, 1; 7, 35, 2; häufig dagegen bei Livius u. a.).
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm.</title>
				<para>
					Anm. Daß jedoch unus iiberhaupt nur da steht, wo es sich wirklich um einen der Zahl nach handelt, darüber cf. 212.
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					c) wenn das Subjekt des Verbums nicht zu der g: teilenden Gesamtheit gehört, z. B. Ex om» nibns oratoribus maximo admiror Demost enem.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>