<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>70</title>
	<para>
		Der Genitivus obioctivus, welcher das (nöthere oder entfernten) Objekt bezeichnet, aus welches die in dem regierenden Substantiv ausgedrückte Thätigkeit gerichtet ist oder sich erstreckt, hat ein außerordentlich weites Gebiet und vertritt präpositionale Verbindungen aller Art. Er wird vorzugsweise mit Substantiven verbunden, welche von transitiven Verben abgeleitet sind, wie admiratio naturae, cupiditas gloriae, indagatio veri, profusio pecuniae, steht aber in weiterer Ausdehnung auch bei Subst. intransitiver Bei-ben, wie studium litterarum, dubitntio veritatis, invidia Ciceronis. (Manche derartige Verbindungen sind so kühn, daß sie oft nur durch den Zusammenhang zu verstehen sind.)
	</para>
	<para>
		1) Appetentia. cibi; fastidium vini; sitis libertatis. 2) Intellegentia. (ob. peritia) iuris; consolatio rerum incommodamm. 3) Potestas vitae neciaque; klemmt-ja ambitus. 4) Adulatio princlpum; oboedientia. legum. 5) Praestantia omnium animalium; transitus Alpium. 6) Studium Pompei; calamitatum sooietas. 7) Viotoria Olympiorum; bellum Pyrrhi; gloria. posteritatis. 8) Laudatio Caesaris; gratulatio viel-arise 9) Opinio dei; reverentia. dei. 10) Prospeotus maris, maeror funeris. 11) Abstinentia. vini; neue armorum. 12) Dimicatio vitae; certamen (ob. contentio) honorum. 13) Iudicium capitis; triumphus Boiorum. l4) Divortium uxoris; requies laboris. 15) Remedium irae; obsequinm magistratnum. 16) Successio regm'; consensio (ob. oonsensus) omnium consiliorum. Slum. Über den Gebrauch von Pråpositlonen statt des Gen. obicct. cf. 13. Regelinäßi tritt ein Priipositionalausdruck ein, wenn zu dein regierenden Namen noch ein Possessivpronomen Gewöhnlich auch, wenn ein Gen. Indien-U hinzutritt, z. B. Mens in (ob. ergo-) te smor, nostra in amicos benevolentia, Caesaris cum Pompeio amicitia, can-alle in patriam hortest-jin — Nicht eben häufig werden von einem Subst. zwei Genitive, ein subjektiver und ein objektiver abhängig gemacht, wie: Holvetiornm ininriae kopnli Bomani »Unbilden der Helvetier gegen das römische Volk«. Gewöhnlich werden in iesem Falle die beiden Genitive durch das reglierende Subst. getrennt, also: Fratris re-pnlaa consulatus; tanta fuit universae Ga liae consensio libertatis vindicandae; doch auch: desperatio omnium sein-cis »die Verzweiflung aller an Rettung“; studia familiae vestrae virtutia atque humanitatis; superiorum dierum Sabini cunctatio. Der subjektive Gen. geht in der Regel dem objektiven voran. — Anderer Art sind solche (nicht seltene) Beispiele, bei welchen ein Gen. den andern regiert, z. B. Memoria rerum geatzt-rat- populi Bomani; toiins valetndinis corpon's conquassatio.
	</para>
</formalpara>