<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>77</title>
	<para>
		1) Quod memoriam mei (ob. meam) tibi tuisque iucundissimam esse seribis, cogita, quaeso, desiderio vestrz' (ob. vestro) me paene confici. 2) Petres a se non impetrabunt, ut tende- vestra regt-m potentissimorum immer-. repudient. 3) Homines magnae constantiae (ob. constant-Ich rerius inveniuntur quam homines magni ingenii (ob. ingeniosi). Ju diesem Sude ist auch der Abl- Qual. richtig« 4) Forti et erecto am'mo es et nostro in te amori confide; virum tantae probitatis (ob-915L) non destituemus. 5) Caesar gravissima. oratione assecutus est, ut et centuriones et milites iudicium stimme belli non suum, sed imperatoris esse intellegerent. 6) Omnia, cuiusounque modi sunt, soire velle curios-· est; secl meioram rerum contemplatione ad litterarum studium duci optimi cuiusque semper habitum est. 7) Non est huius loci de patriae amore copiose dieserere; hoc oonstat, meum et vestrum et omnium militum eeee mortem pro patria aequo animo oppetere. 8) Nihil est tam angusti animi tamque parvz' quam divitias amare. Beneficiorum acceptorum memorem cognosci omnibus temporibus ab optimo quoqne animi ingenuz' habitum est. 9) Caesar, cum Rhenum transire deorevisset belli Germanis inferendi cease-, pontem in Rheno fecit; net-I exercitum navibns flumen transportare neqne suae‘ neque populi Romani dignitatis esse ei videbatnr. 10) Hominis mag-no evimo praediti non est sen-per aliquid metuere aut suspicari. Est hoo quidem homim's praeclara indole praediti mente et scientia quam plurima. studere amplecti, ut inter homines non peregrinus, sed civis esse videatur. 11) Initio securus-i belli Pum'oi omnes Eis-peniae trans Hiberum regiones praeter Saguntinorum urbem Geist-beginiensium erant; sed legibus pacis a. Poenis anno ante Christum ducentesimo primo facto-e oonstitutum est, ut Hispania omnis fieret Romanorum. 12) Philippus Mscedo Graecorum humanitate et doctrins. imbutus est Thebis, in urbe priscae severitatis (et) in domo Epaminondae, quem singularz’ scientia et littersrum et rei militaris fuisse constat. 13) Non dubito, quin meum wequissimi existimatoris iudicium dolorem iniuriae acceptae tibi sit levaturum. l4) Caesar fuisse traditur excelsa statura, colore candido, teretibus membris, nigris vegetisque oculis, valetudine prospera. 15) Annas trecenum sexagenum quinum dies-um est, annus intercalaris trecenum sexagenum senum diene-m est. 16) Catilina nobili genere natns magna m' et animi et corporis fuit, sed idem ingenio male pravoque (ob. Genitiv)« 17) Fac bono animo sis; nam fratris erga te amor et omnium nostra-n cum einemer est, ut inimicorum adversus te invidis. fragt-m sit futura. 18) Boot-e (fooistis, quod) es iudime veriti estis, quse iudiciz’ vestri non sint.
	</para>
</formalpara>