<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>71</title>
	<para>
		Da der Gen. des Personalpronomens mei, tui, sui, now-L vom-i bei Substantiven als objektiver Genitiv steht, so sind die vorgelegten Ausdrücke für gewöhnlich zu übersetzen: memoria nostri, misericordin tm', invidia tui, ratio vestri, z. B. Iphicrates ipso aspectu cuivis iniciebat admirationem auf; memorism matt-i pie inviolateqne servabitis; incredibile me desiderinm teuei meorum atque imprimis tm'. Aber zuweilen wird auch das Possessivpronomen für den objektiven Genitiv gebraucht in einer für uns oft auffälligen Weise, z. B. Vos oramus, ut memoriam weis-am perpetno servetia. 0dio Miso commoveor. Meam quoque rationem haben debetis »ihr müßt auch aus mich Rücksicht nehmen». Non sua solnm ratio habenda est, sed etiam aliornm. Ea, quae faciebat, tm ee fiducia facere die-eben Demnach kann ininrias ma- persequar ebensowohl bedeuten »ich werde deine Beleidigungen (die du zugefügt hast) rächen", als auch »ich werde die dir zugesiigten Beleidigungen rächen".
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Für den Gen. mä.der Personalpronomina werden regelmäßig die entsprechenden Possessivpronomina gebraucht, z. B. Amicns wen-e »ein Freund von mir«, epistulae tnae »Briese von dir«, nostra ori o »der Ursprung von uns", imagines vestrac „Silber von euch«. Tritt zu einem solchen Hossessivpronomen noch ein anderer attributiver Zusatz, so steht derselbe -— (Infolge einer Constmctio ad semnm, weil das Possessivpronomen den Gen. eines Personalpronomens vertritt) — im Genitiv. Auch im Deutschen lagen wir: »Dein Eifer als (der) eines Jün lings«, was im Lateinischen heißt tnum einnim-a ulescentis (Cic. fam. 15, 13, 1). übengo: Tuum hominis simplicio per-ins vidimus. Vereris, ne tna domua talis viri et ein«- a. treteer deseratnr? cui nomen meum absentie honori fuisset, ei meas praesentia preces non putas profnisse? (Cic. Plane. ' 26). Nester duonm eventus ostendit (Liv. 7, 9, 8). Besonders gehört hierher der Zusatz der Genitive von t’psc, renne und oolm, z. B. Ex tun unius vita omnia pendent. content-as ero nostraj mm amicitia. Solius mer-m peccatum corrigi non potest. Cf. jedoch 253, 15. —- Ubkr nostmm omnium, vestm-m nomine-i cf. 225.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Bei Pers onals ubstantiven, die den Be riss des entsprechenden aktiven Verdutns enthalten, wie »Ankliiger, Retter, Bewunderer, LieblgaberE gebraucht die lateinische Sprache wie die deutsche das Pos s es s ivpronomen, wie accusator mm, inne etc., z. B. Nosti Calvum, illnm laudatorem mer«-. Doch kann zur stärkeren Hervorhebnng der beteiligten Person auch der Gen. des Personalpronomens eintreten, z. B. Quintus misit filium non solum sm' deprecatorem, sed etiam mei accusatorem „nicht nur als Fürsprecher für fich, sondern auch als Anlläger gegen mich". dies-eile nostrz’ landator est. So dient besonders der Gen. des Reslexivpronomens sm' bog, unsere mit dem Worte selbst zusammengesetzten Substantiva »Selbstliebe, Selbsterhaltung, elbstbewusztseim Selbfterkenntnis, Selbstgefälligleil« 2c. auszudrücken, wenn von einer dritten Person die Rede ist, wie amor sm', conservan 814i, conscientia am", cognitio am", adulatio em· etc.‚ unb so sagt man auch in den übrigen Personen, z. B. »Unsere (Eigenliebe täuscht uns ost« amor nostn' aaepe nos fallit; »Deine Selbstgesiilligieit wird dich verderben« perdet te adnlatio tue'.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>