<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>78</title>
	<para>
		Der Gen. partitivus bezeichnet das Ganze, von welchem ein Teil genommen ist ober beworgeboben werben foll, z. B. Pan müitum, Was rian cim'um, "mm NUM- Jm weiteren Sinne rechnet man auch den Gen. generis oder materiae dazu, welcher freilich gar keinen Teil bezeichnet, sondern den Stoff , aus welchem etwas heftebt, z. ß. Jesqu frumenh', agmen dephantorum, M iugera agri, magna vie aun', yrea: om'um, Faenza-u m'm‘, faaciculua Form-u medimnum tritici usw.
	</para>
	<para>
		Der partitive Genitio steht:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) bei Substantiven der Quantität und des Maßes, z. B. Wut-par-nam'um fluctibns hauste est. Magma numcrus einrqu incendio deletns est. Conon Fernroan quinquaginta taten-a civibus donavit. Magne- frumenti via seiner-la est.
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 1.</title>
				<para>
					Merke a) den Gebrauch von numcrue bei ungezählten Dingen: maximus mangekns (»Masse«) frumenti, vini, olei; — b) bie Umiehrung des Verhältnisses der Begriffe in Ausdriicken wie sex dies spatic' »sechs Tage Frist« (statt spatinm sex diernm); bunt sentertii acceseionis »ztvei Sesterze Zuschuß«.
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					b)bei Komparativen und Superlatioen, z.B.o»-«iam oratomm »Musik« tiesimus fuit Demoathenes. Minos- fralmm. Alexander sem'ores militum in patrism cis-visit
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 2.</title>
				<para>
					Anm. 2. Auch von einem s u perlativen Adverb lann der partie Genitiv abhängig sein: Splpiciua man-irrte omnium nobe'h'um Grase-is litteris studuit. Gras-as ernan matt-r- rmee ad public-as cansas neues-in — Von einein männlichen oder weiblichen AdJeltiv im Positive lassen nur Dichter und die Historiker seit Livius einen partit. Gen- abhängen, z. B. Cum delectis peditum; empedz‘ti mit-Zum ; luno sancta dearmn; seqm- war te, kam-te deorum. Dagegen wird der Ptural substantivierter sllchlicher Adjektive auch von Cicero nicht selten mit einem partit Gen. verbunden,»z. B· _Summ peciori: »die obersten Teile der Brust«; belh' cztrcma; in Mi- temph; relequa su-pcrion'e lusm' u. ä; Man sei aber in der Nachahmung dieses Gebrauchs vorsichtig (cf. 184).
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					c) bei Zahlwörtern (speciellen und generellen) und bei substantioischen oder substantivisch gebrauchten Pronoininen (wie uter, alter, streuten nullus, nemo, quidam, quis, wiegten-, guotusquisque „wie wenige« u. ä.), z B. Tertiua reg/um Bomanorum; weit-« civium; aolus onmium. Non zieme-ne istarum arbomm man manu satae snnt. 0qu Waise-»r- eine vitiis natus est? Omnium socie- lalum pulla est gravior qnam ea, qnae cum re public-n est um'cuique nostrum.
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 3.</title>
				<para>
					Anm. 3. Ilbrigens ist der Gen. parlz’t. bei allen Numeralien nur dann zulässig, wenn ein Gegensatz des Ganzen zu seinen Teilen beabsichtigt oder notwendig ist. Man sagt malti milttee „viele Soldaten« (im Gegensatz zu anderen Menschen), dagegen multi militum »diese von (unter) den Soldaten« (im Gegensatz zu anderen Soldaten). Ebenso alter com-net und alter consulum, nemo Roman-us und nemo Bomanonmz, milcs qnidam und mmtum qm’dam. Das Weitere cf. 79 u. 82.
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					d) bei den substantivisch gebrauchten Neutris von Quantitätsadjektiven und Pro n o m i n en, wie tantum, quantum, aliquantum, multum, plus, Flur-«- mum, minus, minimum, nihil, paulum, paululum, nimz'um, hoc, i'd, idem, aliquid, geringan quidquz'd, quad, quadcemque, quid u. ä. z. ß. lot-tiefe nihil expetit »amte«-L Undique ad inferos tatest-Mem viae ext. Quantum incremcnli' Nilus capit, laute-»- spei in annum est. Potest exercitatio etiam in senectute conservare aliquid presst-Ins roboris. Exordium plurimum grau-states debet haben. Qm'd- qm‘d milüum in Sicilia erat. — liber aliqnid novi oder novum u. ä. cf. 80.
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 4.</title>
				<para>
					Ein partit. Genitiv kann übrigens bei diesen Neutris nur in dem Falle angewandt werden, wenn sie selbst im Nonu oder Arc. stehen und zwar nur ohne Priiposition. Obgleich man also richtig sagt multum mpientiac, tatst-me virium, teilt-il pracmii, minimum consz'lii u. it., darf man doch nicht sagen muito sapientiae, sondern magnä sapientiä; nicht ad tantnm virium, sondern ad san-as risse-; nicht pro ter nihil pracmii, sondern propter aus«-»r- praemz'um; nicht homo minimo consilia’, {engem homo ma’nimo conaih'o; nicht kais-E andaciae progredi, sondern ad ea-m audaciam progredi. So heißt also auch »lange Zeit hindurch« nicht per multum temporie, sondern per malte-m (- longnm) tem1ms; „mit viel Speise angefüllt" nicht multo cibi completns, sondern multo cibo. Ausnahmen von dieser Regel sind selten und im allgem· nicht nachzuahmen, z. B. ad multum diei (statt diem) dormire, ad id and-reine (statt ad mm audaciam), ad id locomm etc.
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 5.</title>
				<para>
					Außer den angeführten substantivierten Neutris im Singular kommen bei Klassikern nur wenige andere mit dem partit. Gen. vor, wie emtrcmum, zdtimum, summam, welche auch sonst zuweilen als Substantive gebraucht werden, z. B. Caelnm extremum atque ultimnm muudi est. Aber die Dichter, die Historiker und Späteren erlauben sich hier viele Freiheiten; sie sagen z. B. Medium diei, in medio aedium, immer-sum loci, exignnm campi, in prominenti litoris, ad extremum vitae (statt ad extremam vitam), ad ultimum inopiae adductus, ad ultimum lahm-is ac periculi ventum est-, extremo contain-, ad sammt-m month egressus u. ü.
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 6.</title>
				<para>
					Anm. 6. Der partit. Gen. hat in Verbindung mit den Neun-is id, hoc-, illud, quid, quod, 1213m, m‘hil u. a. ost eine eigentümliche Bedeutung, indem er ein Bwisses Maß, einen ge- wissen Grad, eine gewisse Art des betreffenden Subst. bezeichnet. ährend also hin ober {s W schlechtweg »diese Ehre« heißt, bedeutet hoc oder id bono-sie »diese: (große ober kleine) Grad von Ehre« oder »diese Art von Göre”; tibi idem comilii do quod mihimet ipsi „bieiclbe Art von Rat«; gmei operae in rebua honestis ponitnr „wie viel Mühe, welcher Grad von Mühe“; si quid in te residet amorz’s erga me »ein Füntchen von Siebe“; m‘hil am‘mi „feine Spur von Mut"; hoc ad te litterarum dedi »dlesen Wisch von einem Briefe«; exponam vobis, aus«-i homim's sit »was für eine Art von Mensch er ist, wie wenig von einem Menschen er an sich bat“; qm‘d rei est »was giebt es«? qm'd eins wes est »was ist an der Garbe“? qm'd hoc sei est »was soll das bedeuten«? quid tibi aus«-i est „wie ist dir um's Terz«-) — Zuweilen bildet der partit. Gen. in Verbindung mit esse bem Sinne nach das 1räbilnt des Satzes, z. B. Nihil satis cfn-cwpnrnti erat ad obsidionem toleraudam. Si quidquam humanorum certi est-. I' erit chng me invitum facere, qnod . . . Qnid est mihi reliqm’? Capta urbe nihil fit teuqu victis. —- Besonders zu merken sind die Redensarten: alicui m‘hz’l kais-aus« facerc „einem nichts übrig lassen« ß. Praeter ans-ans nihil vobia fortan-r reliqui fecit); m'hz'l mild-« reliqui fam‘o »ich unterlasse nichts in Bezug aus« Cz. B. Milites nihil ad celeritatem sibi reliqui fecerunt); —- (bei Sallust und Livius) m'hil »arm« habeo ober m‘hil Jene-· mün‘ es! »ich ebe keiner Erwägung Raum, bin gleich ültlg gegen, lehre mich an nichts«; — quod (unrigfig quoad) eins fest-esse possum (ober gar-i potest) »so gut ich es thun lann, soweit es mögt ch (thunlich) ist«-, (doch sann eins in dieser Redensart auch ausgelassen werben).
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					e) bei den substantioischen Adverbien satis, mmis,pamm‚ affatzm unb partzm (cf. 47, Anm. c.)‚ z. B. Cimon satis Its-bebst eloquentiae. Veritati band raro per-mit- m’rium est. Nonnulli oratores sei-wie insidiarum ad capiendu ante- adhibent. Armorum ask-tin- erat copies-um Carthagine. — Unklassisch steht auch abrmde mit dem Gen., z. B. bei Sueton (aber nicht bei Sallust: Catil. 58, 9). —- Merte die Redensart alicuz‘ rat-is supcrquc sent-sum rerum es! „jemanb hat genug mit sich zu thun«, (dafür architistisch und bei Späteren satagere warum remm).
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 7.</title>
				<para>
					Anm. 7. Man sagt satis pecuniae, aber häufiger aatia wiegt-a pecunia; ebenso gewöhnlich satis mag-me copia-e „genug Truppen«, satis multz’ mit-Des „genug Soldaten« u. s· w. Analog ninu'um malte-· mildes „an viele Sonaten", parum matt-· milites „au wenige Soldaten«.
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					f) bei den Ortsadverbien ubi, ubicunqne, nusquam, unde, hzc, huc, eo, quo u. ä» von denen oft die Genitive gentium, terram-n und loc: abhängen, z. B. UIn' terram-m sumus? Ubicunque eris gentz'um, a nobis diligöris. Migrandnm Rhodum ant aliquo terram-»- arbitror. Lange geistige-« absunt. Ren eodem est Ioci, quo reliqnisti. Nescio, quo loci illud sit.
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 8.</title>
				<para>
					Ganz vereinzelt stehen postca Ioci »nachher«, interca Ioci »unterdessen« adhuc Iocorum »die jetzt«. llntlassisch ist tum ten-»sich wofür Cicero einfach tum oder eo Icmpore oder ähnliches sagt. Häufig ist dagegen pridic (postridz‘e) eins esse-« (cf. 547, 9111m. 2).
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 9.</title>
				<para>
					Cicero und Cäsar verbinden die Adverbien eo, qm, huc nur mit den Genitiven gentium, terms-»m- und loci, aber nicht mit dem Gen. eines Abstrat tu m s. Sie gebrauchen nicht die bei den Historikern seit Sallust gebräuchlichen Redensarten eo amiaciae procedere, eo miser-apum uenire, quo ammtiae progress-i an's, huc arroganh'ae vencrat u. ä» sondern fassen ad eam audaciam, ad taro-am- amenh'am u. s. w. progredi, oder eo andacia proc re, Laut-Im amenliä proyredi.
				</para>
			</note>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>