<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>74</title>
	<para>
		Der Gen. und Abl. qualitatis, welche die Beschaffenheit oder Eigenschaft eines Gegenstandes bezeichnen, verbinden sich mit dem Substantiv entweder unmittelbar attributiv (z. B. vir magnae sapientiae, vir magnä sapientiä) oder prädikativ vermittelst des Verbums esse (3. B. Socrates erat magnae sapientiae oder magnä sapientiä), aber stets nur in Verbindung mit einem Adjektiv (cf. 75). Im allgem. hat der Abl. qual. einen viel ausgedehnteren Gebrauch als der Gen. qual. — Jm einzelnen ist zu merken:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Alle auf Maß, Zahl, Zeit, Gewicht, Raum, Wert, Rang, Stand, Gattung und Art bezüglichen Qualitätsbestimmungen dürfen nur im Gen. stehen, besonders wenn ein Zahlwort mit dem Subst. verbunden in; also kann es nur heißen fossa pedum quindecim; puer decem annorum; navis tresent-anm- amphorarum („Ionnen“); ager qnattnor iugemm; iter uniaa diei; vie-Zeig trecentarum navium; vir ordinis senatorii; anulus magni pretii; homines inferioris ordint'o, megm' ponden’s sue-; militee levis ais-naturae (Ausnahmen sehr vereinzelt, z. B. amicnlum Stand-· pondere Cic. nat. deor. 3, 83 ; Verr. 4, 32; Liv. 24, 34, 8). Auch die · beiden Substantioe modus und genus kommen in Verbindung mit einem Pro-Immer! UUk im ©011- UDI‘, z. B. eine modi nevee, meine generis domue, ein-dem gestern-« munitiones (cf. jedoch 47).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Solche Eigenschaften, die sich auf Körperteile und aus die äußere Erscheinung beziehen, stehen regelmäßig im Abl., z. B. Homo las-»in (brem') starrem-,- Agesilaus www-e anguo' fuit; Caeear nigrie vegeu'eque oculis fuit; Thuys capillo Wo et barba promiesa erat; Britanni horrido in pugna cui-species sunt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Zufällige und vorübergehende (in einem einzelnen Falle sich zeigende) Gemütsstimmungen und Eigenschaften stehen im Abl, z. s, Bono (lacto, tranquülo, trieti, am) am'mo esse; dux erst ruitu hilari atque laclo; ea We non semper fuieti; Zeno-tue fuerat reine mutata.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Man sagt immer am: inrz's, sui indicii, suae sententiae ee »selbständig, unabhängig, fein eigener Herr fein“; — von res hängt nur der Gen. qual. ab, z. B. res wagt-i momenti, nnllius pretii; bei den par, Umriss-, dissimüis, aequus steht regelmäßig der Abl. qual.‚ z. B. homines pan' stigmata — Wo ferner etwas nach äußeren Kennzeichen (Aussehen, Farbe, Gestalt, Größe) durch Vergleichung mit einem andern bestimmt wird, steht nur der Abl. qual. in Verbindung mit einem Gen. als Attribut, z. B. Uri sont tauro-mm figura; vicus erst oppidi magnitudine; Epicurus deum hominis specie esse censet; clayi staut digiti poliieia crassitudine.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		Abgesehen von diesen Beschränkungen kann man den Gen. und Abt. qual. oft Gesonders bei inneren bleibenden Eigenschaften) ohne bemerkenswerten Unterschied gebrauchen, so daß man ebensowohl preestentxi prudentia vir als praeebentis prndentiae vir fegt. Man vergleiche: Messalla in can-is cognoecendis mag-ji« laboris magnaeqne operae fuit mit Ceto in omnibus rebus singulan' fuit prndentia et industria; Art-uns inveuis mitia ingenii fuit mit Zeno vir summa ingenio fuit; Servilius, fervidi animi vie-, periculnm ander-ja discuseit mit Iphicrates fuit einiqu magno formaque imperetoria. Bisweilen finden sich sogar beide Kasus neben einander, z. B. Mnrena mediocri ingenio, sed magno etndio litterarum, malt-re industriae et magni ladet-Te fnit (Cic. Brut. 237; de leg. 3, 46).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Selten stehen der Abt. und Gen. qual. als Apposition bei einem (Eigennamen ohne Zusatz eines Gattungsnamens, 5. B· Philippus summo ingenio statt Philippus, ri-eummo ingenio. Torquatus nimis durae severitatis; Tarquiniue patriciae genüs; Hannibal novem forme annorum; Agesilans octoginta Worum in Aegyptum profectne est-. So sagt 60m? auch formica magni laborie »die Ameise, ein Tier von großem Fleiße«. — Prädi ativ steht ein Gen. od. Abl. qual. nicht nur bei esse, sondern auch bei viden', Winters-g haben, cognoscere und ähnlichen Verben, 5. B· Critognatns megnae hebitus est anatoritntie. Consuli oppugnatio magni operie Visa eet. Te cognovimus paratiseimo animo.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Statt des gewöhnlichen supäølfmtio (»Danksest«) quindecim dierum, um«-se diei u. ä. decreta est sagen Cäsar un Livius nicht selten auch eupplicatio dies quindecim, die-n unum (Acc. der Zeitdauer) decreta est.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Der Gen. und Abt. qual. ersehen vielfach deutsche Adjektiv e, z. B. Homo sein«-se am'mi, ein«-ins conaüiz' »muilos, ratlos“; bibliotheca malte-sum nummorum ob. mag-me pecuneae »teuer«; vir magm' animi, sue-mer« laboris, oph'mi weis-ist« »mutvoll, ihätig, besonnen««; hoepee mai-i ioci »launig«; dolor drei-se temporis »voriibergehend«; dux rufe-Fasse ordz‘m‘s »ein unter-geordneter Offizier«; res mag-ei diecri-mim'a »bedeutung:övoll«; hominee summa elegantia, Mart-· ingenii »gefchmackvoll, geistig durchgcbildet«. f. 191.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Unsere Ausdrucksweise »Mensch-en jeder am, Waffen aller Art« u. dgl. wird im Laieinischen häufig mit nachdrucksvollerer Umftellung durch »jede Art von Menschen, alle Art von Waffen« wiedergegeben, z. B. „über Dinge jeder Art sprechen« de omni genere remm diepntare; »den Körper durch Anstrengungen aller Art üben“ omni ladet-um genere corpue exercere. Naves omni genere ermorum ornatissimee „mit Geräten aller Art«. Doch ist auch die andere Ausdruckswcise mit omm’e generis od. cm'us—esse genen’s nicht selten (z. B. Caes. b. g. 7, 41, 3; b. c. 3, 63, 6; Nep. Ages. 8, 3; Liv. 32, 16, 10; 27, 17, 12; 34, 8, o u. ni.)
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>