<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>76</title>
	<para>
		Zu dem Verbum esse tritt ein Genitiv, um zu bezeichnen, daß etwas jemandem gehört, angehört (cf. 55) oder jemandes Eigentum, Eigentümlichkeit ist (Gen. possesswus), z. B. Bello Gallico prseter Cspitolinm omnin hostium erant. Divitias eine divitum esse: tn virtutem praefer divitiis. Ism me Pompei totum esse seis. Temeritas est florentt’s aetatis, pmdentia senescentis. Beim überkam ins Deutsche verwendet man hier die mannigfaltigsten Ausdrücke, nämlich entweder die Substantive Eigentum, Eigentümlichkeit, Sache, Zeichen, Merkmal, Natur, Gewohnheit, Pflicht, Schuldigkeit, Aufgabe, Geschäft, Amt, Beweis, oder man bedient sich anderer Wendungen, wie: es beweist, verrät, kennzeichnet, erfordert, es zeugt von, schickt sich für, ziemt sich für, es gehört zu, ist gegeben,verträgt sich mit, kostet, gilt für, ich muß, Ich kann Ui W- (Cf. 162, d), z. B. Adulescentis est maiores natu revereri. Petulantia magis est adulescente‘um quam senum. Miseros consolsri humanitstis est. Moderari orationi, cum sis data-, est non mediocrt‘s jagen-T Cuiusvis est errare, nnllius nisi insipientz’s in errore perseverare. — Statt des (am, der Personal- pronomina (mei, im", sm', nostrz', vesm') steht zur Bezeichnung des Besitzers das Possessiv und zwar in dem Genus, welches das Substantio des Satzes erhetfcht. z. B. Hic libet mer-e est, non tuus. Quse unten nastm fnerunt, nnnc vestra Bunt. Am häufigsten kommen in dieser Verbindung die Neutra meum, time-, suum, nostra-n vestrum est »es ist meine (deine, seine u. s. w.) Pflicht, Eigentümlichkeit, Ausgabe« u. s. w. vor, z. B. Meum est ostgndere, gm‘d sentism. Quiz profitetnr esse san-» de omnibüs qnaestionibus dicere? (über die Ubersessung der Apposition in Sätzen wie: »Meine, des Konsuls, Pflicht ist es« durch einen Relativsatz: meum est, qui costs-il sum, cf. 92, Anm. 2).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Außer bei esse steht der Gen. possessivus auch bei: l) list-i »jemandes Eigentum werden«, z. B. Thebse populi Rom-as iure belli factse sunt. Omnia,‘ gute mnlieris fuernnt, viri filmt. nomine dotis; — 2) bei duaere, em'stimarc, putarc, credit-arg videri, haben, facere, meine-se u. ä» denn in ihnen liegt der Begriff des esse oder kann leicht hinzugedacht werben, z. S. Quaecnnque sunt in omni man o, deomm atqne hominmn putzt-cis sant. Tempori cedere semper sapientis est habitum. Darf hominis videtur periculum capitis inferre multis. — Merte auch aliquid suae dicionis, same poleslatis, sui imperii (arbürii) ji«-etc »etwas unter seine Botmäßigkeit bringen“; aliquid Iucri fa- cere »von etwas Gewinn ziehen, profitieren”.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Statt des unmittelbar von esse abhängigen Genitius treten zuweilen ausdrückliche, dem Deutschen entsprechende Substantive oder Adje tive ein, wie officium, munus, negatium, gross-sung z. B. Principum »zum-s est resistete lev'itati multitudinis. Neu horum ominum neyotc'um est. Oratoris officium est dicere ad persnadendum accommodato. Sagientis est proprium nihil, quod paenitere possit, ist-ers „es ist eine charakteristische igentümlichkeit des Weisen, ist für den Weisen charakteristisch«. — Von man's (cmwuetudim‘s) est „es gehört zur Sitte, ist der Sitte gemäß« unterscheidet sich wenig mos (consududo) est „es besteht. es herrscht die Sitte« (cf. Cic. Vers-. 1, 66; Br. 84; Verr. 2, 129; Caes. b. g. 4, 5. 2).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Die deutschen Wendungen »es ist thöricht (Thorheit), es verrät Treulosigteit, es zeugt von Feigheit« u. ii. können ebmsowohl überiebt werden stulti oder stultitiae, perfidi oder perfidiae, ignavz' oder ignaviae est, als stnltum oder staltitia, perfidum oder perfidia, ignavmn oder ignavia eat. Jedoch ist der Gen. häufiger (besondere von Adjektivem welche eine subjektive Bedeutung haben), nnd bei einendigen Ad«eitiven der 3. Dekl. ist nur der Gen» nicht der Nem. des Neutrnms zulässig. Demnach bei-it „c6 ist weise« nicht sapions est, sondern sapientis (od. sapientia, sapienh’ae) est; „c6 ist unverschämt« nicht impudens est, sondern impndenlis (impndentia, impudenliae) est. — Der Singular des Adjektivs ist übrigens in diesen Verbindungen ganz gewöhnlicher Sprachgebrauch statt des Plurals (cf. 180, 3).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				»Seit-lieu aus« heißt esse c. ges-» wenn die zählbaren und gleichartiger Bestandteile eines Ganzen ihrer Zahl nach angegeben werden. z. ß. cis-sie ducentarwn aus«-im erat, sonst (= »znsammengesetzt sein aus«) com-are er, z. B. Homo constat ex animo et corpore. Aliqnin totus ex mendaciis et knileeiis comtat. Conoilium ex imperitisaimis constat. Cf. 108, Anm· 5.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>