<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>88</title>
	<para>
		Bei den Verben des Schätzcns nnd Achtens (aestimm·e, unnasiiich arise-Masse und P022ck50’8- facere, dueere, putare), sowie bei esse, fieri, haberi „wert sein, gelten« steht der Gen. pretii auf die Frage „wie hoch ?« bei den allgemeinen Wertbezeichnungen magm‘ (nicht multi!)‚ Flusse (nicht maioris oder magis!)‚ maximz', plurimi, passe-; minoris, mim'mi, tunti, tantidem, quanti, nihili, z. B. Quanti quisqne nlios facit, tout-· solet ipse fieri. Voluptatem virtus minimi tat-it- Commi regis virtus in Britannia magm‘ habebatur. Agege considerate plus-se est quam ragst-are prudenter. Magus mihi erunt tuae litterae. — Uber den Ablatims Frei-Hi cf. 107.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				»Schätzen, achten« im Sinne von »hochschätzen, hochachten« heißt nicht aestimare (= abwägen, regieren), sondern magm' aestimare (facere, ducere), bei Personen häufiger colere, diligere, revereri, observare aliquem oder inultum tribuere alicm' (cf. 476, 2). — Man sagt m'hili facere (haben, pendere, esse), aber gewöhnlicher pro mhilo, besonders im ethischen Sinne-
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Merke die der llnigangssprache entlehnten (familiären) Ausdrücke assis- (pz'h', flocci, »aus-is leruncii) non esse-e oder mm haben, facerc, ziemte-e „feinen Heller, feinen Schuß Pulver wert sein« oder „feinen Psifsecling wert achten". Auch aeqm' bonique oder aequi bmn' facere oder boni conaulerc »etwas gut sein lassen, an etwas nicht mäfein. für recht und gut gelten lassen, zufrieden sein mit etwas«, z. B. si vos cnra eins civitßtis non movet, nos aequi bonique facimus. — Tanz-« est „eß verlohut sich der Mühe«, tante milu' est „es ist für mich der Mühe wert« (oder ironisch »es ist mir ganz gleichgültig, ich lasse es mir gern geiallen«), bei Cicero nur mit einem Infinitiv als Subjekt verbunden, z. B. Est mihi tanti huins invidiae tempestatem subire, dummodo a vobis huius belli invidia. depellatur.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Wenn von Geldwerten die Rede ist, werden die obengenannten Verben ganz wie die Verba des Kaufens und Verkauf ens 107) konstruiert, namentlich aestimare und putare in der Bedeutung »abschiiyen, einen reis bestimmen«, z. B. si sapiens aliqnis miser esse possit, ego virtutem non magno aestimandam putem. Si callidi rernm aestimatores prata et areas quasdnm magno aestimant, quanti est aestimnnda virtus? Lis quinquaginta talentis aestimata est. Dennriis quadringentis status-m illam putavi. Man sagt in diesem Falle auch mit Adverbien levircr, Icrius, kennt-er und care, bene, gravüer (»niedi«ig« und »hoch«) aliquid aestimare (cf. 107, Anm. l).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>