<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>84</title>
	<para>
		Den (objektiven) Genitiv regieren die Adjektive, welche zu den Begriffen begierig, kundig, eingedenk, teilhaftig, mächtig, voll oder deren Gegenteil gehören.
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a.) Adjektive der Begierde, der Zuneigung und Abneigung: cupz'dus, avidus; studiosus, fastidiosus, sunklassisch avam, curz'osus, incun'osus, secum).
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 1.</title>
				<para>
					Grepr (atudweus' ) in re „eifrig in“ (z. B. in perspicienda natura). — Seen. nos- »unbeiiimmert um« wird in guter Prosa mit de konstruiert (cf. 141, Anm. 3).
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					b)Adjektive des Kund-g-, Eingedents und Gewohntseins: cmscius, Wein-; gnams, ignarus; prudens, imprudens; providus, (improvidus); consultus, peritus, imperitus, mens- rudis; memor, immemor; insolens, insolitus, inmetus, (unfiafiiieh nescz'us, »Mein-, scitus u. a.).
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 2.</title>
				<para>
					End-Je wird ost«auch mit in c. ab]. verbunden (z. B. in inre civili); nicht so häufig geschieht dies bei pentus und prudem. — Bei conscins »sich bewußt« steht, wie im Deutschen, meistens noch ein Dativ der Person, z. B. Nulliua culpae mihi conscius sum. In dem Sinne von »mitwissend« hat es die Sache, um die einer weiß, nicht bloß im Gen. bei sich, sondern auch im Dat. (oder auch mit de unh in), z. B. Conscius sum huius maleflcii, iili facinori, his de rebus, in privatis rebns. Jm Superlativ heile es mamime non-eine »sehr wohl dewußt«. —- Man sagt edensowohl iun‘s als inre Winke (peritus). — Insuetus (vereinzelt imolüus) „nicht gewöhnt an“ steht mit dem Gen. oder mit ad (gan; selten auch mit dem man: Liv. 28, 18, 6); insolens „nicht gewöhnt an, ungeübt in etwas" mit dem Gen. oder in c. ab]. (Desmfactus a re „einer Sache enttoöhnt«).
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					c) Adjektive des Anteils, der Gemeinschaft und des Eigentums: particeps, expers; consors, (eacsors); compas, (potens, impotene, impos, exkeres, insons); lider proprius, commum's, affim's, sacer, alienus n. ä. cf. 59 und 60. (Compoa findet sich vereinzelt, empers nur Sall. Cat. 33, 2 mit dem Abl. verbunden-)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) Adjektive der Fülle und des Mangels: plenus, imps, fertilis, ist-mich indigens, egens, (abundans, feraz, refertus, profusus, liberalis, immunis, otz‘osus, capaac u. ä. nur oereinzelt).
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 3.</title>
				<para>
					Plenus findet sich zuweilen mit dem Abl. —- Refertue „angefüllt mit« wird bei Personen zuweilen mit dem Gen. verbunden, aber (gewöhnlich steht es mit dem Abl. sowohl bei Personen als auch bei Sachen). Cf. Antonii omus erat aleaton‘bus referta, plea-ebriorum. Maria« Eraedonum Ist-forts- Xerxes refertus its-it omnt'bus praemiis doniean fortnnae. Ü erhaupt werden außer plemw, inops, inam's unh fcrtüis alle anderen Adjektive der Fülle u. des Mangels in guter Proia sast ausschließlich mit dem Abl. verbunden. namentlich praeditus unh means (cf. 96); manche finden sich in guter Proia nur absolut gebraucht, z. B. dives (cf. jedoch dives exemplis, Liv. 1, praef. 11), pauper, femndus, sterle u. ä. — Immer-sie „frei von Dienst, von Verpflichtung, von Tit-geben« steht bei Cicero nur absolut, bei Livius und andern mit dem Abl. oder mit a oder (besonders in der allgemeinen Bedeutung „frei, Iehig, rein von etwas«) mit dem Gen.
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 4.</title>
				<para>
					Anm. 4. Dichter und spätere Prosailer, besonders Taritus, gebrauchen nach Analogie der genannten Adiektive und der griechischen Sprache eine Unzahl von Adjektiven mit einem ergänzbenden Gen» vorzugsweise die Adjektive, welche eine Gemütsstimmung bezeichnen. Cf. m ignns consilii, anxiua futuri, dubius viae, certus consilii, incerius sententiae, interriins leti, timidus hat«-, atrox odii, integer vitae, incautus poricuii, laetus laboria, lass-us militiae, par-ne scelem‘s, caecus ingenii u. ä. Die gute Prosa verwendet bei solchen Verbindungen entweder den Abl. oder die Präpositionen in, de, ad (cf. auch 98, Anm. 5) oder hilft sich aus eine andere Weise. Besonders häufig steht in solchen unklassischen Verbindungen der Genitiv (eig. garmin, cf. 116, Anm. l) animi (oher ingenii) „im Geist, im gießen" bei Adjectiven wie anxius, nagst-, certus, incertus, dubius, euer-us u. ö. Bei Cicero sindet sich dieser Lolativ animi (statt animo) nur in her Verbindung pendeo am’mi »ich schwanke in meinem Innern«, aber nie pendemus animorum, sondern dafür animis. Andere Schriftsteller sagen auch engere se (discruciari, excruciari) animi, wo aber Cicero animo gebraucht. «
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 5.</title>
				<para>
					Einzeln merke medius »in der Mitte zwischen« mit wen. oder inter, z. B. Locus medius utrorumque castromm; populus Romanus medius inter Latinos et 'l'uscos.
				</para>
			</note>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>