<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>80</title>
	<para>
		Zu den Neutris der Quantitätsadjektiva und Pronomina können die substantivierten Neutra der Adjektan der 2. Deklination ebensowohl attributiv als auch im Gen. Sing. treten, also nihil now-n u. nihil novi, tantum malum u. tantnm maer plus verum u. plus veri, aliquid adversum u. aliquid adversi u. s. w. Aber die Adjektive der 3. Deklination stehen in diesen Verbindungen nicht im Gen., sondern nur attributiv; man sagt also nur aliquid caeleste, nihil memorabile, quid melius, quidquam simile. Sind Adjektiva der 2. und 3. Deklination mit einander verbunden, so steht selten der Gen., sondern man behandelt sie wie die Adjektiva nach der 3. Deklination, z.B.Nii-i1 spparet in eo ingenuum, nihil moderatum, nihil pudens. Nihil insolens neque gloria sum ex ore eins oxiit. Qm’d habet ist-a res ant laetabile nat gloriosum? Nur ausnahmsweise steht der Gen. eines Adj. der 3. Deklin. infolge einer Attraktion (der Concinnität halber), z. B. Ea species nihil wacker-; nihil send-; nihil eminentis habet. Gurt Liv. 5, 3, 9: Si quidquam in vobis non die-a civilis, sed humam' esset).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Aliud kann nie im Genitiv mit diesen Neutris verbunden werden: nihil aliud, qnid aliud u. s. w. — Der Gen. von Adjektiven der 2. Deklin. ist auch dann nicht gestattet, wenn von dem Adj. noch ein Kasus abhängig ist, oder wenn das Adj· durch ein Adverb oder einen solgenden Satz näher bestimmt ist, also: Nihil te dignum invenio; nihil fide aus indignum fecit; nihil prorsus ignotum vobiscum commnnico; nihil dignum faciebat, quare eins sage-e comidem me adinngerem.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Man unterscheide nihil novum „nichts, was neu ist« von nihil novi „nichts von Neni leiten“; der erste Ausdruck hebt die Qualität, der zweite die Quantität hervor. Cf. sei se ipse noverit, aliquid divinum se habet-e sentiet. Diu nihil novvi ad nos alle-tout ext. Nil-il novum dixisti. Caesar militibns suis ostendit, quantum boni in se haberet constantia. Prima historiae lex est ne qm'd falsi dicere audeat. Bei Adjektiven der 3. Dellin. muß man bei Bezeichnung der Quantität zu den entsprechenden abstrakten Substantiven seine Zuflucht nehmen, indem nihil turpümlinis dem nihil novi, nihil turpe bem nihil novum entspricht. —1jbrigens beachte man, daß man allerdings aliquid pulchrnm, nihil suave u. ä. sagt (Quantttiitspronomina!), aber nie multnm pnlchfum, plus san-re u. ä. (Quanfitäßabjeftiba!)
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>