<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>89</title>
	<para>
		Der sogenannte Gen. eriminis steht bei den Verben »anklagen, beschnldigen, gerichtlich belangen, über-führen verurteilen, freisprechen« (Verba foremia), als: accusare, arguere, Mem facere, -— (incusare, insimulare, criminam nur m außergerichtlichen Verhältnissen) —-‚ arcessere, citare, postulare, (lege) agere mm aliquo, diem nistet-e alicm', in ins oder in iudicium vocare, convi'ncere, coarguere, damnare, condemnare, (uachtlassisch iudimre, z. B. Liv. 6, 14, 3; 26, 3, 8, Und Pw'gm‘e 37, 28. 1), absolvere, seltener liberare u. ä. Dergleichen Genitive sind: sceleris, peccati, maleficiz’, iniuriarum, caedz's, parricidz'i, furti, peculatus (ob. per-unsere publicae) „wegen Unterschleifs«, falsarum tabularum „wegen lIrfnnbenfäIMung", made-states »wegen Majestätsbeleidigung«, repetundarum »wegen Erpressung«, perduellionis „wegen Hochverrats«, captae per-emine- »wegen Bestechung«, ambitus „wegen Amtserschleichung«, rez’ rapitalis ‚wegen eines Kapitalverbrechens«, sacrilegii „wegen Heiligtumsschändnng«, p'oditionis, capz'tz's; dazu die Namen von Fehlern oder Schwächen wie: avaritz'ae, neglegentiae, temer-z'tatis, improbz'tatis, igmwiae, levitatis, vonstatten impietatis n. ä. — Wenn der Gegenstand der Anklage oder Beschuldignng durch ein Verbum angegeben ist, steht bei (trcusare ein Satt mit qnml, bei aryuere und inximulare der stumm» (cf. 370).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Nach der Analogie von vonvinni alicuiua rei sagt man auch (nachilassisch) teneri alicuius rei „einer Sache überführt fein, sich schuldig gemacht haben”, z. B· capidilatis, - repetundarum (bafiir klassisch in re, 5.23. in manifesto peccato); —- nach vonvictzm alicuins rei finden sich auch vompertus, manifestiw, nomius, innen-Jus insome, Fuss-come reus u. ä. init dem Gen. verbunden, z. B. sceleris manifestus, probri cömpertus, eriminis innoxius, culpan insons, facinoris reus. — Vor-i danmari (eigentlich „gut Lösung des Gelübdes vemrteilt werden«-) gewinnt die Bedeutung von vati compotem tieri „ieineö Wunsches Gewährung erreicht haben” (Liv. 7, 28, 4; 10, 37, 16; Nep. Timol. 5, 3a.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Statt des Genitivs werden bei mehreren Verben auch Präpositionen gebraucht, am häufigslen de, z. B· Postnlare ([6 maiestate, de repetnndis; damnare de veneficiis, de alea; nomen alicuius deferre apud praetorem oder apud indices de pnrricidio, u'e ambitu; absolvi de praevaricatione; (accusare proplcr innre-ian Man sagt stets de ei nnd inter- sicarios (z. B. accusare). Conrinccrc steht nicht selten mit in, z. B. in hoc scelere, in par-i peccato com-jewe
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Bei accusare, incusarc, damnare, urguerc, war-zuerk- u. a. findet, besonders in außergerichtlichen Verhältnissen, auch eine andere Auffassung statt, indem dieselben mit dem Acc. der Sache und hemmen. der Person oder mit dem blossen Are. der Sache verbunden werben, z. B. Inertiam accuso adulescentium; coargnit erkor-ein eormn, qui ita putarunt; non nostra-n perfidiam coarguisti, sed indicasü tuam; frustra neglegentiam meam tut-users
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Statt des einfachen Genitivs finden sich bisweilen auch die Abl. criminc, nomine-. lege, (iudicio, sceIere, must-) u. ä. mit einem Gen. oder attributiven Adj» z. B. Aliquem ambitus cm'mine arcessere; servos nomine scaleria coniurationisque damnare; aliquem instit-to capitis aroessere; lege repctundarum citari; Miltiades Pario crimine est accusatus; ego hoc uno mmme (= huins unius rei crimine) illum condemnem neccese est.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				Die Strafe, zu welcher jemand ver-urteilt wird, steht, wenn sie bestimmt durch ein Substantiv mit oder ohne Zahl angegeben ist, in der Regel im Abl» z. V. Decem milibus aeris damnatus est; so stets bei dem Verbum multare »beftrafen« (aliquem werte-, emih’o, visiculis, Fermaten bom's, tertza pas-te agri „verurteilen 31x"); — aber bei unbestimmten Geldstraer (allgemeinen Wettbezeichnungem steht der Gen-, wie tanti, quanti, dupli, quadrupli, actupli, »Um-wie damnare. — Man sagt pecuuiac od. pecum'a damnure »zn einer Geldstrafe verurteilen«; capitis und (seltener) capite dem-are »zum Tode verurteilen“; capitw absolvere »von der Todesstrase sreisprechen«; capitis accusare »auf Leib nnd Leben auflagen“. Man meide durchaus morte, morti, ad mortem animiere- - Ja der Kaiserzeit sagte man condemnare ad bestias »zum Kampfe mit wilden Tieren«, ad metalli- od. in met-ihm »zur Arbeit in den Bergwerten nnd Steinbriichen«, m1 (in) opus public-m- „am Ratte", ad ewtrcmum supplicium. Andere Strafen erfordern andere Ausdrucksweisein z. B. Damnatns et in vincula coniectus est „er wurde zu Gefängnis vemrteilt”; liege in tue poena constituta est, ut kam restituerem »ich wurde zur Leistung von Schadenersatz verurteilt". — Merke und): Solo capite sanxit, si »Solon setzte Todesstrase daraus, wenn”; ignomim'a, supplicio sancire aliqnid »etwas bei Strafe der Ehrlosigkeit, bei Todesstrafe untersagen«; lege Cornelia damnari »aus Grund des cornellschen Gesetzes verurteilt werden".
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>