<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>82</title>
	<para>
		Bei Übersetzung der vorgelegten Sätze sind folgende Regeln zu beachten:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Wenn zu einem (speeiellen oder generellen) Zahlwom im Deutschen noch ein Gen. mit einem Possessivpronomen tritt, so pflegt im Lateinischen kein partit Gen. zu stehen, sondern das Zahlwort wird atiributiv (appositiv) hinzugefügt, z. B. Compinrea nostri milites »mehrere von unsern Soldaten«; nnllus mm über „feine von meinen Schriften“; malte. institnta nostra. Van-es dat hospiti suo cuidam negativen „einem von seinen Gastfreunden«. Cum pancis familiaribew suz’s colloquitnr. Nostn’ eqnites centum fere ceciderunt. Not-irae naves dann in ancoris Magister-nnd Qnot ego time petitiones efi‘ugi! (Doch findet sich nicht selten die Präpos. ca: oder de, z. B. Multi ca: nostris vulnerati Bunt. Vidi pancos de tnis amicia). -— Analog sieht auch bei is nicht der partit. Gen» wenn das betreffende Substantiv ein Poss es s ivpronomen bei sich hat, iondern is wird attributiv zu dein Subst. hinzugefügt, z. B. in es tua orah'one, quam mihi unpermisisti »in derjenigen deiner Reden, welche . . .«
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Wenn ein Ganzes, das den Begriff einer Mehrheit ausdrückt, durch substantivische Pronomina oder Zahiwöktek (alias—um, ans-ans alii—reh’qm', alter—alter, „um—aller (alias), uni—alteri, alias alium u. ä.) in feine Teile zerlegt wird, so sent der Lateiner dasselbe vielfach nicht in den partit. Gen., sondern bezieht die Aussage auf das Ganze und fügt diesem die Teile ais Apposition in gleichem Kasus an: Appositio partiiiva oder distributin. So lann man z. B. den Satz: »Von den bauten: waren die meisten zusammengestüezt, nur wenige waren stehen geblieben" übersetzen: Domus plures corruerant, pas-m enpererant. Cf. Tabulae testnmenti unae Roman) staut allatae, alternd Antiochiae proforebantnr. Duo consulea eins anni alter ferto, alter morbo periit. Duos consules huins anni unum in Urian-In alternm in Bispaniam miser-unt Rege: diversi alii ingeninm, alii corpus exercebant. Maul-2', impetratis omnibus. treu Roma-u profecti snnt, dno ad regem rede-and Legiones alias itinere terrestri in Isidor-us redierunt, plato- impositae in aimen- sunt. Derselbe Sprachgebrauch findet sich auch bei pars—pars (= alii—alii) und partim—pam'm, z. B. Propinqm‘ capti ab lugnrthn par-s in cmcem acti, par-s bestiis obiecti sunt.
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 1.</title>
				<para>
					Von quisquz und ulerque, sowie von tot, qual, aliqmt, einfaii (und überhaupt den Distributivzahlen) hängt fast nie der partit. Gen. eines Subtantivö ab. Cf. Dur-es non militibus, sed sibi quisque consulebat »von den Osfizieren sorgte ein seder«. Hannibal transfugas in sum-I qnemque civitatom dimisit „einen jeden der Überläufer". Singnlis militibus treceni nummi dati snnt »jedem einzelnen von den Soldaten«. Its lites quaterni incedebant »von den Soldaten gingen immer vier zusammen«.
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					c) Pier-inne »sehr viele, die meisten« kann allerdings einen par-sit Gen. bei sich haben (cie. or. 143; Verr. 3, l2; Cluent. 117); gewöhnlich aber sieht es mit dem Nomen in gleichem Raine; also: plerique oivium popnlares sunt und (häufiger) pieriqne cives p. 8.; plerique nostrum heimi- und (häufiger) pieriqne Heime-» pleriqne vestrum id ignorabant und (häufiger) plerique id ignorabatia.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) Uterquc ist in Verbindung mit Substantiven stets attributives Adjektiv, also uterque consul (nicht consuium); dagegen stehen Pronomina, welche nicht mit Substantiven verbunden sind, bei nterqne im Gen» also nterque nostra-n audivü »wir beide haben gehört", nterque vestmm consentil »ihr beide stimmt bei“; qnomm uterque; utrique com-m gratum feceris; wenn aber noch ein Substantiv hinzutritt, so kongruiert utcrque mit demselben, also uterque ille dux, qnod ntrumque exemplum. Der Plut- um‘que wikd nur adjektivifch, also ohne einen Gen. gebraucht, z. B. Cum utrisque his; a quibus ntrisque; quos ego ntrosque in eodem genere praedatorum pono (Caes. b. g. 2, 16, 2. Cic. de Or. 3, 102; Cat. 2, 20).
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 2.</title>
				<para>
					Im Neutrmn Sing· findet sich oft auch hoc (id, quod) ntrumque n. dergl-—- Sonstige vereinzelte Abweichungen (z. B. Cic. div. l, 119; Tusc. l, 65; Fam. 11, 21, 5) verdienen feine Nachahmung.
				</para>
			</note>
		</orderedlist>
		1) Fieri non potuit, qnin Romani et Carthaginienses, qui utrz'que imperium totins orbis Vorrat-am appeterent, bello implioarentur, praesertim cum Poeni aliquantum Siciliwe dicionis suae iam fecissent. 2) Complures cives nostri satis megnam pecuniem confecerunt, ut inopiae paragrinorum, qui plerique (weniger gebräuchlich qzwmm plerique) vix pannis teguntur, succurrerent. 3) Plerique vestrum videntur (gewöhnlicher plerique videmim) ignorare Traianum et Hadrianum, quomm uterque gratam sni memoriam reliquit, Hispanos natione fuisse. 4) Uterque consul rem bene gessit. Novem naves nostrae demersae sunt. Nullam epistulam tuam accepi. Nullum verbum meum oblitus sis. 5) Pictores et ei, qui signa. fabricantur, Saa quisque opera a vulgo considerari volunt (ob. vult). 6) Acarnanes alii praedae cupiditate suique luori Saus-» plures studio Atheniensium expeditionis, quae contra Syracusanos snscipiebatur, participes erant. 7) Fatum videtur fuisse bello Punico primo classes populi Romani alte-kam nanfragio, alteram a Poenis depressam interire. 8) In ea. tua epistula, quae heri mihi reddita est, plurimi cives mei atque etiam eliquot (nostrz) magistratus maiores, quos viros esse honestissimos plerique scimus, vehementissime irridentur ita, ut nemo emicus tuus non indignissime ferat.
	</para>
</formalpara>