<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>85</title>
	<para>
		1) Veritatis amans (ob. diligens). 2) Laborz's fugiens. 3) Flumen navium patiens. 4) Officii diligens (neglegens). Die Participiq was. von trani itiven Verben stehen dann mit dem Sen» wenn sie, ganz als Adjektive gebraucht nicht sowohl eine Handlung oder Thätigieit in einem bestimmten Falle als vielmehr eine dauernde Eigenschaft (Fähigleit, Geneigthcit) bezeichnen. Während demnach in dem Satze: Homo gloriam appetens saepe a virtutis via deflectit die Worte gloriam appetens zu übersetzen sind »wenn er nach Ruhm strebt«, heißt der Guts: Semper gloriac appetentes fuist-is »ihr seid stets ruhtngierig geweint". Cf. Dionysius cultros metuens tonsorios („weil er — sürchtete«) candente carbone sibi adnrebat capillum; dagegen hominss legum iudiciorumque metuentes »Leute, welche Geselt und Gericht zu scheuen haben”. Hannibal aestus et frigon’s patiens fuit »H. konnte Hitze und Kälte gut ertragen, war gegen Hitze und Kälte abgehärtct«. Illud make navigationz’s impatieus est. Sumus natura appetentissimi honestum Nemo smuntior domini est quam cui-. Qui sunt sancti, qui religionum colentes, nisi qui Instit-am dis immortalibus gratiam iustis honoribus et memoki mente persolvunt? Epaminondas adeo fuit veritatis einigen-, ut ne ioco quidem mentiretur. Flaminins consul ferox erst et non modo legam, sed ne deorum quidem satis metuens. Quid-un virtutem ob eam rem laudaverunt, quod efficiens («Schöpferin«) essst volnptstis.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Ausnahmen von dieser Regel sind selten, z. B. Te natura excelsum quendam et , humana despicientem genuit. Tibi, ut aequum est, civi amanti patriam, omnia exponam. Si quisqnam est timidus semperque magis adversos remm exitus mstueus quam secundos, is ego sum. Memmius orator argutus, sed fugiens non modo dicendi, return etinm cogitandi lesbaren-. "
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>