<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>87</title>
	<para>
		Bei den Verben sich erinnern und vergessen: meminisse, reminisci —- oblivisci steht die Person im Gen» die Sache im Gen. od. Acc. Recordari »sich erinnern an" hat die Sache regelmäßig im Acc. (biewcucn mit de, ganz vereinzelt im Gen» cis-· Pis«12), die Person regelmäßig mit de c. abl. bei sich. Meminisse (commeminisse) in der Bedeutung »ich kann mich noch jemandes entsinnen, den ich einst persönlich gekannt habe“, regiert den Acc. (Die Pronomina Neutr. id, hoc, illud, sowie multa, arm-ich alia etc. dürfen bei diesen Verben nur im Acc., nie im Gen. stehen, cf. 29, c). Cf, Non »Im-es possunt esse Scipiones, ut urbium expugnationcs, ut pedestrcs navalesque pugnas, ut bellsa se gest-a triumphosque recordentur. Vier-fu«- memini, nec tamen Epicuri licet oblivisci. Divico Caesarem hortatus est, at pristinae virtutis Helvetiorum reminisceretur. Alcibiades lucrimans benevolentiam civinm accepit reminiscens pristini temporis acerbitatem. Homines interdum fes praeclarissimas obliviscuntur. Est proprium stultitiae aliOrum vitia cernere, oblivisci suorum. Ofl‘icia debet meminisse is, in quem collata sunt. Petimus, at de suis liberis aut parentibus recordentur. Homo improbus aliquando cum dolore flagitiorum sue-min- recordabitnr. Antipater ille Sidonius, quem tu probe meministi. Cinnam memini, vidi Sullam. — Ein ganz zufälliges »sich erinnern" heißt venit mihi in mentem »es fällt mir etwas ein«, welches gewöhnlich unpersönlich mit «dem Gen. verbunden wird, wenn derselbe ein Substantiv ist, z· B. Venit mihi Platonis' in mentem; quotiescimque gradum facies, totiens tibi tuarum virtutum veniet in mentem. Pers Bund) wird es gewöhnlich mir dann konstruiert, wenn der Gegenstand, dessen man sich erinnert, das Neutrum eines Pronomens oder Adjektivs ist, z· B· Hacc omm‘a tibi wesen- in mentem. Quae mihi verriet-mit in mentem, existimavi me ad te oportere scribere. Cf. jedoch auch (bei Cic·, Liv. u. a.): Huins rei actio in mentem mnioribus nostris non venit. Quaerenti mihi non modo certa re- nulla, sed ne gen-re quidem litterar-um usitatum veniebat in mentem. Non venit in mentem pugna apud Regillum lacum? Cic. Caecin. 40; har- resp- 55- — »Jemanden an etwas erinnern-« heißt monere (klassisch höchst selten), admonere, commonere, commonefacere aliquem de re, seltener alicuius rei, z. B. Legatos miserant, qui‘tyrannum weder-Li- Romanz’admonerent. Catilina alinm admonebat egestatz's, alium cupiditatc’s suae. Ipse to veteris amicitiae commonefecit. In ca epistula de aede Tolluris me admones. De proelio antea vos invitus admonui. Quis venit, quin is unoquoqne genau de avaritia. tua commoneretnr? — »Jemanden von etwas benachrichtigen« aliquem certiorem facere alicuz'us sei oder (häufiger) de m „(Einer Sache Erwähnung thun« mentionem facere (habere, inferre, movere) also-eins rei oder de re, (zuweilen auch meminisse alicuius sei oder de re, z. B· Caes. b. c. 3, 108, 2). Anm. 1. „(Erinnern an etwas«, ohne Beziehung aus eine Person, welche erinnert wird, z· B. »Ich will nicht an jene Zeit erinnern« heißt memorz‘am rez‘ renovare, repetere. excz'tare; in dem Sinne „erwähnen, bemerken, anmerken« (a. B. von Schriftsteller-m commcmorare, dz'eere; „jcmmibem etwas ins Gedächtnis zuriickrusen« aliquid in menwrz’am alfem'us redigere, petitesses-e od. ah'quem m1 memoriam rei ercitm'e; »sich an etwas erinnern, sich etwas ins Gedächtnis zuriickruseu« cf. 227, Anm. 2. thun 2. Memim'sxe »noch im Gedächtnis, in der Erinnerung haben« =memoriä tenere, ‚umgeht,- —- remim'sci »sich wieder besinnen aus« = in memoriam reducere, memorii repetere, äwaymwjaxmom; recordari »sich wieder vergegenwärtigcin um mit Teilnahme des Herzens dabei zu verweilen". Cf. Equidem memoria Icneo, qualis Lignrius tust-it erga te, sed par-Im est me hoc meminisse; spero etiam te, qui nihil oblivisci soles nisi iniurias, reminiscenlem recordari. —- Admonere, eommonere, mmmonefacere »erinnern« im Sinne von »aus etwas aufmerksam machen, zu bedenken geben, warnend hinweisen auf", um aus jemandeö Erkennen zu wirken, dagegen hortari, adhortari, nahm«-ais -»eriuuntem, autreibeu«, um ans jemandes Willen nnd Entschluß zu wirken.
	</para>
</formalpara>