<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>98</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Opus est »es ist nötig, es ist Bedürfnis« wird gewöhnlich unpersönlich mit dem Abl» selten persönlich mit dem Nons. der erforderlichen Sache konstruiert, ohne daß opus dekliniert würde; die Pers on, die etwas nötig hat, steht immer im Dativ· Also heißt »Jedes lebende Wesen braucht Luft zum Leben" omm‘ animali ans-e (fetten aär) ad vivendum opus est; „ich habe Bücher nötig“ libris mihz' Opus est (feIten libr'i mihi Opus sunt). Cf. Auctorilate tua nobis Opus est et consilio et etiam gratia. Ubi saeva orta tempestas est, tnm viro et geber-untere opus est. Quer-undan- rerum nobis exempt-I per-mutt« opus sunt. Chrysippns ait maltis rebws sapienti opus esse. (llnflafiiid) nnd gråeisierend ist der Gen. statt des Abt-, z. B. Liv. 22,51, 3. —- Anstatt opus est- findet sich selten auch max 8st, z. B. Navibua consali met-s non erat.)
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Ist die Sache das substantivierte Neutrum eines Pkonomeng oder Adjektivs-, so ist die persönliche Konstruktion ersorderlich; man sagt also nur quae opus sem- nnd quod opus es! (nicht quibus nnd quo opus est), ebenso quantum opns est, mal-a opus snnt etc.‚ z. B. Themistocles celeriter, quae Opus emnt, reperiebat. Eman, quod opus est. — Dagegen steht der Abl. der Substantioe regelmäßig in Sätzen mit der Negatton nihil und dem Frageworte qm'd‚ z. B. Nihil Was est simulatione et fallaciis. Quid opus est exemplo, quid verhiel- — Jst die Sache bei opus est durch ein Verbum ausgedrückt, so steht entweder ein Infinitin oder ein Am c. inf. (cf. 427), z. B. Quid opus est de Dionysio tam wilde affirmm-c? Opus est lc animo valcre. — Ganz vereinzelt (nnllassiich) steht das 2 Snpin n In ans n, z. B. Hoc sei-u opus est; gebräuchlicher ist Dafür der Abl. des Partie. Pers. Pass., z. V. Cur proper-Its- opns est? Priusquam incipias, komm-» et, nbi consnlneris, mitten-e ji«-ts- opns est; so auch in Verbindung mit einem Subst., z. B. Opus tait Hirliu euurento (= Hirtium convenires; nihil »ein-o capto opus est. — Wozu etwas nötig ist, wird durch ad ob. in c. see-. (z. B. si qnid opns erit ml valetadiuem, in sumptnm), selten durch den einfachen Dativ (Liv. l, 41, l; 30, 30, 11) ausgedrückt.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Bei den Verben des Bemessens, Beurteilens, Schatzens, Besinn Mells (Inetiki, aestimare, taki-stiner iudicaro, spendete-. ponclerare, examinare n. ä.) steht der Maßstab der Beurteilung, d. h. der Gegenstand, nach dem das Urteil über etwas bestimmt mich, im Abl» z. B. Magnos homines virtute metimnr, non fortan-h Hanc rem Ins-, non nominis ponderc penditote. Verbot-um collocatio aurium iudicio ponderanda est. Gnlli spatia omnis temporis non numero dierum, sed noctium finiant. Epicurus omne bonum voluptate definit. Diacriptns erst populns Rom-nun censu, ordinz’bus, aetatilms. Non debetia voluptate omnia dirigere.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Anm. 2. Die meisten der hierhekgchiirigen Verben können auch mit ex verbunden werben, z. B. Fides non ca: fortana ponderanda est. Vulgus ex veritate pauca, ex opinione malte nestimat. Te non ca: opibus, sed ex- virtute tun pendemus. Civitatem doscribere ca: censu. Aber examinare, easy-Mem und modernri werden stets mit dem Abl. verbunden; spectarc stets mit ca: (3. B. Non ca: singulis vocibas philosophi spectandi Bunt); MAY-ern nnd perpemlere mit Adl. oder ml (z. B. artes ad voluptatem dirigere;  rem ad Stoicorum praecepta perpendere).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Der Abl. limitationis (b. h. Abl. der Rücksicht oder näheren Bestimmung oder Beschränkung) wird gebraucht, um anzugeben, in welcher Rücksicht oder von welcher Seite aus betrachtet eine Angabe Geltung habe. Er steht ans die Fragen woran? in welcher Hinsicht? wonach? namentlich bei Angabe der Gleichheit und Verschiedenheit und tn cmer sehr großen Anzahl sieccviypek Ausdrückc. Cf. Ncmo tibi pur asi- eloquentiä. Nemincm huic Frau-fort- fide, constantia, muguitudine unimi. Nequc ingenio neque neigte snm vobiscum comparandns. Agesilaus claudus fuit altem pede. Omnibus membris debilis. Homo nuntione Syrus. Hnmilcar cognominc Barons. Agesilaus nomine, non potestnte rex fuit. Oratio verbis discrepans, sententiz’s congruens. Perturbationes sunt genere quattuor, part-Time plures. Non tu quidem tota rc, sed temporibus erruti. Animo angi, animo deficere, animo suspensus. Capi anribus, captus oculis (omnibus membris, mente). Puer aetatc; robustus corpore; aetate florens; netzte- provectus ; maturus sauft-. Avus mateon generc »Großvater ntütteriichcrseits«. Meä contents-'s »nach meiner Meinung“, nostra (quidem) sentenliä »unserer Ansicht und)“, inc- 1'urlicio, nostra arbe‘tratu; more Persarnm, comuetudine popnli Romani; teslimmn'o Allobrogum; specz'e »dem Scheine nach", re oder re wem »der Wahrheit nach. in Wirtiichieit«; rerbz's »den Worten nach« usw.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Anm. 3. liber den Gebrauch des sog. Accusalirus Ame-sue zur Bezeichnung der Rücksicht cf. 46. —- llber quid noc- homine fiet oder fncies cf. 57, Anm. 3.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Anm. 4. Beachte die Verschiedenheit der lateinischen nnd deutschen Dittion in Ausdrücken wie: iuveuis ferox ingenio (Abl. Iimil.) „ein Jüngling von trotzigent Charakter« (Abl. Wahl); servus robustus corpore »von starkem Körperbau«; nuuta Medus natione »von medischer Abkunft«; iudex act-ais provectus »von vorgerücktetn sälter"; pueri moribus similes »von ähnlichem Charakter«; homo vita integerrimus »von unbescholtenem Lebenswandel« u. ä.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Anm. 5. man»: werden nicht nur durch den Abt. Iz’nn‘l. näher bestimmt, sondern auch durch die Präpositionen ab und ad, und zwar durch ab, wenn be eichnet werden soll, von welcher Seite betrachtet der Begriff seine Geltung hat (z. inops ab amicis, firmns ab equitatu, impnratus a pecunia, ab omni lande felicior, mediocriter a doctrina iustitiam-V durch ad im Sinne des deutschen »in Hinsicht aus, wenn es ankommt aus« (z.B. Hoc est ad severitatem lenius et «(l communem salutem utilius; motus ad adspectnm venusti; prudens ad consilia; rudis ad verbornm certamina; nulla bellua ad figumm vastior est elophanto; facinns ad memoriam posteritatis insigne; ocusare multos sordidum est ad famam; puer insignis ad deformitatem »von aussailender Häszlichkeit«).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 6.</title>
						<para>
							Meä sententiä, mco Mensch mea opinüme »nach meiner Ansicht, nach meinem Urteile" ist oder geschieht etwas, wenn ich mich nicht irre; dagen de (selten ex) mea sententia, ex meo indicio „meiner Ansicht gemäß, in libereinstimntung mit meiner Ansicht, infolge meines Urteils, nach meinem Wunsches-, wenn meine Ansicht, mein Urteil befolgt wird, z. B. Mea quidem sententia. pueris nihil magis nocet quam main exempla. De mea sententia urbar illa caesa est (= »nach meinem Borschlage«). Rem gerere ca: sententia imperatoris. Nihil faciam nisi de sententia tna. Minos leges sanxit de Iovis sontentia.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 7.</title>
						<para>
							Hierher gehört auch der Abl. Ist-tu in Verbindung mit grandis (nicht magnus!), maior, max-527m3, minor unb minimus, z. B. Omnes natu maiores occisi sunt; in omnibus indicibus ille arat natu minimus; tu maior natu es quam ego. Dabei ist jedoch zu merken, dast in den angegebenen Verbindungen 7mm iast immer wegiällt, wenn es sich um Söhne, Töchter, Brüder und Schwestern handelt. Also heißt „mein ältester Bruder« maximns meus tratst-, »dem jüngster Sohn« minjmns tuus filius; ebenso auch: Dionysius maior und minor, Cato maior und m'mor. — Wenn die deutschen Ausdrücke »der ältere, jüngere« zur Unterscheidung des Vater-s vom Sohne dienen, werden sie im Lateinischen durch paler unb ji«-is (seltener adulesvens) ausgedrückt, z. B. crassus paler, Crassus sit-sue (adulescens). —- «Jiingere Leute« im Gegens. zu den älteren (seniores) heißen Mutes-seines, inrenes, actate mmorcs, seit Cäsar, Livius n. a. auch e'um’ores = die jüngere Altersklasse von Senatorenund Legionssoldatcm
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) Der Abl. mensurae steht ans die Frage „um wie niet?" zur Bezeichnung des Maßes, unt welches em Ding em anderes übertrifft oder von einem » andern entfernt ist, z. B. Pompejus biennio maior fuit quam Cicero. Hibernia dimidio minor quam Britannia existimatur. Sol malt-is partibus maior est quam ten-a universa. Proelium aliqnanto, quam cetera, gravins atque atrocins fuit. Horn citius „eine Stunde zu sriih«.
					<note>
						<title>Anm. 8.</title>
						<para>
							Dieser Abl. steht nicht nur bei Komparativem sondern auch bei solchen Verben und Adverbien, welche tomparativischen Sinn haben, also bei Verben wie superarc, pracgtare, antecedere, since-sey malte und bei Adverbien wie ante, post, infra, supra, ultra, ein-a- — Am häusigsten iommen die neutralen Ablatioe multo, paulo, aliquanto, nihilo, tanto, quanlo, altem tanto „um das Doppelte« (quinquies san-to „um das Fünffache«), ca, hoc, »Im-» nur. (Statt multo findet sich bisweilen das der Umgangssprache entlehnte ninn’o) — libek die Konstruktion von abcsse und distare cf. 121.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 9.</title>
						<para>
							»Bei weitem“ heißt vor Kompatativcn multa, vor Superlativen gewöhnlich lange, seltener mal/n. Longe bei Komparativcn ist unklassisch (cf. jedoch Liv. 24, 28, 6; 37, 52, 10). — Bei Adjektiven und Verben der Entfernung, der Verschiedenheit nnd des Vorzngs (z. B. alias, dieses-me dissimilis, abesse, abhon'ere, dissentire, pracstare, antecellere n‘. a.) heißt das deutsche »bei weitem, weit« lange, seltener multo.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 10.</title>
						<para>
							Anstatt des Abl. mulfo, »Mit-ich qmm/o, aliquanto wird a.) ausnahmsweise (uncicekonianisch) bei Koniparativen, b) nicht selten bei Verben (bes. des Vorrangs und Vorzugs) auf die Frage »Um wie viel?" auch der udvetbiale Acc. multum, plurinmm, 11mtum, quanimn, aliquanimn gebraucht, z. B. Aliquantum maior (Liv. 1, 7, 9; 5, ‘21, 14; 3, 15, 2. Cic. de or. 3. 92 inultum maius ?). Utorque aequalibus plurimum prasstitit. Hostes numero aliqnantum praestabant. Longe multumque superare. Ort-dumm augebatnr militum numerus, tanto maiore pecunia in stipendium opus erst (Liv. 5, 10, 5; 6, 38, 6). Qui-um«- procederet longius, eo maiorem . .. inopiam sentiens. Qui Cantium incolunt, non inultum a. Gallica difl'erunt consuetudine. Miramur hunc hominem tantum excellere ceteris. Zeuxis muliebri in corpore pingendo multum aliis praestitit. Cic. ofl‘. l, 105; Rose. Am. 63; Brut. 82; 109. (Ganz gewöhnlich stehen diese Accusative bei difl’erre und distare, aber nie bei malte). »
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 11.</title>
						<para>
							über die Konstruktion der Zeitadverbien (wie, post, pridie und poslridie cf. 126.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
