<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>92</title>
	<para>
		Bei interest und refert (emstanden aus rei-fert) „ es ist von Wichtigkeit (Wert, Bedeutung) für jem., es liegt im Interesse jemandes, es muß jemandem daran gelegen sein, es kommt darauf an" steht:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) die Pers on, welcher an etwas gelegen ist, im Gen., z. V. Pathe interest, omnium intererat; aber statt der Genitive der Person alpronomina mei, tui, sui, nostri, vestri treten die Ablative der Pos s es sivpronomina meä, tuä, sllå (nur bei Reslexivität, sonst eins oder illim), nosträ‚ vesträ ein. lziir nosträ omnium, vesträ omnium sagt man onmium meinen-, omnimn vestrum; cf. 225.)
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 1.</title>
				<para>
					Rcfm hat höchst selten einen Gen. der Person bei sich (Liv. 34, 27, 6; 40, 34, 10; San. Ing. 111, l); häufiger wird es mit mei, tut-, suä, noslri, testrä verbunden.
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anm. 2.</title>
				<para>
					Wenn zu der Person, welcher an etwas gelegen ist, im Deutschen noch eine Apposition gefügt wird, so tritt statt derselben im Lateinischen ein Relativsatz ein, z. B. Mea, qni pater sum, jnterest »nur als Vater liegt barem”; Ciceronis, qui consul erat inultum intererat »dem Cicero als Konsul lag viel darau«. Cf. Cic. pro Sulla 79
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					b) die Sache, an der jemandem gelegen ist, kann nicht durch ein Substantiv ausgedrückt werden (cf. jedoch Cic. Att. 3, 19, 1), sondern entweder:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1. durch das Neutrnm eines Pronomens, z. B. Hoc sie-tm maxime interest; « mea minime refert; Mit-i tua magni interest; non adscripsi id, gut-d tua nihil referebat (cf. 29, Anm. 5);
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2. durch einen Infinitiv oder (bei verschiedenem Subjekt) durch einen Acc. c. infi, z. B. Interest omnium recte faccrc. In sole lucernam adhibere nihil interest. Vestra, indices, maxime interest non ex levitate testinm causus honestorum hominum ponderari. Magni mea interest uns uns esse. (Daf; zuweilen anch bei gleichem Subjekt der Acc.c‚inf.f1ef)t, zeigen Stellen wie cic. Verr. 3, 147; Cluent. 149);
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3. durch einen indirekten Fragescttz, z. B. Non refert, quam multos libros. sed qunm bonos habeas. Postrema syllaba brevis an longa sit, ne in versn quidem refert. Nihil mea interest, quid de me homines imperiti loquantur;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								4. selten durch einen Absichtssatz mit ut oder ne, wenn bezeichnet werden soll, daß die Person einen Einfluß aus die Verwirklichung des Interesses beabsichtigt, z. B. Illud mea magnopere interest, te ul videam. (Cic. Att. ll, 22, 2; an. l2, 18, 2. Liv. 40, 34, 10.)
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 3.</title>
				<para>
					Die Sache, in Hinsicht aus welche etwas von Wichtigkeit ist, steht mit ad, z. B. Ad discendum magni intercst, quibns magistris utare. Magni interest ad- decus et ad Iaudcm civitatis res praeclaras litteris contineri. Caesar magni interesse ad opinionem Galliae existimabat, si quid esset in bello detrimenti acceptum. id brevi tempore resarciri. (Ausnahmsweise findet sich auch der Gen., z. B. Cic. fam. 4, 10, 2; Mur. 4. Caes. b. g. 2, 5, 2.)
				</para>
			</note>
			<listitem>
				<para>
					Wie viel oder wie wenig an einer Sache gelegen ist, wird entweder durch die (adverbialen) Neutra multum, plus, plurimum, tantum, quantum, aliquantum, nihil, aliquid, minus, minimum, —- oder durch die Adverbien magnopere, magis, maxime, vehementer, parum, minime, tantopere, oder durch die Genitioe des Preises magm', permagm', parm’, nihilz', tantz', quanti, zum-is ausgedrückt
				</para>
			</listitem>
			<note>
				<title>Anm. 4.</title>
				<para>
					Interest alicuius „es ist jemandem daran gelegen, liegt in jemandes Interesse-« schließt die Bezeichnung einer geistigen Teilnahme oder eines Interesses ein, während refcrt »es kommt daraus an, es verschlitgt jemandcm« sich aus eine faltische Bedeutsamkeit bezieht. Besonders häufig sind die Wenduugen m‘hil refert »es ist gleichgültig ohne Belang” nnd qm'd refert »was kommt daraus an ?" mit abhängigem Fragesatzr. Hat aber die deutsche Wendnng »es ist jemandetn daran gelegen” den Sinn „es liegt jemandem am Herzen, jemand läßt es sich angelegen fein“, so ist sie durch alicm' curac o er cordi est, erlin laboral oder operam dat oder id agit, u! (ne) zu übersetzen.
				</para>
			</note>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>