<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>90</title>
	<para>
		1) Phocion Atheniensis, vir maxima morum integritate, senex octoginta. annorum proditionis accusatus, quamquam multi, qui magna eins erga rem public-am merita (ob. Gen.) meminerant, eius miserebantur, tamen indicta. cause capitis (ob. capite) damnatus est. 2) Quanta fortan-e inconstantia sit, reputanti cui in mentem non venit Croesi, qui cum regno orbatus in rogum esset impositus, magno cum dolore de Solone recordatus est omnibusque eis, quae sapientissimus ille vir de rerum humanarum inconstantia dixerat? 3) Avus meus, quem quin tu quoque probe memineris non dubito, maiestatis accusatus iudlcibus quaerentibus, num m'hil oblitus esset eorum, quae illa nocte dixisset, sibi tanti non esse ait ad ists-m quaestionem respondere. 4) Res adversae etiam eos dei (ob. de deo) admonent, qui rerum prosperitate florentes eins oblivisci solent. Multis hominibus difficillimum est in rebus secundis suz' non oblivisci. Dormientibus nobis interdum ea in mentem venizmt, quae vigilantes vel vidimus vel fecimus. Tarquinius Etruseos de veteribus iniuriis a p0pulo Roms-no acceptis admonuit. ö) Quem multorum scelerum homo nuper - comprehensus teneatnr, incredibile est dictu; nam multis testibus et furti et de m' et falsarum tabularum et repetundarum et caedis et de veneficiis et multz’s aliis criminibus convictus est. 6) Ab adulesceulia mihi persuasi nihil esse in vita Flut-is faciendum gloria virtuteque, in eis gutem persequendis omnes cruciatus corporis, omnia. pericula mortis atque exilii peer aut nihili pendenda (ob. pro nihilo ducenda) esse. 7) Ab Atheniensibus non pauoi viri optimi, quorum potentia suspecta. erat, aliquo crimine rei facti et iniustissime magna pecunia vel exilio aut capitis (ob. capite) condemnati (ob. morte multati) sank-. 8) P. Licinius Lucullus, quem supra commemoravi (ob. cuius memoriam supra repetivi), Roms-m reversns peculatus arcessitus et (facinoris) convictus non pecunia, ed exilio malt-stut- est. 9) Iterum illud vos commoneo, quod oblivisci non debetis, pluris esse iniurias oblivisoi quam ulcisci.
	</para>
</formalpara>