<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>99</title>
	<para>
		1) Merito contemnimus omnes, qui litt-stumm vim praestantiamque (ex) nulla re metiuntur nisi (e93) usu vitae cotidianae. 2) Perincommode accidit, quod Pericles eo ipso tempore mortuus est-, quo Atheniensibus spectati viri consiliz's maximo opus esset (selten consilia — essent). 3) Quid multis verbis Opus est‘? quasi vos ea, quae suadeo, vobis emolumento esse nesciatis; nam mature et strenue facto nunc Opus est, non ermetato auf; deliberato. 4) Benevolentiam hominum non (ex) ardore quodam amoris, sed (ex) stabilitate potius et; constantia iudicemus. 5) Magistratibus Opus est (selten magistratzw Opus sunt), ut salus civitatum ac rot-um publicarum servetur atque augeatur neve quis careat praesidio, cuius ad tut-o vivendum indiget. 6) Socrates omnium eruditorum testimonio totiusque Graeciae iudicio philosophorum omnium vel princeps fuit. 7) Clarissimorum antiquitatis regum res gest-as mea quidem sentence-I cum Caesaris nec contentionum magnitudine nec numero proeliorum nec celeritate conficiendi possunt conferri. 8) Non inultum afuit, quin Epaminondas, quod imperium quattuor mensibus diutius retinuerat, quam populus iusserat, capitis damnaretur. 9) Res gest-as Atheniensium fuerint satte magnae atque praeclarae: certe aliquanto minores fuerunt quam kams- feruntur. 10) Mummius, cum Corinthum, urbem Graecorum lange (seltener multo) opulentissimam, diruisset, m'hilo opulentior fuit quam antea. 11) Turres, quae permultae erant in muris Babyloniis, denis pack-Dies altiores fuisse dicuntur quam muri ipsi. Britannia. altero tanto maior est quam Scotia. Russia, multis partibus maior est quam Germanien. Mathematici olim affirmaverunt solem duodeviginti partibus . (od. duodevicies tanto) maiorem esse quam lunam. 12) Virorum antiquitatis fortissimorum lange illustrissimus est Alexander, magni patris filius multo maior, natione Macedo, eruditione et studiis Atheniensis, prudentia‚ fortitudine, fortuna bellica non minus insignis quam comitate, liberalitate, humanitate. 13) Sapientiam quis negaverit non modo se esse antiquam, verum etiam nomine? quae quidem divinarum humane.- rnmqne remm cognitione hoc pulcherrimum nomen apud antiquos ost- assecuta.
	</para>
</formalpara>
