<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>97</title>
	<para>
		1) Rogatu Sp. Lucretii soceri Tarqninius Collatinus non solnm consulot-n se abdicavit (od. consulatu abiit), sed etiam, ut civium animos omml sollicitudine liberaret (od. levaret, exsolveret), (er) unbe cessit. 2) Deus tibi, qui omnz' semper iniuria abstinuisti, integram der valetudinem, omnibus curis te levet, senectutis molestias abs te defendat. 3) Meum ingenium a (od. cum) fratris magnopere discrepat; nam cum ego cupiditate me exsolvere atque iracundia abstinere non possim, frater omni tempore animi motu vacat (ob. caret) atque a tranquillitate non recederet, ne si aqua et igni quidem ei interdiceretur atque patria cedere cogeretur. 4) Nunc, cum omnium amicorum animos a te abalienavisti, illam consuetudinem tibi nocuisse vides; iam pridem non eine _causa neu- illius hominis til-i interdictum esse intellegeres. 5) Quamquam milites Caesaris complures iam dies frumento carebant et omnz’bus fere rebus ad vivendum necessariis nudi (od. orbi) ers-un tamen nulla. vox virtute populi Romani aut- prioribus victoriis indigna ex eis est audita. 6) Ingeniosissimus quisque, quia a moderatione ac temperantia facillime recedit, recta institutione et disciplina, maximo eget (od. indiget m. Gen.). 7) Quam miserum erat Dionysio, cum divitiis abundaret (od. circumflneret) domusque eins pretiosissima supellectile completa (od. referta; aber plena. m. Gen·) esset, carere consuetudine amicorum omnique sermone familiarz'! 8) Quisquis litteris operam dare et in doctorum hominum numerum aliquando se adscribi vult, ei cognitione linguae Latinae supersedere non licet. 9) Mortem meam‚- amici, ne luxeritis neve defleveritis; nnllius enim iniuriae conscius mihi sum semperque longe diversus fui ab (ob. dissedi ab, mm) improbitate inimicorum, qui omnibus honoribus me deiecerunt ac ne nunc quidem (ab) iniuriis desistunt; iniuste igitur moriens beatior sum eis, qui vita me privant. 10) Dux suos a proelio continebat ac satis las-bebst- in praesentia. hostem pabulationibtw et rapinis prohibere; nam in eam spem verlernt-, se sine pugna et sine vuln'ere snorum bellum esse confecturum, quod adversarios locz’s superioribus depulisset et re frumentaria interclnsisset.
	</para>
</formalpara>
