<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>96</title>
	<para>
		Der Abl. copiae et inopiae steht bei den Verben:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) überflug haben an etwas: abnndare, teilend-m afflnore, alten-innere (scatere »wimnieln von«, florere; Imriari und heluari »schwelgen in");
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Mangel haben an etwas: earero; — frei sein von etwas: vacare; — bedürfen, entbehren: egere, speisen-;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) anfüllen mit etwas: complere, mittlere-, implere, reckten-, opplero, refereire, (cumulare, onemre, Iomplctare, satiare, Men- u. ä.);
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) berauben einer Sache: orbare, private, spaltete-, nudare, exuere; —- betrügen um etwas: tret-dere-
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Bei complere, replere, implerc findet sich auch bei den bessern Schriftstellern zuweilen der Gen. (namentlich»von Personen). — Egere steht nur selten, aber indlgere gewöhnlich mit dem Gen. — llber mcarc cf. 51.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Von den zugehörigen Udiektiven werden in guter Sprache konstruiert: plemw, inops, fee-»He c. Gen. ; — anuetus, pracdilus, (opulent-e43), cis-W und frequens »dieht besetzt mit", »aber »reich an" c. AM; — refertus u· completua „angefüllt mit” meist e-. Abl.‚ selten mit dem Gen. (bes. von Personen); — pum (sast nur poetisel)) mit Abl. Cz. B. Cic. Verr. 4, 116) ober a; ins-nie »leer von« häufiger mit Gen. als mit Abl.; orbus mit Abl» in übertragene: Bedeutung auch mit a; occur-s nnd mulus mit Abl. oder a, bei Personen stets mit a-. Jm übrigen cf. 84, Anm. 3 n. 94, Anm. 3.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Statt »berauben« gebrauchen wir im Deutschen häufig andere Ausdrücke: „einem etwas rauben, entziehen, nehmen, benehmen, (im Passiv: verlieren)”. Daher sind bei der Ilbersehung in das Lateinische für diese deutschen Ausdrücke ost die Verben des Beranbens als die bezeichnendsten zu wählen- Cf. »Das Alter entzieht uns sast alle Genüsse« senectus omnibus fere voluptatibus nos privat. »Das Vaterland hat viele ausgezeichnete Männer verloren“ patria multis et eint-is viris orbata est. »Dein Feinde die Waffen, das Lager nehmen« bestem armis, castris exuere. »Einem Hause seine Zierde rauben” domnm ornamentis nudare u. ä.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				»Etwas (od. jemanden) reinigen von etwas« heisit tlasiiseh nicht purgare aliquid (od. aliquem) re, sondern muß mit Anwendung eines Verbuius des Beseitigens, Wegschaffetis, Besteiens ausgedrückt werben, z. B. »Ein Kleid von Flecken reinigen" maculas e veste abluere; »Jtalien vom Feinde reinigen" bestes tota Italia depellere; »das Meer von Seeräubern reinigen” make piratis depulsis tntnm redeten-; »chn. von Schuld reinigen« culpam ab aliquo dem overe u. ä.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>