<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>91</title>
	<para>
		Bei den Impersonalien piget," pudet, paanitet, taedet nnd miseret (vereinzelt miser-ems- und veretur) steht die Person, welche die Empfindung hat, im Acc., aber der Gegenstand, welcher die Empfindung erregt, im Gen.,z.B.t-tatto« homines infamiac sue-e neque pudet neque taedet. Gewinst peccatnm, Wem delicti non pudet. Ae non solnm piget stnltitiae meac, sed etiam pudet. Nnmquam suscepti negotii cum pertaesum est. (Quando te nostki et rei public-ne misekebitnr = misekebit ?). Sapientia sen-per eo contents- est, quod adest, neque eam umqnam qui paenitet. life miseket tui. Numquam primi consilii dem» paenitet. Decemvirorum Romane: per-tuesum est.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Statt des Genitivs kann auch ein Infinitiv oder ein Satz mit quod folgen, z. B. Non me pudet fee-ers nescire, quod nesciam. Non me paenitet oixiasc, quoniam its vixi, nt non frustra me natum exists-vent- (Cyrenaicoa veritum non est in voluptate summum bonum ponere.) Numquam me paanitobit, quod a me ipse non descivi. — Wenn die genannten Verben in Abhängigkeit von einem Modalverbutn (wie passe, debere, solcre, inm‘perc, kleinerem viden‘ u. ä.) in den Infinitiv treten müssen, so geht ihre unpersönliche Konstruktion aus das Modalverbum über, z. B. »Ihr scheint jenes Verbrechen zu bereuen« illius sceleris vos paenitere videtur. Vitae me taedere coepit. Levitatis te paenitere incipiat „fange an zu bereuen”. Pauperum nos miserere debet »wir müssen Mitleid haben“.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Ve zur-let alicuius heißt auch »ich schäme mich vor jemandem«, z. B. Mo pndet deorum hominumque. Te mnnicipiurmn non pudebat.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Das Neutrum eines Pronomens steht bei diesen Verben nicht im Gen-, sondern als Subjekt im Nom., z. V. Sapiens nihil facit, quod paenitere possit. Sequitur, nt teil-it puenitent (sc. cum), nihil desit (so. ei), nihil obstet. Cic. Tusc. 5, 81 u. 53; inv. 2, 43; de or. l, 40. Liv. 8, 4, 3. — Das Gerundivum hat die Person im Dativ bei sich, z. B. Consilii nostri nobis paenitendum est. Vom Gerundinm kommen vereinzelte Formen vor, z. B. vis gaenitendi »die Reue«; multitudo ad patientia-n et pigenn'um inducitur; pudendo ou pam minuere. (Der vollständige persönliche Gebrauch dieserLVerben kommt ganz vereinzelt vor, z. B. Liv. 36, 22, 3; Cic. Phil. l2, 7.) Cf. auch 308, lum·
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Statt des unpersönlichen miserel me alter-iu- kann man auch das persönliche Deponens misoreor c. gen. gebrauchen, z. B. Eorum miseremur, qui propter fortunam, non propter malitiam in miseriis sunt. Miseremini aliquando sociorum. — Von misereri alicuiua ist zu unterscheiden miserari (commiserari) aliquid »etwas bedauern, bejammern«, z- B. Communem omninm nostrum condicionem satis miserari non possum. Commiseratus est fortan-un Graeciae.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				„Buftiebm sein mit etwas" kann nur dann durch conlcntum esse re übersetzt werden, wenn es den Sinn hat »sich mit etwas begnügen"; bedeutet es aber »lobend anerkennen«, so ist es durch probare oder laudare oder mihi Ficke-et oder cieieetari (in) re auszudrücken. Merke auch facile patien- und me mm pacnüet = »ich bin wohl zufrieden-C z. B. Sapientia sen-per eo contenta. est, quod adest, neque eam unquam sui paenitet. Ue novi status rernm Faenitet. A sent-tu quanti finm, minime me paenitet. Analog heißt » unzufrieden se n' mit etwas“ im Sinne von »miszvergnügt sein über etwas« improbarc, moleste fern aliquid, mihi displicet aliquid, oder es w rd durch me paem'tet rei ausgedrückt
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>