<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>95</title>
	<para>
		Bei dem Verbum nasci und den Participien ortus, prognatus, Gen-tue satus, editus, generatus, procreatus) werden die Eltern, die Familie und der Stand Unmittelbare Abstammung) durch den bloßen Abl. ausgedrückt, also: Mercunus Iove et Mala natus erat; patre Matte, Mnsä matte instit-; hnmilibus parentibus ortus; consulari familia, nobili genere, equestn’ (obscuro, llonesto, humili) Ioco ortus; non Hilfe-e nati snmus. Fortuna tibi non dedit, rit patre certo ansagt-ere- (Selten steht der Vater mit er, noch seltener bei ortus init ab, z. B. Cic. Rosc. 30; nat. d. 3, 57 u. 55 U- 53 II. 59). Die Mutter wird ebenfalls gewöhnlich durch den bloßen Abl» seltener mit ex beäelcbnet, also: Servius 'l‘ullius ans-illa oder ea- ancilla naeus; Cerere nati nominati sunt Liber et Libera; filii Priami (er) insta- uxorc nati; nepos (er) til-« ortus- Wenn die entferiitere Abstammung (von den Ahnen) bezeichnet werden soll, so sagt man in der guten Prosa ortus (orimzdus) ab ahquo (auch ab urbe, ex terra) oder prognatus ab (ex) ahquo, z. B· Plerique Belgae orti sont a Germanis; Cato Uticensis ortus a Censorio; Gian se omnes ab Dite patri prognatos praedicant. Oriundus a Troia, ab Syracusis, eac Achaia, ca: Etruscis. (916—- weicheiid Cic. off. l, 117: obscuris orti maiorilnw). Im tropis chen Sinne heißt es immer ab (Ausgangspunkt) ober 6X (Quelle), z. B. Nulla tam detestabilis pestis est, quae non homini ab homine nascatur. Ex nimia licentia tyrannis gignitur. Philosophi a Socrate orti („außgegnngen von”). Bellum ortum est ab Hannibale. Ex hoc nascitur, ut „berauß folgt, daß«- — Der Ort, wo ein Fluß entspringt, wird bei oriri (wie bei profluere) mit ex (nachklassisch mit m) angegeben, z. B. Rhenus oritur ex Lepontiis. Mosa oritur lod. profiuit) ex monte Vosägo.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Wird der Erzeuger durch ein Pronomen ausgedrückt, so muß die Präpos. stehen, z. B. Libetos ca: se natos interemit. Ex me atque ea- hoc natus es. Qui sinnt ca: bis nati. Ex nobis natos liberos appellamus. iVereiiizelte Ausnahme Cic. Phil. 2, 118: qui-nie ortus sie, considera). — Wenn die Verben des Entstehens, Abstammens, Erzengens in der Form des 'Verbi finiti erscheinen, so stehen sie (ausgenommen na’sci) regelmäßig mit ex (selien de und a). Auch esse kommt in der Bedeutung von ortam esse init ex vor, z. B. Ex Iove est is Hercules, qui . . . — Zur Bezeichnung der Tribut-, aus der jemand stammt, dient der bloße Abl« z. B. C. Verres Roman (sc. tribn). — »Kinder mit einem Weibe erzeugen« liberos gignere ca: (nicht cum!) aliqua.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>