<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>94</title>
	<para>
		Der Lateiner setzt aus die Frage woher? von wo?, um den Ausgangspunkt oder die Entfernung zu bezeichnen, regelmäßig die Pråpositionen ab, am, de. Ab bezeichnet am allgemeinsten die Bewegung von einem Orte weg, speziell aber von dem Orte, an oder bei welchem, ex, in welchem, de, auf welchem ein Gegenstand zuvor war (cf. 134). Ohne Präpositionen stehen auf die Frage »woher?« zunächst die Städtenamen (cf. 116). Sonst ist zu merken:
	</para>
	<para>
		Die Verba der Trennung (V. separativa), welche bedeuten „entfernen, sich entfernen, vertreiben, scheiden, abhalten, lösen, befreien“ n. ä., werden teils mit dem einfachen am, teils mit den Präposttionen ab, ex, de verbunden; doch die Person steht bei ihnen stets mit der Präposition ab. Ob bei Sachnamen der bloße Abl. oder die Präposition vorzuziehen sei, darüber kann meist nur der Sprachgebrauch entscheiden. Ct. Fette-se aliquem foro unh e foro, poseessionibus. ex Galliae finibus, (de) agro, (de) moenibus. Cederc lot-o und ex loco, (de) vita, (e) ritt-, (ex) urbe, (ab) oppido. Mode-se loco, statn, senatu, ex urbe. de sententia. Arten: aliquem tecto, Gnlliä, aditu, reditu, (ab) urbe, (a) vallo, ab iniuria. Depellcre loco, ab urbe, de spe, de scntentia, ex urbe. ErpeI/ere domo, civitate, possessionibus, ex nrbe. Ehre-« (e) castris, moenibns, (e) finibus, ab oppido. Denker-H colle, tumulis, de montibns, de causn, a proposita oratione. Deicerc turribus, pure mm, (de) muro, de ponte, ex aedibns, a verrichan Defurbare tribunali, de vallo, ex vallo, ex magna spe. Bretter-kam provinciä, civitate, ex agris, ex aedibus. Exterminarc suis sedibus, (ex) nrbe, (ex, de) civitate, (ex) agris. Der-erlasse (ex, de, e.) statione, (ex od. de) provincia, (de) via, (ex) Italien (de) vita. Exeludere moenibus, honore, (ab) hereditate, (a) re frumcntaria, pnllos ex ovis u. a.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Nach dem besten Sprachgebrauche haben stets ab bei sich: 1) die Verba unterscheiden (discernere, diatinguere, internoscere) unh sich unterscheiden, verschieden oder v e rs ch ie d en er M einun g f e in (rlifferre, discreparc, disoidere, dinentire, distare); – 2) trennen (secemere, segregare, seiimyere, diridere, oeparare), überhaupt alle mit » die (sii)-, re- und se— zusammengesetiten Verba (z. V. dc’gredi, (Iziepellere, dilabi, dimellerg, disimgqere, diecalere, dirimere, recedere, remorere, secellcrc U. ä.), bei denen auch dte Präpositionen e nnd de vorkommen können, z. B· Diese-lese ab exercitn, a siguis, ab. officio, w aede, ex proelio, e vita. tanqnam ca: hospitio, de foro, de colloquio, de tut-e suo; —- 3) entfremben, abwendig machen Wiens-ke, abalienare; bei Livius wird abalienare auch mit bloßem Abl., alienare auch mit Dat. lonstrniert), abgeneigt fein (abhorrere), abschrecken (abslerrere, deterrere) und abs allen (defieerc, desciscere). — Bei di/fcrre, diemrdare, dürrepare, diennlire, disaidere, distrahi findet sich statt a zuweilen aueh cum, z. B. Facta eins rum citat-is discrepant „ftimmen nicht überein mit"; distmctus est mm filio = „ift zerfallen mit”; set-sum discrepare „mit sich uneinig fein“; verbn cum sententia scriptoris dissident „fleben im Widerspruch mit“; — bei diferrc, (lessentire, einseiqu discrcpare hin nnd wieder auch der Datin — Abesse „entfernt fein von« steht regelmäßig mit ab (fogar bei Städtenamen), selten mit blossem Abl. od. er. Aber res nlimi abest »etwas geht semandent ab, ift bei jem. nicht vorhanden«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Nicht der einfache Abl» sondern die Prtiposition steht ferner bei: abducere, aberrnre, Meere-, abiudieare (aliquid ab aliquo, vereinzelt alimi aliquid: Cic. Caec. 99), ablegare, abripere, abstrahere, amouere, avallere, avertere, arocare, demrrcre, emigrare, ilemiyrare, descendcrc, degmerarc, deducere, definiere, riesilire, detmlm'e, detrudere, rie-ponere rleportare, evocare, ereurrere, mpedire, elisseise, erehere n. a. Fast stets mit einer Priiposition stehen delaln', elaln', demitfere, educere, enn’ltere, eiccrc, Meist-a — Abire steht mit Präpositioneu (e conspectu, a iure, de provincia?‚ außer in Verbindung mit dem Namen eines Amtes (ms istratu, consnlatu, dictaturä abire »·zuriiektreten mm"). Auch exire höchst selten mit blogem Abl» regelmäßig mit cm, de. — Demstere meist c. abl. (consilio, bello, sententiä, conatu), seltener mit sie nnd ab; das wenig gebräuchliche ah- sistere faft nur c. am; dagegen erm’stere »hervorgehen, hervortreten aus« selten c. abl.. meist mit ex, (1e, ab (e latebris. ex arvis, de terra, ab am). — Date-here wird in den Bedeutnngen »abreiszen, herabreißeu, entreißen« nach Analogke des Deutschen konstruiert (z. B. alicni anulnm de digito od. niicnius e manu, triump untern de curru. sacerdotem ab ipsis aris, aliquem ex cruce); aber in dem Sinne von »hct·absehen, verileinem, schmälern, Abbruch thun« stets mit sie (de senatu, de anetoritnte imperntoris, de alicuius gloria, de, rebus gestis. — Extorquere »entwinden« a/iquiI/ez od. de manibus alicui « (ob. alle-trinkt« cf. (50, 9); »enlreis;en« im eigentl. Sinne «liquid ab als-»u- (von Dingen, die sich sortscbasfcn lassen, z. B. pccuninm, frumentum); svnst alivui „liquid (z. B. regnum), besonders im Sinne von »benehmen«, wenn von etwas Geistige-m die Rede ist (errorem, opinionem). -— Eripere alten-« aliquitl „iemanbem etwas entreißen« (libertatem, spem, nsum navium); = »etwas herausreißen aus« aliszuisl er, sie rc, selten der bloße Abl. (tibias ex ore, telum ex od. de manibus). Eripere aliszuisl ab aliquo „ielnanbem etwas entziehen, rauben" (ab aliqno hereditatem, frumentum, dnas Iegiones a Cee’ sare); alfqm'rl ea- od. ab «- »retten aue, bewahren vor“ (aliquem ex ineidiis, ex infamia, ex belli hineian a morte, n miseria). — Anferro "liquid aücui oder ab eilig-to »sem. etwas wegnehmen, entreifsen"; bei Angabe von Ortlichteiten steht immer die Präpos. ca‘, de, ab (aliqnid ex urbe, ex aede, de templo. de sacrario, a publico). — Excerpore „alle: scheiden. absondern, streichen aus« verlangt ca: od. de; in der Bedeutung »excerpieren« hat. es llassisch die Schrift nicht im Arr» sondern mit ca: bei sich: (multa) excerpere ca: libro, ca: Ciceronis epistuljs. -— Abscedere regelmäßig mit Präposition, aber c. ab]. in dem Sinne »etwas ausgeben« (obsidione, incepto). — Stets marm mit-esse »sreilassen«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Die Verben des Befreit“, ßßfens: oolrere, erst-»ers- (selten absah-ere), lerare‚ relaxare, (nadfllaffifd) eamnerare „entlaften“. erinnere-) regieren den bloßen Abt-; ebenso nacare „frei sein« (cf. 51) und supersederc »sich ersparen, iiberhoben sein« (·z. V. labore, oratione). Liberare (_nnb das Adj. libor „frei”) steht bei Sachen mit dent Abl. oder (seltener) mit ab (resp. ex), bei Personen stets mit nl) (z. B. liberare aliquem mehr, ab omni errpre, (ex bis ineommodie), patriam e. lyrannis). So anch: absolvit so a Fannio. — liber r‘nterrludere und intcrdü'ere cf. 54, Anm. 2.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				barst-o alimi aliquizl (z. B. molestiae, curas) „iemanbem etwas erleichtern"; levare alicuins metum, calamitatem »die Furcht, das Unglück semandes erleichtern«; aber Icrare aliquem re (z· B· cnris, onere. metu) „iemanben von etwas befreien". Cf. ieboeb: Litterae tuae me molestin valde levamut, utinam omnino liberaesent (Cic. Fam. 16, 9, 2). — Prohibere ah‘quem (n) cahmitatc, (a) periculo, (ab) iniuric’s „iemanben vor Unglück 2e. bewahren“; »weil-esse aliquem (n; reditu, commeatu, frumento „iemanben hindern an (abhalten von) der Rückkehr, an der Zusuhr von Getreide«; Wir-bere- aliquid ab aliqno »etwas abhalten, fernhalten von jem.« (vim hoatium ab oppidis, claasem ab insula Sicilla). — Arcere gewöhnlich mit bloßem Abl.- ab steht meist nur dann, wenn es steh um sittliche Dinge handelt, von denen jemand abgehalten wird (aliquem ab improbitate, a libidinibus). —- Defendere aliquem ab re oder contra aliquid (3. B. ab ininriis, ab hostibus, contra populi temen'tatem, contra improbos cives; cf. 141 Anm. 3) »jeinandcn schützen, verteidigen gegen"; riefen-lese aliquirl »etwas fernhalten, abwenden« (z B. ininriam, civium pel‘icula, bellum). — Abstinero eilig-tem- oder aliquid a re, selten der bloße Abl. »zuriickl)alten, semhalten ooii etwas« (z. B. milites a praeda, cives a violandis legatis, ignem ab aede, arme a, Romanis; besonders manum od. manns, z. B. ab alienis pecuniis, ascelere, a so). »Sieh einer Sache enthalten“ (se) erbarme-re re od. a re (z. B. proelio, fabä, cibo, a voluptatibus, a. defectione). — Miene-e (magz'stratu) so abdicare „ein Amt niederlegen« (= may-etwas abz're). Sallust und Livius sagen auch munus (magistramm) abdicare. — Die Adiettiva iiud Adverbien, ioelche eine wirkliche Trennung bezeichnen (remutm, amotus, eure/"s, Medium-tax aversus, dieser-sue prm-ul, lange, senken-· od. sem-sum n. a.) werden regelmäßig uiit ab konstruiert, z. B. remotus a patria, procul ab urbe (cf. jedoch 128, Aiini.1). Auch bei recens «srisch von etioas weg« steht in guter Prosa (außer bei Städteneiuien) die Priiposition ab (und er), z. B. recens a part-u „eben geboren“; Homer-us recens ab illomm aetate tust-; Hannibal recens ab excidio Saguntl Hiberum transiit; recens e provincia. est. — Praxis-tax und Mark-Te werden mit ab (ex), aber häufiger mit dein bloßen Abl. verbunden. — Uber altem“: cf. 59, Anm. 2.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				Die Dichter gebrauchen den bloßen Abl. aus die Frage woher? mit der größten Freiheit (cf. 111, Anm. 3), z. B. Vina. promere dolio; animas evocate Orco; equi regem curru excusserunt; columbae eiteln venere volantes; depromunt tela pharetnls’; manibus ekle-iden- habenas. Dieselben gebrauchen auch nach dein Vorgange der griechischen Sprache den Geniiiv statt des Abl. bei den Aiisdriicten des Erlöiens und Freiseins , a. B. Famuli operum soluti; morbi purgatus; nbstineto irnrum calidaeque them-; nie laborum levas; desine mollium querelarum; liberare laborum; operum wenns u.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>