<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>103</title>
	<para>
		Im allgemeinen wendet der Lateiner die Präpos. cum da an, wo ein Zu- s ammens ein, eine Begleitung bezeichnet wird, z. B. Ambulare cum amico; egredi mm manu sceleratorum; societutem mm hostibus iuire: visit lmbitatque mm Bulbo; Gras-as cum filio domum rediit; so auch cum auimo suo cogitare (volvere, agi- ture) „mit feinem Geiste, d. h. mit oder bei sich überdenken«. — Auch steht cum bei AU-  « gabe von Kleidungsstücken oder solchen Sachen, die jemand an sich trägt ober bei bat, 3. B. Verres mm (r „in“) pullio purpureo in conviviis versabatur; mm tunica pulla Hoden-; esse mm telo; venire mm donis; so auch mm febri domum redire; m'hil recte set-i poiost cum im. —- Ferner wird cum zur Bezeichnung eines   die Handlung begleitenden Nebenumstandes oder einer Folge oder Wirkung gebraucht, wo wir im Deutschen gewöhnlich »zu« oder »unter-« anmen‘ben, z. B. Verres Lampsacum venit cum magna calamitate civitatis. Miltiades Athen-is magna cum offensioue civium suomm rediit. Divitiacus cis-eurem multis cum lacrimis obsecrare coepit. Consnl user-um cum caedibus et incendiis populatus est. Hoc fecisti cum summa rei publicae saluto et cum tun peate. Cycni cum cantu moriuniur. Hannibal ad Alpen pervenit cum bona pur-o Gallorum. Legati cum silentio auditi sunt. Ipse cum aliquo dolore flagitiorum suorum recordabitur. (Ad »zu« bezeichnet den Zweck oder die Absicht, z. A. Ad meam utilitatem semper cum Gram-is Latina couiunxi).
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Bei Angabe von Kleidungsstiicken oder Schmuckgegenständen in Ausdrücken  wie »in einer Toga, im Unterkleide, in einem Schleier u. ä. dasihem ausgehen tc.« wird das deutsche „in“ tlaxsisch durch cum (oder durch Participia wie indutus, um«-us u. ä. c. abl.) ausgedrückt; der loße Abl. darf nur dann gesetzt werden, wenn das Subst. noch durch ein ottributives Adj. bestimmt ist, z. B. Muliebri vestitu eo venit (Cic. ad Att. 1, l3, 3. Liv. ö, 22, 4; 21, 62, 5.)
			</para>
			<para>
				Cum fehlt dagegen:
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							1) bei Bezeichnung von Rötperteilen, z. B. Capite nudo, nudis pedibus iu-cedere; crinibus passiv inter tela volnntia so inferre', maesto vultn; promissä barba;
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							2) bei mtlttärischen Ausdrücken, wenn das Militär als bloßes Werkzeug m der Hand des Feldhekkn gedacht wird, z. B. Porsena nrbem magnis copiis ein-xit. Multis militibus rem gerate. Paucis milite’bus turrim cepit. Caesar ca legione mxlmbusque warum fossamque perducit. — Auch bei Bezeichnung m slitär i s d) er Züge lassen Cäsar und Livius die Präposition öfters weg, wenn das Subst. noch ein adjektivisches Attribut bei sich hat, z. B. Caesar wupr copiis sub-sequebatur. Toto aeroitu consul protect-Its eat. Ipso eo Fee-Zentrums copüs contendit. Hostes ad entru- Caesaris ingenti czercitu contenderunt. Häufigek steht jedoch in diesem Falle cum, und die Präpos, muß stets hinzugefügt werden, wenn bei dem Subst. kein Adj. steht, wie: Caesar cum exercitu accur‘rit. Auch erfordern mittere und seine Komposita bei Erwähnung militärischer Bewegungen immer cum;
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							3) zuweilen bei emiumstus (iunctus, iungendus), z. B. Cic. Cluent. 12; Phil. 5, 20, nur vereinzelt bei iungi als Verbum finitum (Cic. Tusc. ö, 96), z. B. Libido non solum dedecore, verum etiam scelerc coniunota. Infinitum bellum iunctum misorrima sage-.
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
