<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>105</title>
	<para>
		1) Quis est, quin acceperit, cum et Daraus Dei-im cum magno exercitu in Graeciam misisset et Xerxes posted ipse innumerabili (cum) classe ingentique exercitu invasisset, Graecos animi virtutibus tout-am effe- cisse, at parvis copiis hostinm multitudinem compluribus proeliis vio- cerent? 2) Port-unp- cum moribus mutatur, ubi pro continentia. et aequi- tate luxuria insolentiaque ingruere coepit. 3) Servio Tullio, qui magno consensu part-um populique rex creatus erat, successit L. Tarquinius, qui nec populi iussu nec patrum voluntate regnavit; nam imperium  ‚ iniuria atque vz' (od. per iniuriam atque vim) occupaverat. 4) Cum augures  Claudium Regillensem dictatorem vitio creatum videri uno consensu  dixissent, ille ipse magisterque equitum magistratu nulla mora se ab-  dicaverunt. 5) Non qua, condioione victuri simus agitur, sed utrum si- mus victuri an cum supplicio et ignominia interituri. 6) P. Comelius  Scipio consu], cum Massiliam pervem'sset, castris ad Rhodani ostinm  positis magna cum admiratione accepit Hannibalem iam Pyrenaeis mon-  tibus magno cum exercitu superatis per regiones Galliae meridianas singulari (cum) celeritate et nullo fere negotio iter fecisse. 7) Ut Numa caerimonias pacis maximo (cum) sapientia (= sapientissime) constituerat, ita Ancus bellicas cum cum ac diligentia. sanxit, ut bella non modo gererentur, sed etiam rite et ordine indicerentur. 8) Cycnos cum volu— ptate atque cantu mori veteres opinabantur. 9) Scipio cognomine Africa- nus cum magna spe votisque civium in Hispaniam prefer-wo est. 10) Han- nibal cum dolore et indignatione reliquit Italiam, quam per tot annos   prospere eh maxima (cum) gloria devicerat. 11) Galli munitionibus si— lentio relictis maximo (cum) celeritate subito impetum fecerunt in legi- onarios onst-komm in munitione occupatos; qui summa (cum) virtute (= fortissime) se defender‘unt nullo ordine, nullo imperio; multi etiam nudo capite pugnaverunt, quod tempus galeas induendi eos defecerat. 12) Cur cum gladio pugioneque ad me accedis, ut ten-are me aktivin quod heri per dolum speciemque amicitiae adeptus non es, hodie per vim non consequere.
	</para>
</formalpara>
