<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>104</title>
	<para>
		Nein, es muß cum bono-state vivere heißen; denn wenn ein vermittelst der  Präposttion „mit“ gebildeter Ausdruck die Art und Weis e, auf welche etwas geschieht, bezeichnet, so steht: a) der Abl. mit cum bei Substantiven ohne ad- jektivisches Attribut: Cum studio (= studiose) audire; cum ignominia (= ignominiose, turpiter) servire; cum virtute (»tugendhast«) vivere; fictas fabnlas cum voluptate legi- mus; cum ira nihil recte fieri potest', Metellus saucios cum cura. refecit; multa fecimus cum temeritate stqu impmdentia; — b) der Abl. mit oder ohne cum bei Sub- stantiven mit adjektivischem Attribute: Summa cum dignitate und summa dignitate vivsre; incredibili cum celeritate und incredibili celeritate volare. Miltiades summa aequitate rea constituit. Hoc testimonium ipse magst-. (cum) out-a et diligentia scripsit.  Oro vos, ut attente bonaque cum venia. vorbei mea endigt-im Orator res (cum) omni  gravitate et iuounditate explicet.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Anm.1. Cum fehlt, auch wenn kein adjettivisches Attribut vorhanden ist: a) bei sol- chen Substantiven, welche selbst schon Art und Weise, Sitte und Gewohnheit bedeuten, wie modus, ratio, Titus-, mos, cousuetudo, institutum, z. B. Hoc (qno, nullo, alio etc.) modo, nullo pacto »auf feine Weise«, nulla ratione, pecudum ritu pngn_are, more maiorum, consuetudine popnli Romani etc. ; — b) bei animus, meet-, counlz'um, z. B. Aequo animo ferre; alacri animo proficisci; hac mente oder hoc consilio profectus sum »in der glibficbi"; ebenso bei (ca: unb ccmde'cio, z. B. Pacem fecerunt hac lege, bis condicionibus, (Livius sagt auch sub lege, sub condicione u. ä.); — c) bei dem negativen Attribut nullus »ohne«, z. ß. Rom confeci uullo negatio „mit teiner Schwierigkeit, ohne   . alle Schwierigleit"; nullä mai culpä, nullo meo merito »ohne alle Schuld von meiner Seite"; nullis impedimentis »ohne alles Gepack«; nulla ratione „obue allen Grund«; nulla probabili cause »ohne triftigen Grund«; nullo perioulo, nullo studio u. ä.; — d) bei einzelnen Ausdrückem iure „mit Recht« (eac iure »dem Rechte gemäß"), im'uria ‚mit Unrecht«; lege „auf geseZliche Weise«; ratione ac via (z. ß. philosophari, disputare) = »meihodisch« ; ordine »o nungömäßig« ; voluntate »sreiwillig«; auapiczo, txt-Weh imperia, »Im-tu alicuius facere aliquid; mer-Ja »nach Verdienst, mit Recht«; immerito „mit Un- recht"; m‘ »gewaltsam«; silentio »in der Stille«; magistratns vix-d creatus „auf sei-ler- haste Weise«; bona fide, mala fide; doIo male dicere oder facere; agmine ire „augmeife“; clamorc, commodo, incommodo, damno (3. B. rei public-se commodo aliquid facere); nomine „im Namen, unter dem Titel«; epecz'e, consensu, com-Zum »mit Gefolge, unter Begleitung« u. ä.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Zur Bezeichnung der Art und Weise dient auch por= „auf dem Wege, ver- mittelst-« wie: per vim „auf bem Wege der Gewalt, aus gewaltthäti e Weise«; per in— iuriam »unrechtmäßigerweise«z per insüiias »hinterlistigerweise« (= per ädem, d. t). „mittels des gegebenen und nicht gehaltenen Wortes«); per fraudem; per dolum; per superbiam; per turpitudinem; per Eiter-re »b:ieflich, schriftlich«; per mmulatümem; per scelus et latrom'nium; vitam per dedecus amittere; per errorem »aus Mißverständnis«; per Indi- brz'um; per calumm'am »durch Kabale«; per iocum „im Scherz«; per occasz'onem »ge- iegentlich« (= data od. oblata occaeione); per specz‘em »unter dem Scheine« (aber ad od. in speciem »zum Scheine, zur Täuschung«); per triumphum (od. in triumpho) ali- quem ducere. Doch bezieht sich dieses per weit mehr auf die äußere Art und Weile der Fand-Jung und steht vorzugsweise bei solchen Substantiven, die eine sittliche Schlechtigkeit  ezec nen.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Die Ablative modo und ntiono finden sich nur in den allgemeinsten Ausdrücken der Art und Reife: hoc mode, simüe' oder pari modo, tat-; 0mm", aliquo, nullo, quodam  _ mode, eadem ob. simüi ratione u. ä.‚ nicht aber zur Bezeichnung einer Handlungs- weise, also nicht fortz'ssimo modo pugnare, sondern fortzäsime oder summa cum cir- tute pugnare; nicht hoctüc' modo, sondern [Jammer oder hostüem in modum (z. B. agros populan). Mirum in modum Zaudern mieerandum in modum necatus est. — Statt hocd(eo) modo sagt man auch a oder in imm- (cum) modum, statt quomodo auch quemad— 'mo um.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
