<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>107</title>
	<para>
		Bei den Verben kaufen (einen, redimere, lercari), verkaufen (venderc, Passiv vcnire), feilftehen (licero, fes-leis- esse). kosten (esse, eure, constare), ver- mieten Aveer collocare), mieten (condncere) u. ä. steht der Preis, er mag unbestimmt (magno, permagno, plurimo [nicht maximo oder summa], kam-z minima, m'hilo) ober bestimmt (auro, magnä pecum‘ä, duobus talentzs u. ä.) angegeben fein, im Ablativus pretii; nur die vergleichenden Ausdrücke tout-i (tantidem), quanti, plun's und mimm's stehen im Genitiv.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Hierher gehören auch Ausdrücke wie: magno (= magna. mercede) does-et »er nimmt für feinen Unterricht ein hohes Honorar«; quanti cease »wie viel bezahlst du für deinen Mittagsiisch? parco habito »ich zahle eine geringe Hausmiete«; scribit mercede, lavor quasi-same u. ä. —- Fisix m'hz'lo constare »nichts toften" findet sich bei Cicero nur gratis («unifonst«) constarc. Ahnlich auch bene, male, quam oph‘me emere od. wenden, nasse neuem-se u. ä. — »Der Sieg kostet das Erben, viele Menschen, große Opfer, viel Blut und Wunden« victoria von-tat morte, multornm morte, magno detrimento, multo sanguine et wider-ihne-
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Das Verduin mutato und feine Komposiia permutare und commutare »vertauschen für, eintauschen egen« werden fast stets so konstruiert, daß die Sache, welche man weg- gebt, im Acc. gebt, dagegen der Gegenstand, welchen man als Ersatz empfängt, in den  bl. tritt, z. B. montes ac siivas urbibns commutare; mutato bellum pace; fidem suam pecnnia; studium belli agricultnrä kommt-arm Selten (nani. bei Dichtern) wird aber das Verhältnis umgekehrt, z. B. von Horaz: Cnr valle permntem Sabine. divitjas operosiorer „mannn sollte ich gegen mein sabiniiches Thal mühevolleren Reichtum ein- taufchen ?" -— Die Konstruktion mutare (com-‚ permutare) aliquid cum (ober pro) re, z. ß. cum atriae caritate constantiae glattem commutare, incerta pro oertis mutato ift nicht intqu aber tadellos Cic. Verr. 3, 19; s·est. 37. Sail. Jug. 83, l).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
