<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>108</title>
	<para>
		Der Abl. cansae bezeichnet den Grund, die Ursache, die Veranlassung, durch welche oder warum etwas geschieht; er fteht ohne Präposition auf die Fragen wodurch? wovon? weswegen? woraus? worüber? infolge- wes s en? Man unterscheidet:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) den inneren, in der Seele des Handelnden liegenden Grund oder Beweg-   grunb, z. B. Multi omcis does-unt mollitia snimi. Plebs davor-um remm studio incepta Catilinse probabat. Nimio gaudio paene desipiebam. Nostri msiores Collatinum suspicione cognationis expuiemnt. Desiderio tui miser-e tabesco. Gaudia  _ oder laetitia exsnlio; « »
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) den äußeren, m den Verhältnissen liegenden Grund, z. B. Gubernstoris m ntiiitste, non arte lsudatur. Gravitate valetudinis taro ad te spistuius do. Beneficio novo memoriam roter-is doloris abieci.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Dieser übt. steht namentlich bei den Verben und Adjektiven der „fette, wie dolere, gaudere, laetari, mai-am macrere, angi u. ti., weiche jedoch zum Teil auch mit dem Acc. oder mit einer Präposition verbunden werden (cf. 29, s, Anm. 3). Von Adiettiven gehören hierher ladus, ‚nannte, tra‘stis, anzius, supwa u. ü. — Man unter- scheide delectari aliqua re od. aliqao homine „feine Freude haben, sein Gefallen finden an“ von deiectsri ab aii uo »von jem. in heitere Stimmung versth werden«-
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Statt des bloßen 9131. wird der Beweggrund auch sehr ost ausgedrückt: a) durch die Ptåpdsitidum ob, propler, cause-, de, ab u. a., z. B. Ex castris m oppidum propter timorem so recipiunt. Sophistse ostentationis nat qnaestas causa philosophis- bantur. Hoc oerte scio, me ab singulsri amore so benevolentis, quaecnnque scribo, tibi scribere. Romulus et Bemus ab Amulio ob labefactandi regt-i timorem die-natur expositi esse. Über prae beim hindernden Grunde cf. 137; — b) bei Gemüts- stimmung en durch ein entsprechendes Part. part plu. c. abl.‚ z. B. Amore impulsua, aviditate mer«-, enpielitate inductue, miser-worein wmmolus, odio immun, invidis. adducius, spe weitaus-, supsrbia elatus, mstu Festen-Mach cupiditate incüatus, dsspe- ratione actus, irs infiammalus, taedio victm, tax-are perm'tus, stnltitia occaecatua, metu coaclus, vsrecundis damit-« u. s. w.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Ablativi can-ne sind auch die desettiven im „auf Beseht«, ins-arm »ohne Befehl«, cmessu, pmm'ssu, month-, accitu, arcessit-u, impulm, arbz'mztu, hortam, euan rogatu, nn‘m, oratu u. a., welche stets in Verbindung mit einem Gen. od. Possessiv- pronom en stehen« 5. 58. Haec omnia iussu imperatoris (ob. meo iussu) facto sunt. — Ferner eo »deswegen« (= ideo, cf. 530, Anm. 2), z. B. Eomiyes snornm mortem eo lugenti qggd eos orbatos vitae commodis arbitrantur. — Über cauaä, gratiä und ergo c . 1' . ,
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Hierher gehört auch labonre ‚an etwas leiden«, bei welchem das Übel und die Krankheit im am. steht, aber der leidende Körperteil, sowie überhaupt der Ursprung des Leidens mit ea- (ielten a) bezeichnet wird ; also: laborare morbo, feher fame, malt-Te vitiis, aber en- capite, cm pedibus, ca: also, ca: aero aliano, an invidia; (bei lgeistigen Krankheiten, Assetten gebraucht man cm, z. B. ca: invidis. ca: desiderio). La orsre de (ob. pro) aliqno »wegen jemandes bekümmert, in Sorge sein« (- alicuius causa). Laborare in ro entweder »sich mit etwas beschäftigen, mit etwas beschäftigt sein« oder „mit etwas in Bedrängnis, in der Klemme fein“. — Fidere unb confldero »vertrauen« haben die Person sast üblich“) im Dat., die Sache im Dat. oder (seltener) im Abl. bei sich. Diffldore unb ' aus werden nur mit dem Dat. verbunden; aber flsus, conlisns nnd keine stehen mit dem Abl. (hi3chst selten mit Dat.); nur sagt man mihi, tibi, sie-· fim und confisus.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				Der Abl. steht auch bei: a) niti »sich stützen aus« (z. B. bnoulo), welches aber im übertragenen Sinne auch mit in c. ab]. steht, z. B. Salus rei pnblicae nititur in concordia civium. Nüi ad, unilassisch in aiiqtud »nach etwas Gehem) hinstrcben, trachten” (z. B. ad gloria-m in vetitum). Juni-i re od. (selten) in rcm; — b) den-ists rc oder ea- re »aus etwas beruhen, in etwas bestehen«, wenn es sich um die Grundlage einer Sache handelt, z. B. Domus amoenitas non aedificio, sed silvä constsbat. Ar- gumentatio quattuor partüms constat. Temperantia ea- praetermittendis voluptatibus constat;__bäufiger ist dafür conslare pausieren-) in rc, z. B. Victoris in militum vix-tote comtat. Uber comtare ca: »aus etwas bestehen« cf. 76, Anm. 4. Stare re »sußen aus, ge- gründet sein aus« (z. B. indicio suo, viribus aus«-, auctore aliquo) und »sesthalten an, einer Sache treu bleiben« (z. B. foedore, inre inrando, promissis, pacto; seltener in re, z. B. in fids, in proposito, in eo quod indioatum est); — c) continori re „beruhen auf, be- stehen in, bedingt sein durch« (eig. »Bestand und Halt haben durch etwas«). Contentus re (parva, paucis, mission-) »zusrieden mit” (cf. 91, Anm. 5); — d) scqnioscero re »durch etwas Ruhe finden, beruhigt, befriedigt werden« (z. B. Clodii morte, parva spe); in re „in etwas Befriedigung, Trost und Ruhe sinden« (z. B. in litteris, in adulescentinm ca- ritatc); — e) dignari, dignus und indignus re. Dignari, ein verhältnismäßig seltenes Verbum, heißt bei Cicero nur »wiirdig geachtet werben“; bei Dichtern und Späteren heißt dignari süquem re meistens attivisch »1emanden wiirdig achten", wofür tlasiisch sliqnom dignum re ruchbar-e (haben, ducere) gesagt wird· Dignns unb indignus mit Gen. un- tlassischz — f) gloria-i re »sich einer Sache rühmen, stolz sein aus« (z. B. victoria aus«   de re »sich wegen einer Sache rühmen, viel Rübmens machen von etwasjj (z. B. de suie bene- ficiis); in re »seinen Ruhm in etwas fegen, suchen« (z. B. in virtute). Uber se iactare in re cf. 33, c.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 6.</title>
			<para>
				Anm. 6. Der Abl. cause-e steht zuweilen auch bei den Verben der Wahrnehmung und Er- - kenntnis (man, huldigen, agnosccre, cognoscere, sein, apparere n. ä.)‚ z. B. Aves permis eoFuoscaatuy amicitiae caritate et amorc cernuntnr. Gewöhnlich steht aber bei diesen Ver en ca: (felten ab, de), bei cerni in, z. B. Deum agnoscimus ca: operibus eins. Mores hominum ca: oculis pernoecere, aetatem eqnorum ea- dentibus cognoscere, magna ca: parvis intellegere. Hae virtutes cernnntur in agendo. Cf. auch 98, b.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
