<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>100</title>
	<para>
		Der Abl. comparatioms steht bei Komparatwen statt quam c. Nov-» und zwar mit besonderer Vorliebe in negativen und sragenden Sätzen, z. B. Certn pax melior est spornt-e victoria. Tnllus Hostilius ferocior Bomulo mit. Nihil est sit-trit- amabilins. Quid est in nomine ratioae divinius? Quid hat" vie-tote moderatius esse potest?
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Der Acc. des Objekts kann nur dann mit Auslasinng von quam in den Abl. gesetzt werben, wenn er durch Umwandlung des Satzes zum Subjekt gemacht werden kann, z. B. Quem anctorem locupletiorem Platone landare possnmus? (= qui locnpletior sit qnnm Plato). Non talit haec civitas clariores P. Africano et C. Lselio. Besonders ist dies der Fall bei den Verben nennen, sehen, wofür halten (man tann dann mit leichter Umwandlung den Acc. c. inf. mit esse legen), z. B. Miserius stultitia quid possnmns dicere? Hand facile qnis dixerit hol’ exemplo praestantius. Nihil te anu‘ sol indignius vidit. Nihil sit-I antiquius existimo. Tuam ritt-im mea salnte potiorem duco. Qui nihil habet in vita iucundius vita, is cum virtnte vitsm non potest coIere. — Zuweilen steht der Abl. auch statt qumn mit bem Ace.. der räumlichen oder zeitlichen Ausdehnung, z. B. Palus non latjor pedilms quinquaginta. Non dia tias anno in provincia. fuit. — Niemals darf aber durch den Gebrauch des Ab]. compnr. Zweideutigteit entstehen, weshalb es heißen muß: Hibernia dimidio minor quer-« Britannia existimatur, nicht bloß Britannii; ferner Romani graviores hostss non lmbnernnt quan- Gerraauos, nicht bloß Germanis.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Anm. 2. Sehr häufig werden mit einem Komparativ die Ablative opinione, spe, out-void tiouo, (aequo, neuem-im bei Livius und anderen auch iwlo, reiste-, de'cto, erinnert-»s-n. ä.) verbunden, welche durch einen Vergleichungssatz mit quam es!‚ arm-« eral u. i. w. aufzulösen sind, z. B. Opinitme eitler-ins veniet „er wird schneller lmnmen, als man glaubt“. Prneda omnium spe maior fuit (= „unverhofft groß“). Opinitme Osmia-« mniorem nnimo cepi dolorem. Consul minus opinione sua el‘ficiebat. Latius opinimze malqu dissemifiatum est. Milites last-ins neeessario processerunt. Hiems irr-litt- grarior (»un- gewöhnlich streng« - gravior quam solet). Dich) prope (-ilius equum in rinnt Clau- dius deiecit. Nobis plus iusto nostra placet causa. In der Regel stehen diese Alilatioe vor dem Komparativ.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Der Abl. rompar. muß notwendigerweise dann gebrattcht werden, a) wenn jemand oder etwas nach einer Eigenschaft mit dem verglichen wird, woran die Eigenschaft im höchsten Grade vorkommt, z. . nive ('andüiior »weißer als Günter“, pisee messen-, pisec meineme welle (hddor, lau-e Marias-, carbmw nign’or, »Im splendidior „Hafer als Knsstall«, onus Aetnä grare'us, plus-»ö- Icrior anerbeh cf. 550, 4); — b) wenn ein Gegenstand in Bezug ans eine Eigenschaft mit sich selbst verglichen wird, z. B. ln Manilisno ofl‘endi Diphilum Diphilo tardiorem »aus dem manilifchen Gute fand ich den Diphilns noch fchliisriger als sonst«; — c) bei zweimaligem alias „ber eine immer besser, schlechter u. ä. als der anbere“, z. B. Litterss tuas sescentas uno lempore nccepi aliam als-« iumndiurem „einen immer erfreulicher als den andern«. Habes Sardos venales alium also nequiorem; -— d) beim Relativ, welches niemals mit qnam steht, z. V. Animi virtntes ex rntione gi- » gnuntar, qua nihil est in homina divinius (cigentlich „im Vergleich mit welcher nichts im Menschen göttlicher ist« = »das Göttlichste, was es im Menschen giebt«). Mater omnium bonarum artium Bapientia est, qm: nihil n diis praestabilins hominum vitae dstnm est. Phidiae simulacris, qm’lrus nihil in illo sont-ro perfectius videmus, co- gitare tarnen possumus pulchriora. Agamemno immolavit Iphigeniam, qua nihil erat eo quidem anno Datum pulcllrius. Ne offemmns nos pericnlis sine cansa, Wo esse nihil potest stultius. Non ego cum Dionysii ritt-, qua tastrius excogitare nihil possnm, Platonis vitam comparabo; — e) beim Zusannnentressen verschiedener Vergleichunge- stnsen desselben Adjektivs, z. B.«Quia« optimo melius cogitari potest? — f) meistens bei inforior, posterior und superlor „lemanbem nachstehend,iiberlegen«, z. B. Sapiens omuia inferiora virtutc ducit.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Sätze wie: »Ich vertraue dem Mannes einem klügeren Manne als Gaius« müssen, weil das regierende Verbum zum zweiten Gliede nicht wiederholt werden tann, so über- fegt werben, daß das zweite Glied eine präeise Fassung erhält, und zwar gewöhnlich durch qunm — sum- wie: Fidem habeo Marco, homini prudentiori quam Gaius est. Cf. Haec verba sunt Varronis, hominis docüoris quam fu« Claudias. Vicinus tuus me- liorem equnm habet quam {uns esf. Magie idonenm quan- ego sum ad eam onus-tm reperies neminem.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				Wenn der Abl. hoc (ob. quo) bei einem Komparativ als Anlündigung eines folgenden Satzes gebraucht ist, so wird vor diesem Satze dennoch immer quam gesetzt, z. B. Qnid hoc miserius quam cum, qui tot unnos designatus cousul fuerit, fieri consulem non posse? Gue- quid absurdius qmm! homines reponere in deos?
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
