<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>106</title>
	<para>
		Der Abl. instrumentalis ohne Präposction steht bei Sachen aus die Fragen „wovon? womit? wodurch?«, um das Mittel oder Werkzeug zu be- zeichnen, z.B. Cornilms tauri, apri dentibus, morsu leones se tutautur. Ocnlis cer- nimus. Veneno exstingui; lactc vivere; aliena misericordia vivere. Lictores nudatbs virgo's caednnt securiqne feriunt. Pyrrhus lapide ictus interiit. Deorum providentia mundus administratur. Sol omnia clarissima luce collustrat. Corpora. iuvenum firmen- tur labore.
	</para>
	<para>
		Dagegen steht die thätige Person, der persönliche Urheber, von dem eine Handlung ausgeht, mit der Präposition ab, vorzugsweise beim Passiv , z. B. Boma a Romulo condita est. A deo omnia {acta et ßonstitnta sunt. Lysander occisus est a Thebanis ad Haliartum.
	</para>
	<para>
		Die Mittelsperson steht mit per auf die Fragen »durch wen? ver- mitiel ff w es fen? ", z. B. Senones Caesarem adennt per Aeduos »durch Vermittelung der Aduer«. Xerxes certior tat-tue est a Themistocle per eervum. Caesar per explora- tores cognovit. Hae insidiae Avito ab Oppianico per Fabrioios facto-e saut. Non tam ntilitas parte per amjcum quam amici amor ipse delectat. Quid ais? vulgo occide- bantur? per quos et a qnibua? Deus Israelitis per Mosem leges dedit (dagegen Israe- litae a Hase ex Aegypto deducti sunt.) Cf. auch 154, l2.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Auch Personen werden bisweilen als bloße Sachen, als bloße Werkzeuge auf- gefaßt und durch den Abl. ohne ab bezeichnet, und zwar nicht nur Soldaten (cf. 103, 2), sondern auch Diener, Wächter u. dergl-, z· 58. Consul hartem tormentis sag-It- tariz'sque et fundüm‘ibus eminus terruit. seen-Je agrestibua et barbatus agros de- populatns est. Tabnlis vobis lestz'busque planum faciam. Neque into inrando neque obsz'dibus teuern-. Stipatus satellitibzw, saeptus armah'a, domum mtodibus saepire, comitatns mim'stn’s, malt-je testibus convictus, montem heminilnw complere etc. — Tiere werden se nach dem Zusammenhange bald als Personen, bald als bloße Sachen be- handelt, z. B. Actaeon a suis canibus dilaceratus eat. Romnlus et Remns a lupa nutriti sunt. Aber Currus cquis vehitur. Bubus stark-. Venatores lepores must-us venantnr. Uingetehrt können Sachnamen (bes. fortuna und natura) niit ab stehen, wenn sie personistriert werben; das deutsche »von Natur« heißt natura. aber »von der Na- tur« a natura, z. B. Brevis a natura vita nobis ils-tu est. Huic occasioni a for-tune- oblatae deesse noli. Neu est consentaneum, qui invictum se a labore praestiterit, eum vinci a voluptate. Animus oecnpatur ab iracnndia. Cupiditstes a ratione re- tinentur. Tanta est cormptela malae consuetudim’s, ut ab ea tamqnam ignicnli ex- atinguantnr a natura dati. So oft deseri a mente, a re familiari. destitutus a spe u. a.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Anm. 2. Wie die thätige Person beim Passiv mit ab ausgedrückt wird, so auch bei einigen ai- tiven Verben mit passioischein Sinne, z. B. Interire oder perire ab aliquo = pes- snmdari oder interiiei ab aliquo (cf. sinnst-»sam- {m6 rwoc); neuere ab aliquo »von im. verkauft werben“; poenam haben: ab aliquo (Liv. 8, 20, 11). Salvebis (= salutn- tns eris) a mer« uxgre »ich soll dich von meiner Frau grüßen". Si quid ei a Caesare gravius accidisset. Uber bene (male) aus«-e ab aliquo cf. 475.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Anm. 3. Auch bei Adjektiven, die ihrer Bedeutung nach einem Partie. Perf. Pass. ent- sprechen, steht der Abl. immun, z- B. saum’us = Ideen-, acger= confectus, fessus = selig-eins Cf. Miltiades aeger erat vulneribus, quae in oppugnando oppido acceperat. Minturpenses Marinm, fegen-» inedia Institutsun reakeaverant. Cf. 108, Anm. 1.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Anm. 4. Über den ausgedehnten Gebrauch, welchen der Lateiner von dem Ab]. instrum. anstatt deutscher Ortsangabcn oder eigentümlicher Pritpositionalausdrücke macht, cf. 114.
			</para>
			<para>
				Hier mag nur noch auf folgendes hingewiesen werden:
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							a) Afflccrc aliqucm re dient zur Bildung außerordentlich vieler Phrasen, die im Deutschen oft nur durch einsache Verba übersetzt werden, z. B. Afficere poena „beftrafen, Strafe ver- bang: über"; iniuriä „beleibigen, eine Beleidigung zufügen«; supplicio »hinrichten lassen, die desftrafe verhangen über“; honore «Ehre erweisen, widerfahren lassen«; dolore »be- trüben, in Schmerz versezen Schmerz verursachen«; magnis muneribnn „reichlich befehenien, « reiche Gescäbente zukommen iaffen“; praemio „beiobnen“; ignominiä „befrbimpfen“ ; admi- ratione „ erraschen«; gravi morbo nffici »fchwer erkranken« u. f. w.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							b) Annoncen (untlassisch cmlsuescere, a'nsuescerc) »sich gen-ohnan Israel-card »gewöhnen«. ussuetas „gemöbnt“ (= asmfaclus; unilassisch consuetns) haben auf bie Frage woran? gewöhnlich en am, seltener den Dat. oder ad c. acc. bei sich, z. B. pure sermone, nuliä disciplinä, labore assidno, (operi atqne alüs iustis militaribus, ad supplicia Bett-um Liv. 3, 52, 11; 24, 48, l2. Caen. b. g. 6, 28, 4). Cf. auch 84, Unm. 2 a. G.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							c) ei den Verben des Opferns (sacrificare, facere, wen-m facere, dir-Kam rem facere. immalare, litare) steht die Person, der man opfert, im Dat., die Sache gewöhnlich (bei facere stets) im Ab l. ‚ z. B. Dein victimis (feltener victimas) stimmter hostiz's maioribus Iovi sacrificare, ture no vino (sacra) facere; decemviri kam divinan Apollini fece- rnnt einka duabus all-fe- über mai-tara cf. 54. — Bei den Verben „regnen, schwit- zen, fl eßen, strömen« steht regelmäßig der Abl» z. B. Pluit sanguine (lapidibus, carnc, lacte). Signnm sanguine sinds-versah Hercnlis simulacmm mn to sudore mana- vit. Der Acc. ist hier sehr selten (z. B. Liv. 10, 31, 8; 28, 27, 16).
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							d) Canere tuba, irdisch ibus, arti-are »auf der Trompete, Flöte blasen, aus einem Saiten- inftriimeiite, aus der ither spielen«. — Liedes-e püi, aleä, tah's „Sau, Würsel spielen«. — Bei facere, fingen, formare, fabricari wird der Stoff, aus welchem etwas gemacht wird, regelmäßig durch ev ausgedrückt — Miscere (commiscere) »inischen mit“ wird mit dem Abl. oder (besonders im bildlichen Sinne) mit cum, zuweilen auch mit dem Dat. tonftruiert; permis-we fteht mit Abl. oder cum; admz'scere »beimifchen, einmifchen« c. dat. (= im- miscere, 52), aber „vermifcben, vermengen mit“ c. abl. — Gen-Masse »etwas ausgleichen, ersetzen, ersaufen durch oder gegen etwas« aliquid re oder cum re. -— Occupatum esse re „von einer Sache ergriffen, erfaßt fein“ (z. B. aegritudine, curis), aber in re »beschäs- tigt fein mit etwas« (z. B. in mnnitione caatrorum, in par-auch bello). Cf. 114, Anm.
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
