<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>109</title>
	<para>
		Die Deponentien uti, frui, fungi, potiri, vesci (und ihre Komposita abuti, perfrui, perfungz', defemgi) haben das Objekt im Abl. bei sich. (In der älteren Sprache regierten dieselben als Transitiva den Aca; eine Nachwirkung davon zeigt 303.)
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Potiri regiert bei den Klassikern nirgends den am. (cf. jedoch Cornit’. 4, 61 u. 57;  b. Mr. 36, 4), wohl aber zuweilen den Gen. (z. B. imperii, regni, totius, Galliae), stets in der Phrafe remm potin' »sich der Oberherrschast, aller Macht bentitchtigen«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Uti kann noch einen zweiten prädikativen Abl. bei sich haben: Vobis utor ami— cis »ich habe euch zu Freunden«. — Almti bedeutet weder bloß »gebrauchen« noch „mm: brauchen«, sondern «verbrauchen, aufbrauchen, ausnutzen«, gleichviel ob aus erlaubte oder unerlaubte Weise, z. B. abati divitiis, Daher ist auch in er bekannten Stelle Cic. cat- l, 1: Quousque tandem abniöre, Catilina, patientia nostra mehr ein Aufbrauchen von Ciceros Geduld gemeint, wiewohl hier und an anderen Stellen die Begriffe von Ausbrauchen und Mißbrauchen sehr nahe aneinander grenzen (cf. auch legibus ac maiestate ad quae- stum et libidinem abuti). Das wirkliche »mifzbrauchen« heißt male (prave, perverse, inlcmperanten inwiewa uti (abuh‘) rc. — Vesci re »sich von etwas nähren-« wird vor- zugsweise von Menschen, pasci Gleichfalls c. abl.) vorzugsweise von Tieren gesagt, z.B. Fuit olim tempus, cum homines glande vescerentur. Claudias, cum pulli non pascerentur, mergi eos in aquam iussit. — Frui »Gewiß von etwas haben, Behagen und Befriedigung in etwas sinden« schließt den Begriff der Freude über den Genuß in sich (Gegens. carere), z. V. voluptate, bonis suis, amicitiae recordatione; es kann nicht da gebraucht werden, wo das deutsche „genießen“ einfach den Sinn »haben, bekommen« hat. Daher heißt »Ehre, Auszeichnung, gute Gesundheit, Unterricht genießen« in honore esse, in lande esse, bona valetudine uti, emdiri. Ct'. Sen. de vita beata 10: Tu volu- ptate frucrz‘s, ego arm-. Cf. auch 55, Anm. l. — Fungi kann als Objekt nur den Abl. — (unklasfifch den Acc» z. B. Nep. Dat. 1, 2) —- eines solchen Subst. bei sich haben, welches ein Amt, ein Geschäft oder eine Pflicht bezeichnet. Perfungi „völlig verrichten" (z.B. munere, rebus amplissimis) oder »iiberstehen« (laboribue, pericnlis, molestia). Defzmgi »beenden, überstehen« verbindet sich fast nur mit solchen Ablativen, die etwas Un- erfreuliches und Drückendes be eichnen (periculo, belle, laboribus u. a.): defungi vita »ein mühevolles Leben beenden«. Zu vermeiden ist das absolute, in der nachklassischen Latinität häufige defnnctus »verstorben« für mortuus.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
