<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>116</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Die Namen der Städte, Ddrser und kleineren Inseln, (die meistens nur eine, mit der Insel gleichnamige Stadt haben), stehen auf die Frage wohin? im um; — auf die Frage woher? im Abb; — auf die Frage wo ? im am, aber die Singularz‘a der 1. und 2. Deklination im Gen.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Die Formen Bomac „au Rom«, Corinthi „an Korinth« 2c. auf die Frage „um? " sind keine eigentlichen Genitive, sondern adverbiale, vermittelst des lokalen i gebildete Situatio- formen (der sogen. »Lokativ«). »Zu Rom« hiest ursprünglich Roma-i, „au Korinth« Co- rintho-i, woraus erst später Bomae, Corinthi entstand. Das lokale i bat sich erhalten in dann", Immi, ruri, orbi, belli, e'bi, ubi u. ä ; auch animi „im Geiste, im bergen" (cf. 84, Anm. 4) ist ein Lokativ. Daher erklärt es sich auch, daß bei Städtenamen der 3. Dekl. auf die Frage „mo?“ zuweilen nicht die Endnng e, sondern jenes lokale z" erscheint, z. B. Car- thaginz', Tibnri, Troezeni, Anxrm', Lacedaemoni. So auch die alte Formel arbori in- fclz'ci aliquem auspendere „am Galgen aufhängen“ (Liv. 1, 26, 6).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Anm. 2. Die griechischen Städtenamen der l. Dekl. auf e bilden den Lolaliv ans ae, z. B. Sinöpae. — Die auf amm enges etzten Städtenamem wie Alba Lange-, Carthago Nova, Tom-um Sidicinnm, werden wie die einfachen Namen konstruiert, z. B. Carthaginem Novanz proficisci, Teanz' Apuli habitare.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Wenn zu dem Namen einer Stadt oder Insel auf die Fragen wo? woher? w ohin? eine Appositiou (urbs, oppidum, mum’czflu—m, colom'a, ins-nic- etc.) tritt, so steht bei derselben regelmäßig die entsprechende Prapositiom Hat die Apposition kein Attribut bei steh, so steht sie mit der Präposttion voran und der Eigenname stimmt mit ihr im Kasus überein; hat sie aber ein At- tribut bei sich, so wird sie mit der Präposition nachgestellt, und der Eigen- name steht in dem regelmäßigen Kasus-; alfo: in oppidum Cirtam, ex oppido Cirta, in oppido Cirta; aber Cirtam, in oppidum Numidiae; Cirta, ex oder ab op- pido Numidiae; Cirtae, in oppido Numidiae. (Nur selten fehlt bei der nachgestellten Appos sition die Prilpvsition, z. B. Anticchiae, celebri urbe; dedncetur Capuam, nrbem am- plissimam).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Wenn zu einem Städtenamen ein attributives Pronomen oder Adjektiv tritt, so bleibt auf die Fragen wohin? und woher? am besten der Acc. und der Abl. ohne Pritpositiom auf die Frage wo? aber stehen in solchen Verbindungen alle Städtenamen im Abl. mit oder ohne in (bei totus stets ohne in), z. B. in ipsa. Alexandria, ipsia Athenis, tota Carthagine, tota Co- rintho, Äther-so tm's; ipsa Sama profectus sum. — Ein angeknüpftes Relativa muß die Prüposition bei sich haben, z. B. Athenae, in quibus, in quas, a (ex) Midas-, wofür jedoch lieber ubi, quo, umso oder in qua urba, in gis-am urbem, a (ex) qua urbe gesagt wird-,
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Wie die Städtenamen werden auch konstruiert: a) domns (in dem Sinne »Wohnung, Heimat-t) und ms (das Land im Gegensatze zur Stadt): domum »nach Hause, in die Hei- mal"; domz’ (domui) „au Haufe«; domo »von Hause«. Bus „aufs Land«; mrc „vom Lande«; »m? (rare?) „auf dem Lande«. Sind Attribute mit domus verbunden, so stehen die Präpositionen in und cm (3. B. in veterem domum kernig-are e nova, in amplam domum, in castissima Crassi domo, in illa domo, nna. in domo, ca: pudica domo); sind aber die Posfessivpronvmina (mea, las-, sm, nostm, vcstra) oder das Adjektiv aliena oder der Name des Besitzerd dazngesetzh so pflegt die Präposition zu fehlen, z. B. domc' meac, tuae, alimae, Mk Caesam; domum mm, nostra-n domum Pompom'; domo nostra, domo Madii. Seltener stehen in diesem Falle die Priipositionen in und ex, — b) lian und milltiu „im Kriege«, aber fast nur in Verbindung mit domi: domi bel- lique, domi milüiaeque „im Krieg und Frieden, zu Hause und im Felde-; nec domi net  belli, et domi et belle) sive domi eine müdiae, aut dann" met müz’tiae u. ä. ; — c) huni „auf dem Boden« oder »ja Boden« (toofiir die Dichter auch terrae sagen. Seiten ist humo »vom flohen“); — d) de zeitlichen Ausdrücke hm' „am (bellen) Tage« und vespen' „am Abend« (neben luoe u. vespere).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Anm. 4. Wenn domus nicht »Wohnnng, Behausung, Heimat« bedeutet, sondern nur das Ge- bäude oder Loial bezeichnet, so wird es fast stets mit Präpositionen verbunden, z. B. Mi- lites hieme saltem in domos ac tecta reduci Wertst- Aqua in domos civium in- ducta est. — (Nicht selten ist bei domus die Präposition durch das Streben nach Kontin- nitiit veranlaßt, z. B. Ex vita discedo tanquam e domo; sicut in aram confugit in hnius domnm.) -- Sind mehrere Personen da, die nicht dieselbe Heimat haben, so heißt »auch Hause« in der Regel domos, »von Hause« domibus.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
