<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>110</title>
	<para>
		1) Scythae non malt-um frumento‚ sed maximo-m partem pecore, lacte, melle vivebant atque equorum etiam carne et lacte vescebantur; lanae vestisque usum ignorabant; sed ut a frigoris vi corpora tutarentur, pel— libus ferim’s utebantur; nam venatione maximo deloctabantur et non modo minorz'bus, sed etiam maiorz'bus feris potiri studebant. 2) Amore dei indignos se praebent, qui b0na, qua praediti sunt, indole ant- per- verse auf; omnino non utuntur. 3) Numquam Thebani maiore auctori- tate sunt usi, quam cum Epaminondas, qui quidem summa admiratione dignus est-, rei publicae praeerat. 4) Hoc constat, multos homines, si meliore educatione usi essent, multo meliores esse futuros. 5) Natura humane. fort, at eis faveamus, qui eadem pericula subeant, quibus nos perfuncti sumus. 6) Pueri Lacedaemoniorum ad aram Dianas gravissi—  . mas plagas taciti excipiebant, uni pudore, alii timore‚ plurimi gloria ducti. 7) Cicero non malitia and invidia (ductus od. inductus),non varii- tate aut gloriae cupiditate (motus), sed patriae amore (impulsus od. in- flammatus) oppressit Catilina-m eiusque sooios, qui ex aere alieno laboran- des vel honorum aviditate (incensi) vel alia qualibet causa (adducti) rei   publicae evertendae cupiditate ardebant (ob. flagrabant, tenebantur). 8) Nie-ins et sooiorum defectione perculsns et our-Te laborz'busque aeger, idem natura'dubius atque incertus Athenienses litteris (ob. per litteras) oravit, ut ex Sicilia. revocaretur, cum ex renibus gravis-or laboraret nec munere imperatorio sei-is fungi posset. 9) Avari, cum numquam, ne maximis qujdem divitiz's contenti sint, ab Horatio (cum) eis Complian- tut, qui hydrope laborant. 10) Studium tibi a natura insitum esse in- digentibus bene faciendi et nulla in re magis to acquiescere dicis quam in beneficentia atque voluptate de divitiis largiendi; at mihi non vere beneficus videtur esse, qui de beneficiis glorietur et non una in con- soientia humanitatis atque honestatis acquiesoat, sed gloria atque vani— tate (impulsus od. adductus) largiatur. 11) Prudentia cum ah'is (ex) rebus cognoscitur (ob. cernitnr in) tum temperantia; nam prudentis est nec nimis nec pur-um sibi confidere nec sum-um virium ignorantia (ductnm) ad maiora niti. l2) Cato eam urbam, in qua piscis pluris emeretnr (ob. esset, constaret) quam bos, state (od. salvam esse) non posse verissime dixit. Fames parvo constat, fastidium magno. Victoria. ad Asculum parta Pyrrho multo sanguine et vulneribus stetit. 13) Deiotams, qui propter multa in populnm Romanum merita. nomine regio a Zeus-tu ornatus et aliis honoribus praemiisque affectus erat, a Castore nepote rens factus, quod Iulium Caesarem per insidias necare voluisset, per legatos, quos sui purgandi causa cum mandatis Romam miserat, Ciceronem adiit ro- gans, ut maximo sollioitudine se afl'ectum defenderet. 14) Gravi sane errore implicati sum-» qui in divitiis, corporis viribus, forma gloriantur; enixe potius operam debemus dare, ut animi virtute gloriam consequamur.
	</para>
</formalpara>
