<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>111</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Dictator tabemas tota urbe claudi iussit. Tota Graecia nemo soc-rate sapientior fuit. Auf die Frage »wo?« steht bei toius gewöhnlich der bloße Abl. ohne in.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Anm. 1. Jiedoch findet sich in diesem Falle auch in guter Profa häufig in, namentlich wenn ein Einzelnes innerhald des lganzen Raumes bezeichnet wird, ö. Allum- venditor {rumcnti tota m provmcla (man. n toto Impeno onus-. Nego m SlCllla tota nllnm argen- tenm van fuisse, quin Verres conquisierit. Zuweilen steht in auch aus Rücksicht der Koncinnität, z. B. Tota in Asia tot in civitatibus (Cic. Pomp. 7).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Anm. 2. Auch bei omm’s, cum'lus, Univers-is und medius fehlt in beim Abl. auf die Frage „mo?“ hin und mietet.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Pausanias eodem loco sepultus est-, quo vitam posuerat. Equites, ut ab imperatore iussi graut-, omnz’bus locz's vagabantur. Bei loco und locis fällt die Präposition in gewöhnlich ans, wenn noch ein Adjektiv oder Pro- nomen damit netbunben ist, z· B. Hoc loco, idoneo 10m, aliquot locis, multis locis; castra Gallorum opportuno loco erant posita. (Nicht selten steht jedoch auch in, ulfox in hoc loco, multis in Iocis, in locis campestribns, certo in loco conaidere.) —- Auch dann, wenn locus die übertragene Bedeutung »Zustand, Lage«   bat, fällt in gewöhnlich weg, z. B. Bes nagt-ne meliore (deteriore, peiore, eodem, hoc u. ä.) loco sunt; jedoch findet sich auch hier zuweilen in (z. B. Qno in loco res nostrae sint, intellegitis). — Loco (ob. in loco) heißt nicht selten »an rechter Stelle, bei passender Gelegenheit« = suo loco, cf. 230, 3 (z. B. Versus Ioco ponere; ofl'endnnt saepe opistulae non loco redditao) ober oft c. gen. „an: ftatt, ganz wie" (z. ß. Aliquem (in) parantis loco colere; cf. 19, Anm. 2).
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Anm. 3. Wie locns wird auch pars und slatus öfters ohne in gebraucht, z. B. Boston, qua parte victi erant, mox proelium restitnunt. Reliquie oppidi artilma seen-into est pugnatnm. Nihil semper suo statu manet. Ganz gewöhnlich End dezträ (sc. parte) »zur Meinen", sinistrl und lnevä »zur Linken«. — Auch sonst stehen zuweilen Orts- bezeichnungen mit adiektivischem Attribute auf die Irr-ge »wo ?” im einfachen an, too nach gewöhnlicher und besserer Redeweise in hätte hinzuge gt sein müssen, z. B. Ae no campo, dextro cornu; Suebi equos eodem removed-e vestigio assuefaciunt. — sei Dichtern und Späteren stehen Ortsbestimmungen anch ohne adjettivisches Attribut im bloßen an, z. B. Silvia agrz'sqne viisque corpora foeda iacent. Nebula campo densior quam montibus sodann Stant vertice cristae. Terra caeloqne aquarnm penuria est.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Anm. 4. Dichter setzen aus die Frage »wohin?« öfters den einfachen Acr» z. B. Speluncam deveniunt. Verba. refers unten non pervenientia. hast-am Ibimus Afros. Desgleichen findet sich bei Dichtern und seit Livius vereinzelt auch in der Profa der einfache Abl. auf die Frage »woher?« bei Appellativen und Ländernamen, z. ß. Dein-endete caelo; labi eqno; vina promere dolio; animas evocare Orco; anxilin Brit-muss necike; redire lllyrico. Cf 94. Anm. ö.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Persae a Graecis ad Eurymedontem terra marique devicti sank-. Merke terra marique »zu Wasser und zu Lande«. So auch et terra et mari, ten-a et mari; auch beide Wörter für sich allein, z. B. terra („an Lande«) iter facere, terra rem gerere; marz' („3111: See«) vehi (cf. 114). Aber in ten-a »auf dem Lande«, in mari „im Meere«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) Cicero prima libro Tusculanarum disputationum egit de matt-e conte— mnenda. Schriften oder Bücherftellen werden bei den Verben des Be- richtens, Schilderns und Abhandelns ohne in angegeben, wenn von einer Sache die Rede ist, welche den Inhalt der ganzen Schrift oder Bücher- stelle bildet; dagegen mit in, wenn das in Rede Stehende nur in einem Teile der Schrift oder Bücherftelle vorkommi. Cf. Hemden-s see-wis- libro de veteribua Aegyptiis narrat; aber Herodotns in secnndo libro nat-rat de matt-ais apnd Aegyptios conditis. De amicitia. also libro dictum est-, qni inscribitur Laelius. Hoc eng-sie (»Kapitel«) dispntatur de iustitia. Pistoan in Tit-»He maltis locis its loqnitnr Socrates. Philosophiae vitnperatoribus satis reaponsum est eo libro, quo a nobis philosophia tiefen-o et oollaudata est.
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Anm. 5. Wenn man bei einem Citat das Kapitel den Vers, Paragraphen u. f· m. mit bestimmten Zahlwörtern angiebt, steht der bloße Abl» z. B. Hoc vocabnlum exstat apud Herodotum libro quinto capite decimo paragrapho quarta. Iliadis Homeri libro tertio voran decimo.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
