<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>113</title>
	<para>
		In vielfachen Ansdriicken und Wendungen drückt die Präpos. ab hie Seite « aus, auf welcher etwas geschieht oder woher etwas kommt; der Lateiner berücksichtigt hier das Woher?, der Deutsche das Wo?
	</para>
	<para>
		1) Aiex a sua parte aciem numquam perruptum iri gloria-tue est. Fortissimi milites utrimque pugnam ciebant: a Sabinis Curtius, a Ro- manis Hostius. 2) Acies a, einish'o cornu inclinare coepit. 3) Ex ponbo Euxino per Bosporum naviganti (cf. 57, Anm. 2) a, sinistra est Bithynia, a dextra Constantinopolis. 4) Excubiee tubas canentes ab hostium castris audiverunt. Nisi fallor, fores modo concrepuemnt a vicino. 5) Sicilia ab omnibus partibus (= undique) mari cingitur. 6) Britannia. a soptentrionibus Scotiam, a meridie frei-um Gallicum attingit. 7) Car- thago et a ten-a et a muri egregie munita. erst-. 8) Veteres Germani cornue urorum ab labris ergetzt-o circumcludebant atque in amplissimis epulis pro poculis utebantur.
	</para>
	<para>
		Besonders häufig sind: a fronle „in her From, vom", a [ergo „im müden”, a latere „auf her Seite, in der Flanke«, ab ulroque Ialerc, a lalen'bus, ab allem parle, a (teure, a sinislra „gut Sintern”, z. B. Alexander a fronte et a. tergo bestem habebat. Cf. auch stare a senatu „auf der Seite des Senats fiebert”, stare ab ad- rersariis, slare a bona-mit causa „für hie Sache der Patrioten stehen« (so bes. gern im Gegensatz zu contra, z. B. a. mendacio contra verum stare); gratiam inire ab aliquo „bei iem. Gunst erlangen, sich beliebt machen« (cf. jedoch Liv. 2, 27, 3; 33, 46, 7). Firmus ab equitatu „flar! an Reiterei«; inops ab amicis (cf. 98, Anm. 5); paratus ab omni re; nihil est ab 0mm? pas-te beatnm. Boot-es ex mnro irrieerunt, quod tanta machinatio ab tanto spatio instmeretur („in so großer Entfernung"). — Auch die Präposition ex ent= spricht oft der deutschen Frage »tvo?«, z. 58. Ex pedibne laborare, ca: equo pugnare, ca: curru dimicare, ca: vincuiie can-am dicere, mulieres a: muro pacem a Romanis petierunt, ca: corporibue occieornm pngnare, una ea- parte „auf einer geile”, alie ca: parte, ex omnibus partibue, ex contrario im Gegenteil, e vestigio „anf der Stelle«, ca: parte »zum Teil, teilweise«, magna ex parte »zum großen teil, großenteils« u. a.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Zu bemerken ist: a) daß der Lateiner seine Briefe meist von dem Orte aus datiert: Brundisio, Capua, Formiis, ca: castris, ab Appii foro, de Venusino, a Pontio ex Tre- bnlano; seltener Brundisii u. s. in. aus die Frage »wo?«; — b) bei (navem) conscendere »sich einschissen« wird der Okt, wo man sich einschisst, im Lateinischen mit der Frage „mober?“ bezeichnet, z. B. Navem conscendere Tarento, Epheso, ab Herculis portu, mde (nicht ibi; cf. jedoch Liv. 44, 23, 9); — c) bei den Verben des Ansangens und Beginnens werden die deutschen Präpositionen „bei, mit“ tiassisch durch ab übersetzt, z. B. Iacjpio a praeceptie, desino in exemplie; omnium magnarnm rerum initia a die exordiri; sermonis initium a iurgio sumere; a tut-illiij ordiamur' rerum agendarum initium a precationibus ducere; Amte incipiem „wo soll ich anfangen ‘?"  « unde igitur ordiri rectius goesumns qnem a communi patente natura? him- capi- amus exordinm; —- d) bei en Verben des Hansens und Hängeno wird das deutsche »a n" gewöhnlich durch ex (ab, de) ausgedrückt, z. . Servum suspendere ca: od. de licu; pendöre er arbore; (pendcre ex auch bildlicb = „abhängig fein von etwas, beruhen auf“: ex uno verbo tota haec cansa pendet); gladius e lacunari apiue erat; officinm es- honesto aptnm eet; sagittae pendent ab umero; m: bono casn omnia suspensa eunt. Tibi spes aman pendet ca: fortuna. Seltener steht in c. abl. oder her bloße Abl. (Auch die Verben des Llnziindens, wie 1'71flammare, (woanders, incendere, können den  - Gegenstand, an welchem man etwas anziindet, mit ea- (de, ab) bei sich haben, z. B. Cic. fin. 5, 43; de dom‘. 18). Die Verba des »Ankniipsens, Anbindeno an etwas-« werdetz meist mit ad konstruiert, z. B. anmefere, alligarc, religare, delikat-a astringcrc u· ä. cf. 52).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
