<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>114</title>
	<para>
		cui-m vehi, onus umeris ferre, pisces rot-i capere, Agja via Capuam proficisci, milites omnibus portis emptionem fecerunt, mentum part-im navibus part-im plaustris subvehebatur, aduleseentem artibus liberalibus emdire.
	</para>
	<para>
		Solche Ortsbestimmungem welche sich auch als Bestimmungen des Mittels oder der Ursache auffassen lassen, werden im Lateinischen durch den bloßen Abl. immun. aus- gedrückt; dies ist namentlich der Fall: a) wenn von einem Wege, Flusse, Thore u. a. die Rede ist, auf welchen oder durch welche (== mit deren Benutzung) eine Thätigieit vor sich gebt, z. B. Fugientes diversis itineribua in contra se receperunt. Iter conficiebamus pulvemlenta via. Amnem vado traicere. Flumjne frumentum subvehere. Man-i Aegaeo navigare. Tiber-« Bomam venire. Hellespont-o in Europa-n traicere. Duabue part-se omne'm equitatnm emittere. Boves porta Collina in nrbem ducti. Omnibus part-Te prorumpunt; (nur selten steht in diesem Falle per z. B. Liv. 9, 24, 12; 24, 46, 7); — b) bei sehr zahlreichen Verben und Redensarten, z. ß. unterrichten in (eradire, imtituere; imbuere „eintauchen, einweihen in“; auch initiare „in einen Geheimdienst einweihen«, z. B- Bacchis, mysteriis, eo ritu), einluden in oder zu (inrüare tecta ac domo, epalis, hospitio), empfangen zu, aufnehmen in (accipere com-, epnlis, hospitio; est-einem scapha; fee-speise tecto, domo, civitate), vermitteln in (implicarc morbo, negotiia, bello), anfeuekn, reisen, herausfordern zu (incendere, inflammare, incitare, lacessere, prototare), verbergen in (latebn's se occultare, legionem silvis abdere, so litteris), sich halten in, sich ruhig halten in (tenere se castn’s, exercitum amtinere castrie, munimentis, colle, se contz'nerc oppido, moenibus), stark f ein an (malen oquitatu, ingenio), üben in (exercere armis, euren.) u. s. m.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Nicht selten findet sich jedoch statt des Abl. auch die Ptåpositioth z. B. Erud-ire ali- Zaem in inre civili, in re militari, in arte medica (bei einzelnen Wissenschaften und ünsten); — implz'care aliquem od. implicari in difficultatem, in morbum; — inm’lare aliquem domum suam, ad cenam, in hospitium; — accipcre aliquem in arcem, in amicitiam; rem'pere in civitaiem, in fidem; — milites Online-se in castris, into-a vallum; bildlich stets in, z. B. aliqnem in officio „in Gehorsam, in Unterwürfigkeit halten”; — promoer ad pngnam, laue-serv ad certamen; inflammage ad cupiditates, jin-endete ad studium u. s. m. — Unterscheide instituere nliquem re »jem. in etwas unterrichten, untenveisen« (z. B. bonia artibus, Genesis doctrim’s) von inm'luere aliquem ad rem „beranbilben zu« (z. B. ad humanitatem, ad dicendnm). — Man sagt regel- mäßig abdere und comlere aliqnid in wem (cf. 112, Anm. 2); ferner cis-Meere re „Sang, ausgehen in, verlommen in etwas” (deliciis, luxuria, otio); aber occupatwm esse in re »sich beschäftigen mit, arbeiten an etwas« (bei Livius auch der bloße Abl.). Cf. 106, Anm. 4, d.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
