<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>112</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Bei den Verben feigen, legen, stellen (ponere, locare, collocare, statuere, constituere), sich stellen (consistere), sich niederlassen (consz'dere, subsidere), heften (figere, defigere), eingraben, einprägen (inseulpere, inseribere, im- primere), rechnen unter (numemre, habere, putare, ducere) steht in c. abl., obgleich der Deutsche »wohin« fragt. s «
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Dagegen steht bei den Verben ankommen (advem're, pervem're), zusammen- kommen (convenire, coire, concurrere, confluere, aber nicht congredz), okt- sammcln, bereinigen, zusammenbringen (cogere, cgntrahere, cmgregare, convocare, congerere, conglobare, colligere u. ä.), melden (nuntiare), einkehren (devertz), landen (appelkre resp. appella) in c. acc. (bei Per- sonen ad, nicht apud), obgleich der Deutsche „wo?" fragt.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Ausnahmen von der ersten Regel sind nicht selten, beschränken sich aber vielsach aus stereotype Redensarten, über die lediglich der Gebrauch entscheidet; so sagte man filiam also-M in malrz'mam'um (aber auch in matn'monio) oollocare »an jemanden verheiratet)" (cf. auch caes. b. g. 1, l8, 7); in orbem consistere. —Incidero „einbauen, einschneiden« wird meist mit in rem verbunden B. in aes), aber das Part. Pers. Pass. oft mit in re (z. B. leges in sen-o incisae). — ei imponore steht gewöhnlich in c. acc. (z. B. oxer- - citum in naves, corpus in rogum, servum in eculeum); e enso bei exponero »aus- schissen, ans Land fegen" (milites in terram, in insulam, ·edoch auch m Africa, in litore). Man sagt roponero (referre) in meinem »rechnen, ziiblen unter« q. ß. sidera in numero deomm), aber in name-Am »Ur-setzen unter« (hominem in numerum deo- rum). — Daß sich sonst vereinzelt Ausdrücke finden, wie Visa in animum imprimere, defigere oculos in possessiones alicuius (Cic. Phil. 11, 10), oculos in terram figere (Liv.) u. ä.‚ hebt die Regel nicht aus. — Numerare hat statt des regelmäßigen in c. abl., selten inter c. acc.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Anm. 2. a) Appellero (od. applicarc) navem, classem und appelli »landen« ad (seltener in) locum' ern-e (mit oder ohne ex, de navi) »landen«« ebensowohl in locum als in loco; — b) d'everti «einlehren« ad aliquem oder m tseltener ad) locum; (dagegen deversarz‘ »ein- gckehrt sein, als Gast verweilen« apud aliquem oder in Joco); —- c) mergere, demergere, immer-Here »versenken« in lot-um- (baß Partieip demersus auch in loco oder mit bloßem Abl.,); — d) „in einen Ort einschließen, einspinnen-« includen, concludere (selten claudere) in locum oder (besonders eim Part. Pers. Pass) in loco oder bloßer Abl.); — e) „an einem Orte verbergen« abdere in looum; amdcre in locum (vereinzelt in loco, z. B. Cic. Tau-. 6, 27; Liv. 27, 26, 8; nnklassiich mit bloßem Abl.); recondere in locum (baß Part. Pers. Pass. auch in loco); occultare in loco, zuweilen auch bloßer Abl.; abscondere (selten) und abstmdere in locum und in loco; omdere (selten) mit bloßem Abl. Die Participia Pers. abdüua, condz’lus, erbarme-Etwa stehen, wenn der Zustand der Ruhe bezeichnet wird, mit in c. abl. (5. V. in silvis, in tectis, in tabernacnlis). »Sieh in die Wissenschaften vergraben" heißt abdere se zierend od. in »wes-ask — f) value- rare hat den Körperteil sowohl mit in c. am als mit in v. abl. bei sich: vulnerarj in ox,  - in fronte; — g) conveniro «zusammentommcn« in locum (ober bei Personen ad aliqnem) ; jedoch „mit jemandem irgendwo zusammenlommen« aliquem convenire in aliquo loco (ober »Hm-i aliquem); — h) »Grausamteit, Milde u. ä. üben gegen jem.« crudelitatem, clementiam etc. warme in aliqno (unflaififd) in aliquem)t = eile-se in aliquem, ca:- promere in aliquem ob. in aliquo. »Ein Beispiel an im. atuterm“ exemplnm eile-se in aliqncm=staluere in aliquem oder in aliqao,· — i) „(zum verwenden aus etwas-« aliqm'd its-innere in rem, constant-e in re, contes-a in oder ad rem, (ponerc, collocarc in re).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Anm. 3. Stehen bei diesen Verben Ortsadverbiem so entsprechen-  iln', til-is hie, illic, Heide dem in c. Obiz eo, quo, fu«-, iduc, ist-ro dem in c. acc.
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Ad insulam appulsi (ob. nave ad insulam appulsa) ab hospite meo, cuius in villam deversuros noa polliciti eramus, benignissimo recepti sumus. 2) Cicaro, cum cognovisset, quantum periculum saluti communi nefariis Catilinae consiliis immineret, totum animum atque our-m in servanda re publica- posuit (ob. defixit). 3) Sidonii Artaxerxe appropin- quante, ne quis spem in fuga reponeret, omnes naves combusserunt. Platoni in cunis dormienti apes in labellis consedisse dicuntur. Omnem causam meam in tua clementia et benignitate reposui. 4) Romam nuntiatum est compluribus locis sangnine et Iapidibus pluisse. 5) Vix in castra Poenorum nuntiatum erst legatos Romanornm in Hispaniam advenisae, cum Hannibal nunbium misit, qui eos ad so venire vetaret. 6) Ubi considam nisi in hac Soll-? Quo hodie vesperi conveniemus? 7) Cum rex in urbem advenisset, magna hominum vis in komm con- venit. 8) Pastor gregem boum in pratum coegit. Homines avari saepe pecuniam in terram abdunt. 9) Quantae divitiae Corintho Carthagineque deletis atque Macedonibus devictis Romam confiuxerint, illa ipsa. res documento est-, quod ab illo tempore cives omnium remm immunitatem   habebant. 10) Antonius in Statuen qnam posuit in rostris, inscripsit:  Parenti Optime Merito. 11) Harmonie corpus in cmce fixum est.  12) Lucretia. cultrum, quem sub veste abditum babebat, in corde defixit.  l3) Spongiam in equam demergere. Avem in caveam (od. in cavea)  includere. Anulum in armarium abdere (oh. condere). Sigillum in cera imprimere. copies unum in locum contra-hera.
	</para>
</formalpara>
