<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>125</title>
	<para>
		1) Alexander mortuus est unum mensem et triginta. tres annos natus. Galba. septuaginta tres anno: nat-us Neroni in principatn successit. Reine »alt« erfordert allemal eine bestimmte Angabe des Alters im Acc. -—— 2) Dionysius  maior tyrannidem magna. retinuit felicitate maz'orque annos sexaginta status decessit. Pompeio rogante sanctum lege est-, ne quis minor tri- ginta. annos name magistratum caperet. Hannibal ins-nos- viginti qnin- qne anno: natur proximo triennio omnes fere Hispaniee sont-es subegit. Wie man sagt natus right-i annos, so sagt man auch maior (minor) rigz’nti arme-e natus oder natus plus (amph'us, minus) viginti annos ober (mit Weglassung von natus) mais-r (minor) Mir-if annis; seiten maior (minor) viginti annorum (aß Gen. qualit.) oder maior (minor) viginti sowie natus- - 3) Sex iam dies (= septimum iam diem) rex in hac urbe voran-tun Patria nostra tres iam annos (= quartum im annum) bello civili ardet. Lacedaemonii septingentos iam annos amplius unis moribus et nunquem mutatis legibus vivunt. Wenn das deutsche sett in Verbindung mit einer Zeitangabe die Dauer bezeichnet, so wird es durch den Ucc. der zeit- lichen Ausdehnung ausgedrückt. Jst in diesem Falle die Zeitangahe mit einem bestimmten Zahl- worte versehen, so kann im Lateinischen statt des Kardinalzahlwortes auch die Ordinalzahl (im Singular) stehen, wobei jedoch der Lateiner das noch laufende Jahr (Monat, Tag 2c.) mit- rechnet, z. B. Mithridates annum iam Meiji«-um terh'um regnat »schon seit 22 Jahren« (= viginti duos iam annos). Iumenta gnume iam diem eine pabulo retinebantur »schon seit drei Tagen«. Bezeichnet das deutsche »seit« nur den Ansangspunkt, von dem aus man rechnet, so wird es durch ea- (bei Zeitungaben, Zeitpunkten) oder ab (bei Personen, Ereignisse-r, Zuständen; häufig auch {am ist-le ab, cf. 497, Anm· 1) oder post übersetzt, z. B. E2 Kalendis Iannariis ad hanc horam invigilavi rei publicae. Ea: adulescentia tun. in amicitiam meam te contulisti. Animus vixit ab omni aeternitate. Centesima. lux est haec ab interitu Clodii. Tertius ab eo casn dies. Dies ex eo die (obcrpost eum diem) qnintus. (Iam inde) ab antiquissimis temporibus. Man sagt a prima aetatc oder ab irrem-re aetate »seit dem Eintritt in das bürgerliche Leben« (d. h. vom 16. oder l7. Lebens- jahre an), a primo tempore aetatis, ab infantia, a pueritia, ab adulescentia, a puero oder (von mehreren Personen) a pueris »seit der Kindheit«. »Seit Menschengedenten« heißt post damit-um memon‘am oder post bomt’nes unten-.
	</para>
</formalpara>
