<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>128</title>
	<para>
		Als Adverbien werden folgende Priipositionen gebraucht: Adverm »entgegen« (z. B. adver- sus resistere; nomo adversus prodibat); — ante »voran, vorher« und poat „binien, nach- her« (z. B. Et feci ante et faciam post; paucis diebus ante oder post; servi, qui post erant); — circa, selten circmn »ringgum«, conlra „gegenüber, im Gegenteil« Cz. B. Omnia. contra circaqne hostium plenu erant); — coram »von Angesicht zu Angesicht, persönlich«  (——— praesens); — extra »draußen, außerhalb« (z. B. Extra et intus hostem habemus;  seusibus ca. quae extra. sunt percipimus); — infra „unten“; intra „innerhalb, inwendig«;  supra „oberbaib, oben« (z. B. Iuments supra atqu‘e infra constituere) oder „mehr als«  (z. B. supra duo milia septingenti); super „oben daraus, darüber« (z. B. sutis superque);  ein-a »diesseitd«; ultra ‚ienfeiß, weiter"; — Maria „baneben, aus gleiche Weise« (z. B. iuxta.  consistere; obsidentes obsessosque inopiu iuxtu vexuvit; iuxta mümo »ich achte es gleichviel“); bei Cicero hat iuxta stets adverbiale Bedeutung ; — prope „in der Nähe. beinahe"; propter »in der Nähe« (z. B. propter est spelnnca; propter jutueri); — ponc »hinten«;  — prac »voran« nur in den Verbindungen i prae und abi prae. — Die Präposition ad wird  zuweilen, wenn sie bei Zahlungaben den Sinn von »ungesiihr« (= ejraiter, fere, selten  quasi) bat, wie ein Adverb gebraucht und braucht alsdann keinen am. zu regieren, z. B. Fui- mus omnino ad due-entom Ad mille ducenti ee proelio ceciderunt. Oouisis ad homi- num milibus quattuor, — Desgleichen findet sich auch praeter „unbgenommen“ vereinzelt ad- verbiell im Sinne von praderquam bei dem durch die jedesmalige Konstruktion bestimmten  Kasus der ausgenommenen Person oder Sache, z. ß. Ne quis praeter armstus vioiaretur.  Ab urmis discedere licuit preeter rerum oapitalinm condemnatis. Cavendu sunt quan-  dem familiaritates praoter perpancornm (Cic. Att. 5, 3, 2; Sull. Cat. 36, 2; Liv. 4, 59, 7).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Umgeiehrt werden (jedoch selten) auch einige Adverbien gleich Präpositionen mit einem Kasus verbunden, nämlich mit dein Acc. circiter (c. Kalendaa, mer-Wenn uaateru), und mit dem Abl. zahm »ösfentlich vor« (palam populo »vor den Au en des Bottee«, Liv. 6, l4, 5); — c m »hei1nlich vor« (clam vobis; in der vorilassischen Zeit steht es stets mit dein Acc» z. B. clum patrem); — procul „fern von« (procul mal-i, band ptocul moenibua, trete Siculo, rocul dubio = sine dubio; haud procul seditiono res erat; doch ist procul a außfcblieglid) klassisch). — Bei Dichtern und älteren Prosaikern steht einen! mit dem am, statt des prosaischen simul cum (3. B. Hor. sat. 1, 10, 86), und usque mit dem See. statt des regelmäßigen mquc ad (z. B. bei Curtiusx Indi corpora usgue podes eurbasa velant). Cf. 146, .
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Alle eigentlichen Präpositionen sind ursprünglich Adverbia loci und bezeichnen dem- nach zunächst Raunwerhälniisk werden aber dann aus zeitliche und überhaupt unsinnliche Verhältnisse übertragen. Je eutlicher deshalb erkannt wird, weiches Raumverhältnid eine Priiposinon bezeichnet, desto deutlicher wird auch ihr metaphorischer Gebrauch begrissen werden.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
