<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>126</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Paucis dies-ne post mortem Scipionis. Sex arm-e ante oder sexto anno ante. Novem diebus post oder nono post die. Non multo post. Paulo oder brevi ante. Aliquanto ente. Aus die Frage »wie lange vorher? wie lange nachher?« steht der Ahl. des Zeitmaßes (Abt. neuem-ach mit nachgestelktem oder ein- ges chobenem snte oder post (nicht antea, prin- oder postea! cf. jedoch Cic. Cluent. 130; inv. 2, 154; rep. 2, 60; Verr. 5, 142); also tribuo ans-is ante oder tribus ante annis = tertio anno ante oder tem'o ante anno »drei Jahre vorher oder früher“; sca: neue-due post oder see post sue-wides- = oeasto mensc post oder satte post mense »sechs Monate später". Merle besonders: mai-o ante „lange vorher, viel früher«; multo Fast „lange nachher, viel später-J paulo oder brem' ais-e (post) »ian vorher (bald nachher)«; aliquanto ante (post) „geraume Zeit vorher mühen"; non im multo ante (posl) nicht eben lange vorher (nachher)«. — An das nachgestellte ante und post kann sich noch ein Acc. schließen, z. B. Homerus malt-is annis note Bomnlum fnit. Annis fere quingentis decem post Romane conditam Livius fabnlam dedit anno ante natum Ennium. Folgt im Deutschen ein Satz mit »als« (z. B. »Drei Jahre früher, als (= bevor) er gekommen war", »Sechs Tage später, als (= nachdem) er abgereist war”), so wird »als« im Lateinischen mit quam übersetzt, welches ebensowohl unmitel- bar hinter ante oder post stehen als auch von ihnen getrennt sein kann (z. B. Tribus annis unt-e quam venerat oder ante annum tertium qnam venerat; sexto die post quam pro— fectus erat oder post satt-um diem quam prefer-ins erat).
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Stehen ante und post vor der Zeitangabe, so erfordern sie den Acc. und sind ge- wöhnlich Präpositionen = »vor« und »nach«, doch nicht selten auch Adoerbia = »vorher« und »nachher«, z. B· Post trag dies revertit (Cic. Sest. 89; Phil. 2, 89; Quinct. 41 u. 82. Caes. b. g. 4, 9, l; 4, 28, 1; 6, 33, 4). — Nur vereinzelt finden sich Stellen, an denen ante nnd post in der Bedeutung »vorher« und »nachher« vor dem mit ihnen verbundenen am. stehen, z. B. post aliquanto, post non multo, ante panlo.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Themistocles patria pulsus iniuriam ingratae patriae non tulit, sed idem fecit, quod viginti annis (aber vicesimo anno) ente fee-erat- Oorio-lands- Aliquot annis post confectum bellum servile Caesar honores petere coepit.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Abhinc decem annos minimns fih'us meus nat-us est. Abhinc quindecim dies maximo mea. soror mortna est. Abhinc »heute vor, jetzt vor« steht mit dem Acc. (felten mit dein Abl» Cic. Bose-. 37), unb zwar stets vor der Zeit- bestimmung und nur mit Kardinalzahlen. Cf. Pater Sosippi abhinc right-i anno: mortnus ‘ est. Demosthenes abhinc annos prope trecenios mit. (Ganz vereinzelt steht abhinc ohne Bezug auf die Gegenwart für ante, z. B. Cic. Verr. 2, 130. Übrigens kann man statt ab- hinc decem annos auch sagen bis does-am annis (cf. Cic. Verr. 4, 39; Sen. 50; Bep. 1,58; Liv. 2, 34, 10) oder ante decem annos (untlassisch ante hos decem mal-, z. B. Phaedr. 1, 1, 10). Cf. um. 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Pridie Kalewa Maias. Postridie Idus Decembres. Pridio und postridie werben, gleichsam wie die Präpof. ante und poet, mit dem Acc· der Mo natstage sowie der Feste und Spiele verbunden (z. B. pridie Saturnalz'a, postridie ludos Apollinares); in allen anderen Fällen sagt man pridie qmm, poser (oder postero die) quam mit folgendem Pers. oder Plusqpf., z. ß. pridie qnam Athenas veni; postridie qnam illa erant acta. Über pridie (postri’die) eine cis-i cf. 547, Anm. 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Legati indutias in dies triginta impetraverunt. Quamvis incerta sit vita, tarnen consilia in malt-as annos inimus. cui-sur Dumnorigem monuit, ut in reliquum tempus omnes suspiciones vitaret. Profectionem in crust-innen diem protulimus. Vale in perpetuum. Die Zeitbestimmung auf die Frage „auf wie lange Seit?" wird mit in c. ace. bezeichnet; auch auf die Frage „auf wann? bis auf welche seit?” zur Bezeichnung eines noch bevorstehenden Termins nimmt man in c. are-» z. B. Solis defectiones in multoa anno: praedicantnr. Ad cenam aliqnem invitare in kosten-m diem. In stumm creatus „auf ein Jahr erwählt«. In- praesens ten-W »für die Gegenwart«; in omne tempue ‚für alle Zeiten«. Proaliam difl‘erre in tertium diem.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) Sub exitum anni. Sub hol-am oc’oavam. Sud vesperum. sah c, acc. „gegen“ bezeichnet die Annäherung an eine Zeit ; seltener hat es die Bedeutung »gleich nach«, z. B. Sub aus litten-s statim recitatae sunt tnae; sub haec dicta, sub hanc vocem. Dagegen bezeichnet sub c. abl. bald eine ungefähre Zeitbestimmung (z. B· snb brama „um die Zeit der Winterfonnenwende«), bald eine Gleichzeitigieit Cz. B. snb decessn suo Während der Zeit, wo er die Provinz zu verlassen hatte«). Livius gebraucht bei Zeitbestimmungen auch circa c. acc. im Sinne von »um, gegen".
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) In dlem v1vere. In (ob. ad) multam noctem vigilare. Numerus hostium in dies (aber singulis diebus) angehn-tun Morbus in horas (oder singnlis horis) ingravescebat.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					8) Ad constitutam diem venire. Ad mensem Ianuarium te exspectamus. Pyrrhus captivis Romanis onst-ro- relinqnere permisit ea- condicione, ut ad quartum diem redirent. Ad dient nicht nur in der Bedeutung »bis zu« (= usque ad) zur Angabe der Zeit, bis zu welcher etwas dauert (z. ß. ad centesimnm annnm vivere, ad lacem dormire), sondern wird auch in der Bedeutung „auf, an” zur Angabe eines Zeit- punttes gebraucht, mit welchem eine gegebene Frist abläuft. 
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					9) De nocte. De taktis- vigilia. De mense Decembri iter ingrediemur. De bei Zeitbestimnmngen heißt „noch im Laufe, noch während, schon mäbtenb“, z. B. multa de nocte »noch tief in der Nacht«; potare de die »noch am hellen Sage"; Klio in comitinm de nor-te venit »fchon zur Nachtzeit«; Caesar media. de nocte complures tut-mag eo misit. Seltener heißt es „unmittelbar nach".
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					10) Intra sextum diem domum redibo. Intra finem huius mensis. Intn (meifi mit einer Ordinaizahl) heißt »(noch) vor Ablauf«, z. B. Intra decimum diem, quam Pheras venerat, Cranonem cepit. Omnes ist«-a annam cum stirpe extincti sunt.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Anm. 2. Wie im Deutschen in Sätzen wie: »In einigen Tagen werde ich dir das Geld zurück- geben“ die Präpofition „in“ den Sinn von »nach« hat, fo dient auch im Lateinifchen der einfache um. zur Bezeichnung des zeitlichen „nach“, z. B. Hnius ordinis auctoritas nunc intervallo longo resütnta eet. Ipse Tarraconem paar-is diebus pervenit. Dies ist besonders häufig bei folgendem Relativsatz der Fall, z. B. Mors Roscii quadriduo, quo is oceisus est, Chrysogono nuntiatur (cf. 366, 2). So auch eo biduo »nach zwei  Tagen, zwei Tage nach dem erwähnten Ereignisse«, hqc triduo »auch drei Tagen von heute an gerechnet«. Hanc urbem irae biennio evertes. (übrigens kann hoc dient-ca wenn es sich um vergangene Dinge handelt, auch bedeuten »vor zwei Satiren“, kam-is hisce dies-us »vor wenigen Tagen«, ie anm's quadringenlis »vor vierhundert Sichten", cf. 126, 3.)
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
