<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>123</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Auf die Frage wonni, in welcher Zeit-i steht der bloße Abl. (Abl. temporis) und zwar nicht nur bei eigentlichen Zeitbegriffen wie tempus, annus, mensis, dies, aetas, hora, non: u. ä. (z. B. Hoc anno, paucis diebns, horä octavi, aupremo vitae die, not-tote et hieme, antiquis tomporibus „im Aliettuni«, insnndo aetate „beim Eintritt in das bürgerliche fiebert“), sondern auch:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) bei Namen der Feste, Spiele und Versammlungen, z. B. Panathenaeis, ludis, ludis pnblicis, ludis Apollinaribus, Saturnalibus, gladiatoribus „bei ben Giadiaiorenspielen«; Latinis (feriis) »tviihrend des iaiinischen Bundessestes«; comitiis ansularibus »zur Zeit der Konsuiioahien«; proximo senatu „bei der nächsten Senats-  l ung";
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) bei initia, princz'pz‘o »anfangs« nnd namentlich bei den Substantiven der 4. Dekl. wie adventu (prima adventu), discessu, exitu, adapectu, ortu (0b. Occasu) wiss U. ä. Dabei ist noch zu bemerken, daß die Abl. advcntu und discessu häufig nicht sowohl „bei der Ankunft, zur Zeit des Wegganges« als „nach der Ankunft, nach dem Weggange« bedeuten und dann außer der Angabe der Zeit oft auch die des Grundes enthalten, z. B. Bituriges eorum discessu statim cum Ar- vernis iunguntnr. Eins adventu Bituriges ad Aeduos legatos mittunt;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) bei andern Substantiven,welche Ereignisse, Verhältnisse, Zustände bezeichnen, jedoch meist nur, wenn sie durch ein Attribut näher be- ftimmt sind, z. B. Extremo spiritu „beim letzten Atemzuge«, tumaltu servili, hallo Persamm, rebus secundis (adversis, dubiis) „in günstiger (ungiinstiger, bedenklicher) Lage«, prima luce „bei Tagesanbruch«, silentio noctis „in tiefer Nacht« u. ä.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Da das Wort »Zeii« im Sinne von »Zeitaiter«, besonders wenn dieses durch irgend eine historische Persönlichkeit näher bestimmt und charakterisiert wird, nur durch den   Plur. tompora oder den Ging. act-un memon‘a ausgedrückt wird, so heißt »zur Zeit des  Pyrrhus« Pyrrhi Lemnos-Kur (oder adate, memun'ä). Clisthenes illis Empor-ihres multum  valuit dicondo. Meiner-is maiornm nostrorutn „am: Zeit unserer Väter««. — »Im  Altertum« heißt antiqm's lempon‘bus, unlateinisch (in) antiquitate. —- Das relative  ‚mo‘?" wird in Bezug aus eine Zeit nicht durch uln', twelches im relativen Gebrauche  nur lolal ist), sondern durch das Relativpronomen oder durch die Konj. cum aus-  gedrückt, z. B. Fnit qnoddam tempns, quo (oder cum) in ngris homines bestiarum more vngabantur. — Bei Angabe der Tagesstunden und Jahreszahlen gebraucht  man nicht die Kardinalzahlen wie im Deutschen, sondern die Ordnungszahlen, z. B.  Horn nona „um 9 Uhr«, anno centesimo „im Jahre 100“.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) In c. abl. steht bei Zeitaugaben
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) bei Zahladverbien und Distributivzahlen zur Bezeichnung- wie  oft innerhalb eines Zeitraumes eine Handlung sich wiederholt, z. B. Bis in die, aliqnoties in mense, ter in anno. Sol binas in singnlis annis reversiones facit. Decies in horn. Nur ausnahmsweise fehlt in diesem Falle die Präpos (z. B. Liv. 28, 6, 10); «
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) bei Angabe von Lebensaltern und Ämtern, wenn dieselben ohne At- tribnt fieben, z. B. in konstitin in senectute, aber primä pueritiä, extreme. senectute; in consulatn, aber primo consulatn;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) in vereinzelten Ausdrücken, namentlich solchen, welche nicht sowohl eine Zeitbestimmung geben, als vielmehr die Umstände (Verhältnisse) be- zeichnen, unter denen etwas geschieht. Cf. In zwei-mirs (felten in mume »vor der Hand, für ietzt, unter den gegenwärtigen Ilmfiänben"; in fame „am Zeit der Hungersnot«; in vita, in omm' (tota) ritt-,- in summa inopia »zur Zeit der größten Not«; in tempore »zu rechter Beil“, wofür aber klassisch bloß lempore (tempm'i)‚fte1)t; in tale‘ (ob. eo, einemon tempore »unter solchen Umständen, in solcher (kritischen) Enge". Man sagt belle „im fliege“, par-e „im Frieden«, proeh'o „in der Schlacht«, aber in bello „in Kriegszeiten« oder Während des kriegen“, in pas-e »in Friedens- zeiten«, in proclio »wiihrend der Schlacht«, (aber belle Lamm, ber praedonum u. s. w., weil noch ein Attribut hinzugefügt ist).
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Wenn das deutsche „in“ den Sinn von „innerhalb, im Verlauf von, währen“ hat, so steht entweder der Abl. mit oder (öfter) ohne in oder inlra oder inter (= „man: rend der ganzen Sauer"), z. B. Qnattnor trngoeciiss sedecim eitel-ne absolvisti. Rose-ins Bomam mai-is annis non venit. Hoc beden- inorietnr. Senatus decrevit, nt legati Instit-thue in diebua pro-einri- dem Italia decederent. Pompeio in san menu’bus du- canta talentn promissa sunt. 0 miser-tun sene1n, qni mortem contemnendam esse in tam longa adate non viderit! In bac- bello Asiate'co »wiihrend der Dauer dieses asiatischen Krung In tara vüa inconstans. In bello civili „im Verlauf des Bürgerkriegs«. Agamemno cum universa Graecia ist«-a decem annos vix ans-in cepit nrbem. German inler qnattuordecim annos tecta-n non subierant. Omnia oommemorabuntur, quae inter decem anno: faota sont-
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Bei dem allgemeinen Ausdruck res »Umstiinde, Verhältnisse« wird meist der bloße Abl. gesetzt, z. B. bom's, see-michs prosperis, dubiis, adrersis keines »in günstiger u. s. w. Sage”; doch stebt manchmal auch in.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
