<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>136</title>
	<para>
		1) Apud Homerum Nester saepissime de virtutibus suis praedicat. Cui non risum moveet ThersiteB Homericus? Man sagt apud Homerum, apud Cice- ronem, apud Livium u. s. w. (nicht in Homero, in Cicerone u. s. w.), wenn man sich aus Äußerungen oder Vorkommnisse in den Schriften der betreffenden Personen bezieht. Ausdrücke wie »Hei-titles bei Xenophon« (d. h. der bei Xenophon erwähnte oder von Xenophon geschilderte Herkules), »Odysseuz bei immer, Ajax bei Sophokle5« übersetzt man in der Regel mit An- wendung eines aus dem Namen gebildeten Adjektivs: Hercules Xenophontius (= Hercules quelis est apnd Xenophontem), Ulixes Homericus, Aiex Sophoclens. Seltener steht der Gen» z. B. Prometheus ille Aeechyli »der Prometheus bei Äschylus«. — 2)Per deos iurare. Per vos memoriem adulescentiae una exectae obteetor (cf. 130, l). »Bei« heißt per bei Schwören und Jenaer-ringen — 3) In regnis potestas penes reges est- Penes voe summa vietoriee constat. Penes „in der Gewalt, tm Be- sipe jemanbeß" wird nur aus Personen bezogen, z. B. Occiso Caesare res publica penes Brutos Videbatur esse et Cßssinm- — 4) Inter ambulationem a via aberrare. Inter eenam obdormiscere. letter epulas nullum verbum ex ore eins exiit. Das zeitliche „bei“ im Sinne von »wiihrend, im Verlauf von” heißt z'nier, (unklassisch auch beim Gerundium, z. B. Moree pneromm into-« Iudendum simplicissime se detegunt, cf. 451, ö). —- 5) caesar ad (od. apud) eppidum constitit et ins-m (od. propter) murum  nostra posuit. Caesar viginti tribus vulneribus percussus Zur-via (od. propter) Pompei statuam concidit. Cycnus nidnm facit tue-tu (od. propter)  . ripas. Daö lokale „bei“ heißt bei Sachnatnen ad oder apud (cf. 135); »dicht neben, hart an" inwie- (cf. 128) oder (bei (Eltern) propter, z. B. Sepultus est into-a viam Appiam; propter Platonis etatuam consedimus. Jm übertragenen Sinne steht iuaua erst seit Livius (9, 9, 4) im Sinne von secundnm »gleich nach, zunächst nach« zur Bezeichnung des Ranges, der Reihenfolge, z. B. Iumta deos in tua manu positnm est imperium. — 6) Legatos cis-cum vioinas gentes mittere. Circum nrbes Etruriae errare. »Bei-her- u m, in — herum« in Verbindung mit einem Verbum der Bewegung heißt ais-cum (seit Livius auch circa). — 7) Praeler (ob. secundum) pratum rivus fett-an Teutoni co- pias san-s praeter ausbra- Marii traduxerunt. secundus- „entlang, langs- hin«; ‚mehr „neben—vorbei, vor-hin«. — 8) Superiore not-to cum ans-no meo (ob. mecum) malt-a consideravi. Cum animo meo constitui in Americam demigrare. In den Redensarten »bei sich bedenken, überlegen, beschließen« cum am‘mo m (ob. neuen]?I agitiert-, cogitare, repntare, cousiderare, volvere, volntare, statuere u. ä. wird der berlegende gleichsam im Verkehr mit seinem eigenen Geiste gedacht. Statt cum animo suo statuere sagt man auch apud animum sunm statuere. Cf. 230. — 9) In mm. ma prudentia (ob. quamvis prudens sie) tamen deoeptus es. Improbus in maximis divitiis (ob. lioet omnibns rebus abundet) beut-as non est- „Sei“ = „uns, ungeachtet-« wird durch in e. abl. oder (öfter) durch einen vollen Kon- zessivsatz übersetzt.
	</para>
</formalpara>
