<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>134</title>
	<para>
		Die drei Priipositionen ab, de und ex, welche eine Entfernung von einem  Gegenstande bezeichnen, unterscheiden sich so: Ab bezeichnet einfach eine Ent-  fernung oder ein Ausgehen von einem Gegenstande und heißt einfach »oon«,  z. V. caesat maturat ab urbe proficisci; Aquitania a, Gnrumna flumine ad Pyrenaeos  montes pertinet; Hadrumetum a Zama milia passuum decem atmet-. — De bezeichnet  zunächst »herunter, herab, hinab" von dem Bereiche eines höhern Gegen- standes nach einem niebrigeren, z. B. Descendit de rostris; decurrit de colle; dicitnr pas-is de Capitolio iactatns esse in hostium stationee. Sodann bezeichnet de bie  Trennung einer wesentlichen Verbindung, eine Trennung vorher eng verbundener  Gegenstände und heißt »von — her, von — weg«, z. B. De digito anulum de-  traho; de praedn ne teruncinm quidem attigit. — Ex bezeichnet eine Trennung  ans bem Innern eines Gegenstandes, z. B. Dareus w Aeia in Europam traiecit;  m- vita discedo tnnquam ex hospitio; lucns an insula conspiciebatur. Cf. Sagittae  pendebant ab umero »von der Schulter«; deque viri collo dulce pependit onus »von  dem Halse herab“; alii pendent ea- arbore gleichsam »aus dem Baume«, iveil sie daselbst angeknüpft sind und so mit dem Baume verwachsen erscheinen. Am nächften steht ex in der Bedeutung der Präposition de, so daß in vielen Verbindungen beide  in sast ganz gleichem Sinne gebraucht werden. Cf. 94.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Anm. Die Form a steht nur vor Konsonanten, ab vor Vokalen und Konsonanten (iedoch selten vor b, v, m, f, p, g, q; häufiger vor d, j, l, n, r, s; nicht selten vor c und t), abs sast nur in der Verbindung abs te, wofür (biiusi er) a. te, aber nie (?) ab te gesagt wird. — E steht nur vor Konsonanten, das weit häufigere ca: vor Vokalen und Konsonanten Manche Verbindungen zeigen eine stereotype Form ; so sagt man regelmäßig e regione, e re publica, ex tempore, ex parte, ex patientia-, ex me, ex te,. ex se u. ä.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
