<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>132</title>
	<para>
		Die Präpositionen werden wie im Deutschen bei mehreren beigeordneten Substantiven jedesmal wiederholt, wenn jeder einzelne Begriff besonders gefaßt und nachdriicilich hervorgehoben oder der Gegensatz oder die Verschiedenheit der Begriffe bezeichnet werden soll, z. ß. Helvetii pro multitudine hominum et pro gloria belli ungustos fines habe-baut Eo. plaga accepts est in Asia, in Illyrico, in ipsa Alexandrea, in arbe, in ltalia. Legati ab Aeduis et a Treveris venerunt. Oratioues efflagitatas pro sonnt-o et pro Plancio absolvi. Mens sapientie ad iubendum et ad deterrendum idouea. Dieses ist besonders der galt, wenn bie Begriffe durch et—et, tam—quam, mm solum—sed etiam, cum—11m, aut—aul, net-web  etc. auseinander gehalten werden, z. B. Et in sen-tu et in foro. Hoc ex'te potius quem ex aliis velim cognoscere. Non solnm a me, sed etjam a senstu. Non ex mea opini- one, sed ex hominum rnmore. — Dagegen unterbleibt die Wiederholung, wenn die Begriffe - zu einer Einheit zusammengesaßt und 5u einem Ganzen verbunden werden sollen, z. B. Ad  lndnm et iocnm factus; misericordis utiiis est ad opem ferendsm et calamitates hominum sublevandns; pro an's focieque pugnare. Dieses ist besonders der Fall: a) vor Appositionen, z. B. cum dnobus ducibus de imperio in Italia decertstnm est-, Pyrrho et Hannibale. Aristoteles tribus in generibus rerum versari rhetoris ot‘ficinm putat, demonstrativo, deliberativo, indiciali; b) in fur5en, lebhaften Aufzählun gen und « (Einteilungen, z. B. Hoc apparet. in bestüs, volncribns, nantibns, agrestibus, cicu- ribns, feris. In formis aliie dignitas inest, aliis venustes; c) bei unvollständigen Fragen, die sich eng an das Vorhergehende anschließen, oder in verkürzten antworten, wenn die Präposition schon in der Frage steht, z. B. Ante tempus mori mieerum est. Qnod tandem tempns? — A Iove inclpiendnm putzt. Quo Iove? — A rebns gerendjs senectus abstrahit. Quibus? an eis, quae geruntur iuventute et viribns? —- d) beim Relativum in abgetiirzten Sätzen, wenn zugleich dasselbe Verbum ergänzt werden muß, weiches bei dem vorausgehenden Demonstrativum steht, z. B. Sumus in eadem canss, W vos. Cimo incidit in eandem invidiam, quam pater eine. In tsntum Inctum detrnsus es, qui-usw« nemo umquam. Ue tnee litterne nnmquam in tantam spem eddnxerunt, quantam aliomm. Stnlti scriptoris est non poese einnian de rebus cavere, Wider-s velit. Dagegen notwendig; In istie molestiie, in Widri- es hoc tempore, non dintius eris; in eis sutem, in quibus etiam nos sumus, fortasse semper erie.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Anm. Nach dem tomparativiichen qmm, nach nie-« und den vergleichenden Partiieln et, n'eul, quasi, tamquam wird die Präposition fast stets wiederholt. — Wenn zu einein Präpositional- ausdrucke ein durch hoc csl, id est »das heißt« eingeleiteter substantivischer Zusatz tritt, so wird die Präposition wiederholt, wenn das betreffende Substantiv eine bestimmte sachliche Erklärung bietet, nicht bloß eine nebensächliche Bemerkung oder etytnoiogische Definition ent- hält. —- Bei interesl »es ist ein Unterschied« wird die Präpos inter oft vor dem zweiten Substantiv wiederholt, z. B. interest inter hanc et inter illnm. Nil-il inter te et inler quadrnpedem aliqnem interest. Notwendig ist diese Wiederholunsz Deutlich- keit wegen, wenn aus einer oder aus beiden Seiten des Vergleichs mehrere lieder stehen, z. B. Multum interest inter assentstorem et levem civem et inter severum et grauen-.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
