<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>137</title>
	<para>
		Propter »infolge von" bezeichnet den thatsächlich vorliegenden, objektiven Grund, von dem oder durch den etwas geschieht, z. ß. Ätnas Navjas propte- paupertatem sae- puer pascebat. Propter irigora frnmenta iu agris natura. non erant. — Causa. „um — willen« bezeichnet nicht einen schon wirklich vorhandenen Grund, sondern eine Absicht, etwas zu weichen, z. B. Sophistne appellabantur ii, qui ostentationis nat quaestus case-a philosophabantur. Ad Druidas magnus adulescentium numerns di-  « sciplinae can-a (»um sich unter-richten zu laffen“) concurrit. —- 0b wessen übertragene Bedeutung am besten aus Formeln wie mors ob oculos vors-tar- erkannt wird) bezeichnet eigentlich den der Seele vorschwebenden, gedachten, subjektiven Grund, durch den man bei einer Handlung sich bestimmen läßt, z. m. qui ob aliquod emo. lumentum saam cupidius aliqnid die-are videntur, iis credi non convenit. Ob rem publi— cam laboras suscipere, d. h. zur Förderung des Gemeinwohls. Jedoch wird es vielfach in der Bedeutung von proptor angewendet und kommt vorzugsweise in den Ausdrücken ob hanc can- ssm, ob hast-e causas, ob eam causam, quam ob causam, quam ob rem, ob eam kam M- — Gratiä heißt eigentlich ‚an Gunsten, zuliebe, aus Liebe an“, aber in  · der Regel schlechtweg wie causa „um — willen“ wir-give- Sabinaeludorum »mus- Bomam wovor-am doch sagt man in Prosa niemals mit dem Possessiv man, tun, sua etc. gratis. fiir mea, tun, sua. etc. causa. — Prae »vor, wegen" steht nur bei Angabe eines hindernden Grundes in negativen Sätzen, z B. Prac incundia non snm apud me. Nomen alicuius prae metu let-re non posse. Mattes ac coniuges prae gandio non memores decoris obviam agmini procurremnt. Cf. 108.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Das archaistische ergo kommt nur selten in feierlicher Rede, in Urkunden und Gesetzes-  sornieln in Verbindung mit einem Gen. vor, z. B. virtutis ergo donari; vietoriae ergo donum dedit.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				claim-, aber nicht gratis, hat zuweilen auch in der besten Prosa dieselbe Bedeutung ’ wie propler, z. B. Maxime limoria can-m pro so quisque id munus legationis kanns-bat
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				»Wegen« im Sinne von »soviel ankommt auf, mit Riiclsicht aus« heißt per, wenn es sich um eine Möglichkeit, ein Können, Dürser Erlauben, Zulassen handelt, z. B. Box per valetudinem id bellum exsequi non potuerat. Late- per aetatem mihi nondum licebat auctoritatom ’htu'us loci atüngere. Beliquum aestatis tempus quieo tam fuisset per Poenum hostem.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
