<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>130</title>
	<para>
		1) Per wirb in Beschwörungen und Bitten zuweilen durch (den Acc. und mit diesem auch durch den Rom. der persönlichen) Pronomina von seinem Kasus getrennt. Cf.Liv. 23, 9, 2. (Sei Cicero ist diese Trennung nicht nachzuweisen, nur vermutet Plane. 103. Cf. aber pro Deiot. 8.) — 2) Attributive Adjektiva werden vom Substantiv getrennt und vor die Petiposition ge- stellt, wenn aus denselben ein stärteter Nachdruck liegt. Ebenso tritt die Priiposition gern zwischen ein Pronomen und das dazu gehörende Substantiv. (Dies ist jedoch nicht gerade häufig bei is, ea, id ber Fall; man stellt gewöhnlich ob eam causm, de es re). — 3) Die Präposition lann von ihrem Kasus durch einen Genitiv getrennt werden. Jst dieser Genitiv von einem Relativfatze begleitet, so lann die Pritposition oft weit von ihrem Nomen entfernt sein, z.B. Haec officia pertineut ad darum remm, quibus utuntur homines, facultatea.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Beachte die Stellung der Priiposition bei Begrissskomplexen in Beispielen wie: In belle. gerentibus. In suum cuique tribuendo. Cum ignominia dignis. Opern. ad beneficiie obstringendos homiuee. Dergleichen ist jedoch sehr selten.
			</para>
		</note>
		4) Die Präposition tann durch ein Adverb von ihrem Kasus getrennt werden, wenn das ab- hängige Wort ein Particip oder Gerundium ist. — 5) Die Pritposttion lann von ihrem Kasus durch die Konjunltionen autem, vero, tarnen, qm'dem, ein«-o getrennt werden« Doch ist diese Art der Stellung im allgemeinen selten; für gewöhnlich sagt man poet Alex-matt autem Magus mortem etc. — 6) Die Präposition wird bisweilen durch die Konjunttionen et — et, aut — aul, vel — vel, ais-tut — timui von ihrem Kasus getrennt. — 7) Zuweilen tritt ein einzel- stehendes Pronomen relativum oder (seltener) demonstrativum vor die Priipositien, besonders wenn dieselbe zweisilbig ist; sehr gewöhnlich res, qua de agitur. Diese Stellung der Pritposition hinter ihrem Nonnen heißt Anaatraphe; von derselben machen die Dichter und späteren Prosaiker nicht nur bei den demonstrativen und relativen Pronomen, sondern auch bei Substantiven Ge- brauch und trennen wohl gar die Priiposition ganz von ihrem Raine, z. B. Viliie nemo eine nascitur. — 8) Die Konjunltion que darf nicht an alle Pritpositionen gehängt werben, sondern wird vielfach zu dem folgenden Nonnen gefügt. Sie tritt bei Klassikern nie an die Präpos ab, ob, mb, apud, a und ad, öfters an post, pro, per, de, cum, in unb ext, regelmäßig an eine, trans, bie zweisilbigen aus i (z. B. contra, extra.) unb diejenigen Präpositionen, die auch adverbiale Bedeutung haben können (auch an inm- unb propter außer bei Pro- nominen). Dieselbe Regel scheint auch für die Sufsixe re und ne zu gelten. — 9) Die Bravo- sition inter steht zuweilen, als beiden Substantiven gemeinschaftlich, zwischen ihnen und zwar unmittelbar hinter dem ersteren.
	</para>
</formalpara>
