<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>141</title>
	<para>
		Ante bildet den Gegensatz von post »hinter« und bezeichnet, daß man einen Gegen- stand Vor  hat, z. B. Pythius a piscatoribus petivit, at ante snos hortos pisce— rentnr. Fit obviam Clodio time fundum eins. Ipse ante se falcatos currus habebat.  - Anle Indes, ante oculos. — Pro bezeichnet, daß man sich vor einem Gegenstande befindet Und denselben im Rücken bat, z. B. caefür legiones pro castris constituit,  pro vallo collocavit. Tarqm'nius pro our-in sedebat. sodan- pro aede Castoris dirit. —  Free »vor — her-« kommt nur bei den Verben agere, ferre, gerere, mzttere,  tenere u. ä. und zwar nur in Verbindung mit einein Personalpronomen vor,  z. B. Pngionem somi- me fero »ich trage einen Dolch vor mir her, offen zur Schau«; ora-  tor fiduciam prae se tulit; armentnm prae so agere; cultrum km- sc tenere. — 0b  hat lediglich in der Redensart ob oculos dessen-i »vor Augen schweben« (= ocu- lis obversari) lokale Bedeutung. — Coram »in Gegenwart, in Anwesenheit« einer Person, z. B. Mihi coram genero meo convicia fecere cui-us es.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Pro hat nicht selten die Bedeutung »vor-n aus, vorn in, auf der Vorderseite eines Ortes“, z. V. Acies ro litore stirbst „vom an der Küste«. Pro muro pugnere »vorn auf der Mauer iiimpfenQ Pro rostris dicere; pro vallo, pro tribunali stete; pro snggestn pronuntiare; litteras pro confione weitan »vor-n in, vor der Vollsversammlung«. Mu- lieres pro tectis aedificiorum (»vorn auf den Dächern der Häuser stehend«) saxa cet- tatim mittebant. Pro moenibus tela mir-abend »
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Anm. 2. Das deutsche vor in den Redensarten »eine Rede halten, sprechen, verhandeln, schweren« heißt coram nur dann, wenn die zufällige, nicht zur Sache notwendige Gegenwart einer Per- son oder Versammlung gemeint ist; dagegen apud, wenn derjenige, vor welchem gesprochen wird, die eigentliche Person ist, an weiche die Rede gerichtet ist, oder mit Beziehung aus eine Versammlung, welche die Entscheidung in der betreffenden Sache bat; alfo: apud sen-tara verba fee-ers »vor dem Senate reden«, Nagegen in senatu v. f. »in einer Senatsver- sammlung reden«, ad sonnt-am v. f. „eine ede an den Senat richten? cis-nd popnlum loqui »vor dem Volke reden«, (dagegen coram popqu l. »in Unwesen eit es Volkes das Wort nehnien«); apud indices cause-m dicere (de andere, accnsare), Umsicht-notwen- profiteri, apud tribunos militum jin-are u. a· Cf. Liv. 35, 49: 00mm qmbus magls quarn apud qnos ver-da faceret, Archidamus rationem habuit. — «Jemandeu vor Gericht fordern, bringen« aliquem in ins vocare (ducere) oder in indicinm addueere; »vor Gericht geben, fommen” in ins adire, in indicium venire, ad indicinm adesse; „einen Prozeß vor den Prätor bringen« litem ad praetorem deferre u. ii.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Anm. 3. Ab steht für das deutsche »vor, gegen« bei den Ausdrückeii »verteidigen, be- wahren, s chiitzeu, s ichern« (defendcre, custode're, minnt-H legere, tin-»F tutan, ca— rere u. 6.), z. B. Defendere aliqnem ab hostibus, ab inimicorum telis; tneri fines suos ab incnreionibns hostium; tatuii a periculo, ab insidiis; portus ab Africo tegebatur, ab Austro non erst tutus; lege-ten tegere ab im hominum u. a". Mit contri- (od. ad- versua) werden diese Verben nur dann verbunden, wenn das Beseinden des abzuwehrenden Gegenstandes ausgedrückt werden soll (z. B. Cic.Verr. 1, 153; 5, 39; prov. 11 u. 41; Mut. 7; Cael. 63 u. 5.). Tutu: regelmäßig mit ab, selten mit ad, unklass sch mit admm verbunden. — See-um a »nichts Böses sürchtend von irgend einer Seite her“, aber semrus de „unbekümmert um“. — Gaume a »gesichert vor«, aber earitus in rc (unliassisch ad, ad- yersus, contra-, erga rem) »vorsichtig in oder gegen envas".
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
