<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
 	<title>146.</title>
 	<para>
 		1) Ponc »hinter«, ein vnlgiires Wort, steht nur selten statt post· und überall nur räumlich.  — 2) Tenne »bis an“ bezeichnet die Grenze oder das Ziel, bis wohin etwas sich ausdehnt  oder erstreckt, z. ß. Antiochus Tauro terms regnare iussus est. Von der Zeit wird es bei  Klassikern nie gebraucht. Es steht in der Regel mit dem Abl. (cf. 129), zuweilen aber auch  mit dem Gen. besonders bei Namen von solchen Gliedern, welche doppelt vorhanden sind, z. B.  crurum tenus, lnmboram tenue; dagegen alvo, pectore, umbiliao, collo tenus. (Dieselbe  Bedeuan wie tenus hat das seltene fim‘ oder fine c. gen.)
 		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Verbo ten-« bedeutet „bloß dem Worte, dem Namen nach“ im Gegensatze zu »der Sache oder Wirklichkeit nach« (cf. Cic. leg. 3, 15. Liv. 34, 5, 4). »Wörtlich« heißt ad verbum (z. B. ediscere, exprimere) oder totidem wert-is oder eisdem verbis, reist-um ca: acrbo, ver-sum pro set-da (reddere, transferre).
			</para>
		</note>
		3) Das Adverbium usque, eig. »in einem fort, in ununterbrochener Folge« wird llasfisch nicht  als Präposition gebraucht (cf. 128, Anm.1), verbindet sich aber oft mit Priipositionen (nam.  ab, ex, ad und in), um den Zusammenhang von einem Punkte zum andern auszudrücken, wo wir im Deutschen »von — an, von — her, bls — bin“ gebrauchen, z. B. Usquc a Dis-via ad  Sinopen navigavemnt; warte ca: ultima Syriu navigare; ab imie unguibus wette ad  verticem summum; usw in Pumphyliam legatos mittere. Bei Städtenamen sagt man  selbstverständlich usque Rom-un oder Romam usque. —- 4) Infra „unterbulb, unter“  (Gegens. supra) steht ebensowohl in Bezug auf den Ort (z. B. Infm luuam uihil est ulsi  mortale et caducum) als auch auf (Stöße, Würde und Rang = inl'erior c. ab]. (z. B. Uri  suut mag-nitudine paulo infra elephantos; omniu humane z'nfra me esse iudico), seiten auf die Zeit = poet (cf. Cic. Br. 10, 40). — 5) Sitz-m »oberhalb, über« (Gegens. iukrn) steht räumlich (3. B. Supra lunam seist-us srmt omnia; accumbere eng-m aliqnem), selten zeitlich - aute (z. B. aupra henc memoriam »vor unserer Bett"), sodann oft in der Bedeu- tung „über—hinaus“ in Bezug auf Ort und Maß (z. B. supra Maeotidis puludes; eupra Viren; sey-m hominis fortunam; supra duos menses). Bei Zahlangab en ver- wendet man jedoch besser plus oder amplius als supra. (ober super); Cicero sagt plus du-  centi milites, amplius quingenti cives, nicht supra ducentos milites oder super qningentos cives (ci._101). — 6) Uura »ienseits« im Sinne von „über — hinaus« (cf. 144), bildlich von der Überschreitung eines Maßes oder einer Grenze (z. B. ultra vires, idem numemm, edit-a modum progredi. So auch: ultra feminam mollis »noch weichlicher als ein Weib«, ultra fortem temerarius). Bei bestimmten Zahlungaben darf man ultra nicht anwenden.
	</para>
</formalpara>
