<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>151</title>
	<para>
		1) Ad Plato-see Graeci splendidam victoriam a Persis consecuti (ob. adepti) sont-« „(Einen Sieg davontragen über im." heißt m‘cton’am com-qui oder aciipisei nd aliquo, niein puren do (ob. ex) diene-, gewöhnlich aber einsach vincerc   (dem‘ncere) aliquem. Die seltenen Ausdrücke m'ctoriam repariert-e ab (od. ex) aliquo und  victor'iam referre ex aliqzw bedeuten »den Sieg aus dem Kampfe mit in die Heimat zurück-  bringen". - 2) Triumphs-re od. trinmphum agere ea: (od. de) aliquo.  3) Pontem in flumine facere. In Tiberi ligneus pons erst-. Nach tömischer  Anschauung liegt die Brücke auf dem Flusse. — 4) Iter per Alpes facere. Per  Vindobonam Venetiam profioisci. Trabem per for-am portare. Per occi-  sorum corpore. viam sibi facere. Via ab Isthmo in Megaridem Atti-  camque per saxe. Scironia. fert. Der Ort oder Gegenstand, welchen man bei einer  Bewegung passiert oder betritt, wird mit por »iiber« (nicht super) bezeichnet. — 5) Epistulsm  super epistnlam (ober ex epistula. ob. aliam super aliam od· alias post alias epistulas)  scribere. Facinns super fecinus (ob. alia es: aliis facinora) edere. Alias a: aliis pe- cunias colligere. Capreae alia post aliam in virgulta zutage-rauh Diem er: (ob. de) die exspectare. Belle. de bellis gerere.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Anm. 1. Das rein adverbiale »von Tag zu Tag« heißt in dies; »von Jahr zu Jahr« m armes; »von Stunde zu Stunde« in homs. Aber-»Stunde aus Stunde verstoß« hora ex (od. de) hora praeteriit.
			</para>
		</note>
		6) Nisi tu fuisses (od. auxilio venisses = sine tue. opera), filius meus  fluctibus submersus esset. Nisi Themistocles fnisset, Ubert-as Graecornm  interisset. Nisi unus vir fnisset Horatius Cocles, Tusci per pontem in urbem irrupissent. Nomen Herodoti non exstaret, nisi historiam scripsisset.  Wenn das deutsche »ohne« den Sinn hat »wenn jemand oder etwas nicht wäre, nicht gewesen  wäre", muß es (bes. bei folgendem Personennanten) nicht durch sine übersetzt, sondern durch  einen dem jedesmaligen Zusammenhange angemessenen Ausdruck gegeben werden« (ausnahmen selten, doch auch bei (Eltern, z. B. O vitae philosophia dux, quid vits hominum eine te esse potujsset! Quid enumerem artium multitudinem, eine quibus vita omnino nulla 358° Potuimt?) - 7) Sim- dubio ist-nd per iocum dixisti. Agricola sine ulla dubitatione in fluvium se proiecit, ut puerum servaret. sit-s dubio =  »Unzweiielhaft, sicherlich-« (- band dubie); sine (alle) dubitatione gewöhnlich  „ohne (alles) Zögern, ohne (alles) Bedenken«, aber auch »unstreitig, ganz  entschieden« (= sine controversia),3. B. Cic. Tusc. 3, 5; Ball-. 31; Verr. 4, 39.
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Das deutsche „o h ne allen Zweifel« heißt nie eine ullo dubio, sondern bloß eine dubio (= band dubio). Denn das Neutrqu dubium wird zwar als Subst. gebraucht, aber nur in Redensarten wie in dubio esse, in dubium vem're oder vocare, in dubio ponere, eine dubio, unb nie tritt weder ein Adj. noch ein Pronoinen hinzu; salsch ist also omne (nullum, illud, magnnm, minimum etc.) dubinm »seder (fein, jener 2c.) Zweise1«.»
			</para>
		</note>
		8) Milites, ut. quisque poteret, dimicabant nullo imperio, nullis dort-is or-  dinibus (cf. 104, Anm.1). -— 9) Ad unum omnes in for-um conveniemus.  Procella arbores ad unam omnes prostraverat. Ad um«-o 0mm „alle ohne Aue-  nahme«; omnes »gem- uuum „alle bis auf einen". Sine ulla emceptione steht nicht bei  Zahlbegrisseu, sondern bedeutet »ohne alle Beschränkung, unbedingt, schlechthin« (Gegens. cum  exceptt'one „mit Einschränkung, bedingterweise«), z. B. Sit inter amicos omnium rernm  sine ulla exceptione commum’tss. Interdixit praetor eine ulla exceptione. — 10) E;  itinere reverti (redire). Ex somno expergisci (expergefieri). Ba- morbo  convalescere (refici). Ea: timore so recreare. Ea: laboribus peractis re- quiescere. In diesen Verbindungen ist die Pråposition ab zu meiden; doch lagl IIMU “Spin"  a (metu). - 11) Hnnc nuntium a (ob. ex) consule ipso anderm Man sagt  audz're (sein, cogmscere, discere) aliun ab aliquo („von jemandem«) oder ex (ielten de)  aliquo („aus jemandes Munde«). — 12) Qua de causa (ob. quam 0b causam)  Mütiades in carcerem coniectus est-? Ja den Ausdrücke-c »aus diesem Grunde,  aus vielen Gründen« aus keiner andern Veranlassung, aus mehreren Ursachen« u. a. steht  klassisch selten ca: (z. B» Cic. de rep. 2, 13), regelmäßig de oder ob.
	</para>
</formalpara>
