<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>152</title>
	<para>
		1) Ad bellum proficisci (ob. im); ebenso ad bellum mitten-· Dagegen sagt man in  pugnem proflcieci „in den Kampf sieben“ unb in wie-u descendere; auch in expeditionem Proficisci. - 2) Putei per totem urbem Atheniensium erexit-, sed nnus fort-. Wenn das deutsche „in, aus« eine Verbreitung über einen Raum bezeichnet, so heißt es per, z. B. Vigilias til-pariere per urbem, per maros, per oram maritimem. Dissipati per proximas civitates snnt. Invitati hospitaliter per domos „bauß fiir Haus«. — 3) Milith cotidie (in) ermis exercendi Bunt. herein-o Jemanden in etwas üben-« oder „mit etwas plagen“ wird konstruiert aliquem re oder in re, z. B· armie, haste, pila, eqnis, euren, luctando, hoc gener-e pngnae, in optimie reine-, in leboribue, in palaestra. Brescia-tue in re »in etwas geübt"; re »hart geprüft, geplagt“ (neben esse-sein« re). — 4) Minomm natu est- verba maiornm nat-u audire. Audire aliqu od. aliquid „auf jemanden od. auf etwas baren, einem zuhören«; zu meiden ist auscnltare alicui. — 5) Ab Optima- tibus (unlateinisch a partibus Optimatinm) esse od. stare, cum optimatibus sinke (od. fecere), a causa optimatium stare, partes optimatium sequi. 6) Furem menifesto od. in ipso facinore (ja nicht in flagranti!) deprehendere. 7) Peter epistulae meae (od. ad epistulem meam) nondum respondit. We ad aliquid oder altem“ sei „auf etwas antworten-c — s) Praeter dumm paucosque miljtes reliqm' occisi sunt. Cervns virgultis ita operiebatur, ut unlie- eins par-e praeter (od. m'si od. praeterquam) comua appareret. ' Das deutsche „außer“ = „ausgenommen, mit Ausnahme von« heißt gewöhnlich praeler (auch bei verneinde flattern), selten atra (z. B. Nibil mihi more eripiet praeter sen-um dolorix. In taro nemo erst praetek paucoe seniores); doch ist auch meptus in Verbindung mit dem übt. eines Substantivs, und in negativen Sätzen niei anwendbar, z. B. Me excepto, nobie exceptis; virtute excepta nihil amicitia praestabiliue est; omnium vobis duobus exceptie eloquentissimos audivi. Ganz adverbial ohne Einfluß auf den Kasus steht praeter- quam (felten preeter, cf. 128), z. ß. Praede omnis praeterquam hominum captorum militibus com-esse- eet (Caen. b. g. 7, 77, 6; Cic. Ost. 3, 26; div. 2, 69; Clnent. 105). — 9) De petrie bene mereri. Vestre erga (od. in) patriam mer-ite- ab Dumij 8812i! lnudßntm‘o Das Substantivum men'tum wird nicht, wie das Verbum mereri, mit de, sondern mit erya oder in aliquem verbunden. — 10) Praeclam (reg) est-, glorie. Divinum est emare inimicos. Für die dem Deutschen eigentümliche Wendnng „es ist etwas um« gebraucht der Lateiner in der Regel die einfache Kopula esse, seltener übersetzt er das Wort »etwas« durch fee od. quiddam; alfo: Pericnlosa est embiiio oder perioaioso res est- ambitio „es ist etwas Gefährliches um den Ehrgeiz«. Fehler-haft wäre es, in diesem Falle eliquid zu gebrauchen, welches niemals einfach pkädikativ in Verbindung mit einem subsiantivierten Adjektiv steht (cf. 6, Anm. 2 u. 282, 6). — 11) Videsne vitam amici nuno agi? tm szituk „eine Sache kommt zur Entscheidung ist in Gesetz-, sieht auf dem Spiele«; aber egitur de re »eö wird über eine Sache verhandelt, gesprochen, die Frage dreht sich unt etwas, die Rede ist von etwa-BE Cf. Agitnr nunc populi Romas-i gloria, agitur salus eoeiorum, eguntur certiseime populi Rom. vectigalia. Populus übertatem pntabat agi suam. Non agitnr nat-a de hoc-, num entfean propter se ipsa expetenda sit-. Agitnr in semtn de civitate eociis danda. Agere cum alith de re »mit jem. über etwas verhandeln«. Bene, male, pracclare, inime‘ce agere cum aliquo ,«mit jem. gut, schlimm verfahren-A Bette agitur neu-um „eß geht mir gut". Adam de one es! (= perü) „ee ist and mit mit". — 12) Praedam militibus inique distribnere. Dis-»Zum und dim'dm wetden bei Angabe derer, unter welche verteilt wird, mit dent Dativ verbunden, mit inler nur bei Bezeichnung der Reciproeität inter ae, cf. 286. (Vergl. jedoch Liv. 21, 17, 5; 23, l9, 9; 42, 61, 5). In c. ecc. steht nur beim Zutreten von singuh' (virih‘m) oder wenn ein Distributivzahltoort bei dem zu verteilenden Ganzen steht, z. B. Dnceui sestertii in peditee diviei; quadragena sestertia. in singulos iudices distributa. — 13) Pax aequis condicionibus (od. in itqu condiciones = „auf billige Bedingungen hin«) GOIIVODit. Man meide eub hec condicione (od. lege), eub gravibns condicionibus (od. legibus u. ä. Cf. freilich Liv. 6, 40, 8 unb 21, l2, 4). Ebenso heißt »unter (od. in) dem  Namen jemandes« (etwas schreiben, melden, grüßen) einfach nomine od. verbie alieaias (scribere, Intuition-g salatare); nomine heißt auch »unter dem Titel, Borwande«. „unter bem Scheine-« specie, per epeca'em (fetten eub epecie), verschieden von »zum Scheine« ad spm’em, in epeciem; unter Vorspiegelung, unter dem Borgeben« simuürte'one, per simu- latümem, per “man — l4) Sub imperio (potestate, dicione) alicnins esse. Discipulus sub cnstodin magistri est. Pater meus Napoleons imperatore (ob. due-tu Napoleonis, auspicio Napoleonis, in exercitn Napoleonis) ad Lipsiam pugnavit. Prater tuus in sohola infra me geriet-. Etiam per- fectissimae simiae corpore et menbe malt-o infra hominem sont-. »Unter« wird im übertragenen Sinne durch sub übersetzt, wenn ein bestimmtes Verhältnis der Unter- ordnung oder Abhängigkeit ausgedrückt wird. Infrl bezieht sich (im Gegens. zu supra) auf Größe, Rang und Würde (et'. 146, 4). „Unter den Unspieiem der Oberleitung jemandes« heißt auspiceb (seltener auepiciis) oder· ductu auspe‘cüzque wiederfan- — 15) Aliquantum nummomm secum ferre. Multis hominibus divitiae non voluptatem, sed taedium afi'erunt. Avaritia. omnia vitia habet. Natura fert (ob. ita fert, hoc haben, ut eis favoamus, qui misericordiam nostra-m imploraverunt. »Bei sich tw- gen, mit sich führen« im eigentlichen Sinne heißt secum fes-re (ducere, portare); aber  . im übertragenen Sinne steht afl’erre «verursachen« oder haben »als Eigenschaft oder Wirtng an sich, in sich haben«. Ausdrücke wie »die Natur (Sitte, Zeit, Umstände u. ü.) bringt es so mit f ich, daß« sind durch fern, üa ferre, hoo habere at zu übersetzen.
	</para>
</formalpara>
