<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>155</title>
	<para>
		Der Singular der Substantiva steht im Lateinischen kollektivisch:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1. bei den Namen von Bäumen, Garten- und Feldsriichten und den Produkten des Ackerbaus, der Viehzucht und Industrie überhaupt, wenn dieselben als allgemeine Stofo amen betrachtet werden, z. V. H“ villae abundant porco, haado, agno, Stillan laute, caseo, 'melle. In rosa et viola potare „unter Veilchen und Rosen«. Ripae fraxjno multa, malt-« populo vestiuntur. Ager arbore infecnndus; pnlvinus rosa Ema-; tnrrimsox latere kam-ro »einen Turm von Ziegelsieinen erbauen«. catiuas cicere's „eine Schüssel übten". Glande vesci »Eicheln essen«. Cicer, lentem, rapum serere »Erbsen, Linsen, Rüben säen«. Die einzelnen Bohnen, Linsen, Erbsen 2c. heißen natürlich kubae, lentes, pisa etc. «
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2. gerade wie im Deutschen bei Bezeichnung von ganzen Klassen von Menschen, namentlich im historischen Stile zur Bezeichnung von Personen in solda- tifcher Rücksicht, wie miles, egaes, pedes, hostis, sagittarius, Poenus, Romanus (ftatt Romani milites) etc-, z. B. Volscis fugientibus, quoad inseqni pedes potnit, terga euere-; cques usque ad contra pavidos egit; impedjmanta cum equite relicta sunt. Afi'ectabat ut Komm-w ita Poe-nur Siciliam. Lan-inne a. nobis defecit. Hostie adest. Conduxernnt ex Peloponneso militem. Zuweilen findet sich der Singular und Piural nebeneinander, z. B. Eispani milites et funditor Baliaris; inter- Roman“ Poenumque. — Jm allgemeinen bleibt jedoch die Regel bestehen, daß der Lateiner im Gebrauche des Plurals strenger ist als der Deutsche, und daß er daher in der Regel, wenn eine Mehrheit von Gegenständen ge- dacht wird, den Plural setzt. Cf. 158.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Die Dichter erlauben sich im Gebrauche des kollektiven Singulars oft eine große Freiheit, wie sie umgekehrt anch sehr häufig den Plnral nur zu dem Zwecke gebrauchen, um den Begriff des Nomens zu verstärken oder denselben nur im allgemeinen zu bezeichnen, oft auch wohl nur, um für den Vers- gefiigigere Formen zu gewinnen.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Anm. 2. Von Sachnamen werden lolleltivifch nur im Sing. gebraucht: vcstis »Meidnng, Kleider« (= vestjmenta, cf. 156, 1); — seien-Xa (cf. 156, 4); — apparatus »Vor- bereitungen, Rüstungen, Erfordernisse«  B. belli apparatum non difi‘erre; intar ap- paratum belli into opprimi; nbun are omm' apparatu oppugnandarum urbinm; accipere aliquem apparatu regio. Der Plur. ist selten, doch llafsisch); — gestus »Ge- bärden = Gestitulation«, Eber Plur. nur, wenn von mehreren Personen die Rede ist); — fama »Sage, Tradition-« »einzelne Gerüchte, Sagen« heißen rnmores, fabulae); —- imloles »Anlagen« (cf. 156, 3); — prolea unb suboles »Nachtommen«; — militia »Kriegsdienste« (z. B. militiam facere, abnuere, suscipere); — ambitus »Wahlumtriebe«; — supellea: ,.Geriitfchasten«; —- specimen »Kennzeichen«; — aes alicnum «Schulden«; ‚— praeatantia und eaccellente'a »Vor5iige bot"; — fabrica »Fabriken, Fabrilwesen«; — pluma »F-lanm- sedern, Gefieder-. — nstrumentum bedeutet oft lollektivisch »die Geräte, die Hilfsmittel-« g. B. Caen. b. g. 5, 31, 4; Cic. Verr. 3, 57), kommt aber auch im Plur. vor (z. B-  ic. Cat. 2, 9; Brut. 268)‘ der Sing. bezeichnet jedoch nie ein einzelnes Werkzeug. — Da norma unb regula »das Nichtscheiy den Maßstab« bedeuten, können sie eben dieser Be- deutung wegen im Plut· nur unter ganz besonderen Verhältnissen vorkommen Einzelne  - Normen-oder Regeln heißen ‚legen, praecepta. —- Kolleltivisch steht auch der Adl- warm in der Bedeutung „mit bloßen Händen« (z. B. vallum man-« scindere), oder ;,durch Menschenhandr. künstlich« im Gegens. zn natan (z. B. locus »san« munitus, portu- manu factus).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
