<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>154</title>
	<para>
		1) Brevi tempore interiecto milibes seditiosi arme posnerunt. 2) Spatio paucorum dierum intermisso precibus meis commotus (cf. 108, Anm. 2) con- silio suo destitit. Napoleo Russis bellum intulit intemosita cause-» quod Brit-mai Russorum auxilio merces venderent nec kam-rent- imperata. 3) Gladius set- equina. aptus Damoclis oapiti impendebat. 4) Amicns meus in epistula. Kalendis Februariis duta mihi scribit morbo impeditum (implicitum) so negotiis fang-i non posse. 5) Cicero Catonem optima want-o maximaque probitate Mit-Im rei publicae interdum nocuisse di- cit. 6) Gustav-us Adolphus numquam ne prosperrimo quidem remm suc- oessu elatus ab offioiis unt humanitatis nat-« religionis Christiane de- scivit. 7) Arbores procella. agitatae nutant. Pomeria. vite fiooque (cf. 155) cansita. 8) Multi gloria-m magis casu quam virtute adiuti assecuti sunt. 9) Iugurtha largitione M multos Romanos sibi conciliaverat. 10) Io- sephus Aegyptios fame laborantes servavit. 11) Nudius dort-ins magister nobis namvit fabula-m de rege Mida auribus asininis instructo. In sep- tentrionali parte insulae Co oer olarissima aedis Aesculapii opulentis donis instructa. 12) Pyrrhus Romanos elephanborum auxz’lz’o bis vicit. Das deutsche »durch« wird bei Personen und Sachen, durch welche etwas bewirkt wird, seht oft durch die dem jedesmaligen Zusammenhange angemessenen Ablative Gamma, opera, ope, bencfioio, pracsidio, indicia, Wär-, gratia, arte, fraude, dolo, conoüio, ins-Eise etc. Umschtkbm 13) Homo eruditionis expers tamqusm gamma-« rudis est. Civi- tas legibus mka urbs nuda defensoribus; mulier pudicitia carens; vita inops ab amiois. l4) Magma. saxa. subiectis phalangis moventur. Aeneas patrem umeris aus«-wes filiumque manu due-en- Antandrum pervenit. 15) Alexander Gordii nodum arte W solvit. 16) Senes baculis »in-i ingrediuntur. Striges sanguinem infantium in cunis domientium ex- sugere veteres Ums-bunt l7) Litterarum opera adulescentes ad humani- tatem exooluntur. 18) Imperator triumphnm agens per urbem in Capi- tolinm veotus est in anreo curru sedens atque tunica. palmata togaque picta. ins-Zutun 19) Napoleo, cum proelio apud Waterloo commisso fugiens a. Bonsai: oooupatus esset, pilleo gledioque relictis in equum insiluit. 20) Curie obrutus dormire non possnm. 21) Epimenidem Athem'enses coorta oivium discordia Athenas arcessiverunt. 22) Alexandrum Strabo Grase-as refert necato Philota homines aliquot name-Es cursoriis impo— sites Eobatana misisse, qui illio patrem quoque Philotae Parmenionem interficerent. 23) Sublata veritate neo fides nec iustitia. nec ulla virtus potest oogitari. 24) Milibes magna. praeda onusti (od. potiti) in patriam rediemnt. 25) Indices summo proposito peficulo perire qnam pecunia. emsme (od. accepta) reum, qui magna turba. einmme ad tribunal venerat, absolvere maluerunt.
	</para>
</formalpara>
