<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>150</title>
	<para>
		1) Unum Britanniae let-us cmtra (ob.advereus) Galliam situm est-. Etiam ad— ver-M hostes officia. quaedam servanda. muri-· Das sittliche „gegenüber“ heißt canlra, arise-sum adversum (felien grad-»erste- od. ewadversum) c. act-« e regierte (»gerade gegenüber") c. gen. oder dat., ex adverso c. dat.‚ z. B. Ports Iovis adversus onst-tu Romans erst. Tumulum quer-dato adversus Elaeam castris cepit. Libo insula. contra Brundisinum portum est. E regierte oppidi collis egregie munitus erst. E regione castris mirs posuit. Portus ex adverso ude positus. Bezieht sich das deutsche »gegenüber« auf ein freundliches oder feindliches Verhalten (Benehmen) in Bezug auf eine Person oder Sache, so heißt es regelmäßig adversus (adversum). — 2) Quando Cicero orationes contra (od. in) Cstilinam habuit? Cum unten semper benevolentissimus erga (ob. in, adversus) nos fueris, nunc werbe semper in (ob. adversus) nos DIE Contn bezelchnet bei Klassikern stets eine feindliche, arg; fast ausschließlich eine freundliche Gesinnung oder Handlung ; in drückt die Richtung einer (sei es freundlichen oder feindlichen) Neigung oder Handlung nach einer Person oder einem personificierten Gegen- stande hin aus; adversus entspricht völlig dem deutschen „gegenüber“ (cf. 150, 1). —- 3) Hic pons viginti fere (ab. ferme, circiter) milibus thalemm constitit. Ad ducentas domus incendio deletae sunt. »Gegen, an“ = »ungefiihr, etwa« bei unbestimmten Zahlbestimmungen wird durch die Adverbien fere, forme, circüer (selten quasi) oder die Präposition ad (cf. 128) ausgedrückt; Livius wendet auch circa c. acc. an. Paene kann in diesem Sinne nicht gebraucht werden, denn es bedeutet »fast, beinahe« (cf. 497, 8). Admdum bei Zahlen (z. B. admodnm centum takes-) heißt »mindestens, gut an Die, volle“. —- 4) Adverso flume’ne natare malt-o difficilius est- quam see-made (so. flumine). 5) Nimiam severitatem in filium adhibuisti. am kahmn ‚d- hibere kann nur dann für das deutsche „gebrauchen, anwenden« genommen werden, wenn zugleich der Zweck wozu oder der Gegenstand, wobei und worin etwas gebraucht wird, hinzugefth oder doch wenigstens hinzugedacht ist, z. B. Bemedia morbis adhibere; aliquem adhibere bestem; vim alicui, aliquem in consilium adhibere; snctoritas adhibeatur ad acriter monendnm (cf. 52). — 6) Canis parvus est ad elephantum, sed magnus ad murem. Cicero doctus fuit, sed nihil ad Varronem. ‚Gegen, gegenüber" im Sinne von »riicksichtlich der Quantität (Größe, Bedeutung, Wert) zusammen- gestellt, verglichen mit" heißt bei Adjektiven oder quantitativen Ausdrücken ad, selten adverm. Prae „im Vergleich mit-« (cf. 142) hebt den zwischen zwei Gegenständen bestehenden Unterschied oder Abstand hervor. — 7) Praeter (refp. cmtra) spem nostram. Praeter (refp. con-  tra) omnium exspeotationsm. Praeter (resp. contra) ordinem et morem. Praeter (resp. contra) consuetudinem meam. Praeter (resp. contra) senten- tiam ducis. Aliquem praeter (resp. contra) leges capitis dir-nannte Bezeichnet das deutsche »grgen, wider« bloß eine Abweichung von einer gegebenen Norm, so heißt es IåkeWsch prader; bezeichnet es aber ein seindliches Entgegenhandeln, ein direkteö Wider- streben, so wird es durch conlra übersetzt. — 8) Nihil melius est-, ut Iuvenalis verbis utar, quam mens sann in corpore sano. Zwar heißt qum' cum näin „mit im. über!" (= colloqui cum aliquo). Aber die Redensart »um mit jemandem (z. B· Cicero) zu reden«, d. I). „um mich der Worte Cicerod zu bedienen« wird nicht ut cum Cicerone loquar übersetzt, sondern ut Ciceroni- oerdie war ober at ait Geer-o oder ’5 CWW WITH-s MIWMs — 9) Omnium bonorum humanomm secundum deos nihil animo divinius est. Secundum Lutetiam Parisiorum Lugdunnm maximo Francogalliae urbs est. Sscnndum fratrem meum tu mihi carissimus omnium. hominum es. Sextns ab Romulo rex fuit Servius Tullins. 0rdo militum apud Indos proximus est a sacerdotibus. Tiberii print-spie setzte Patsvium urbs Italiae a Roms secunda (ob. promima) MS Videbatnr- Wenn »nach« im Sinne von »zuniichst nach« einen Rang, zumal ber- gleichem), angiebt, so heißt es mundum; aber bei einer durch ein Zahlwort oder Adjektiv bestimmt angegebenen Reihenfolge heißt »nach« ab, z. B. Tertius a consulatu meo onna-; proximns (= nennen-) ab aüquo »der nächste (od. erste) nach jemandem«. Dabei beachte man, daß ’der Lateiner bei der Zahlung von einem bestimmten Punkte aus den terminus a qno mitrechnet; demnach heißt »der erste nach jem.« secundua ab aliquo, »der dritte nach »Im-« warm ab. — 10) Castro. post ein-um proelium (ob. seen-minnt proslium, end proelium, an proelio, statim od. ccmfestim ab od. w: proelio) ex- pugnata snnt. sonnt-us frequentior erst quam esse solet semmdum dies fetos. Sub cenam dormire mihi salubre esse non videtur. „unmittelbar m. gleich nach-« heißt post 1'me Osm- u. f. m.) ob. Manna-» eub c. acc. (cf. 126, 6), (slatim od. confestim) ab ob. w. —- 11) Fretum, in quo Helle. ex aureo ariete delapsa. erst-, ea: (ob. ab) en nominabatnr Hellespont-ne- Minimo meo filio ea- (od. ab) avo nomen dedi Fridericum. Man sagtmmenaceipere (capcre, Meiji«-; duccre, dars, indcre, reparirc, intenser nomier u. s. w. ex oder ab re »auch etwas« (cf. irae-Ieis- nm ö« oder änö nun), z. B. Non ca: artis, sed ca: gontis vocabulo nominati sont-. Urbem Romnlns e eao nomine Romam nominuvit. Aeneas ab nomine uxoris Lavinium appellavit. Illi nomen indidernnt eco nomine urbis. Tigri nomen est inditum a cela-state Syrtibus vornen inditnm est ca: re. Illa cognomen ca: contumelia ersteren Phams nomen accepit ab insuls. —- 12) Structura, gem- Ins-nun pro varietato herber-um diversa est. Pauperes pro viribus adiu— vato. Numa annum ea- cursu (ob. ad cursus) lanee in duodecim mensss dsscripsit. Homines fallaces omnis ad volnntatem, nihil ad veritatem loquuntur. Servi omnia. ad iussum nutumque dominomm faoiunt. Milites ad praescriptum (ob. ex praecepto) se receperunt. Consilium pro tempore et pro re capere. Aliquid describsre ad historiae fidem. Secundum naturamuvivere. Homicidae ex legibus supplicio malte-neun »Auch-« - »ge- mäß, in Ubereinstimmnng mit" secundum; = »nach Maßgabe, im Verhältniß zu« pro; = »nach einer bestimmten Norm und Regel, in Hinblick ans, in Rücksicht aus« ad; = »ent- sprechend der von einer Seite her erfolgten Anregung, Bestimmung oder Veranlassung« ca: (z. B. vitam ca: praecoptis philosophiae agsre; e virtute vivere; ca: senatus consulto; ca: consuetudins aus. Cf. 98, Anm. 2).
	</para>
</formalpara>
