<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>154b</title>
	<para>
		1) Supra urbem iuxta (ob. propter) pontem, qui in flumine est, sub exeuntem autumnnm monumentum aöneum erigetur. Pastor oves se- cundum (od. praeter) rivum per pro-ts- prae se egit. Apud Homer-um di iursnt per Stygem, quae sub ten-e prope introituin locorum inferorum habitare putabatur. 2) Licet speciem beste viventis prae te feras, tsmen in maximis divitiis miser es. Non set-is magnam pecuniam mecum ha- beo, ut pretium pro mercibus pactum solvam. 3) Abi, Muci, inquit kex Porsena; iure belli intactum te inviolatumqne ex msnibns dimitto; uti- nam ists- virtus a. (od. pro) mea patria. staret! 4) Themistocle auctore Atheni- enses de pecunia, quae ex metallis redibat, classem aedificaverunt eam, qus paulo post übertatem Graecomm a Persarum servitute defenderunt. 5) Abhinc qusttuordecim annos qusestor apud Papirium consnlem fuisti; quae ex illo tempore ad hunc diem cum calamitate civitatis feeeris, apud iudices commemorabo, reliqua sileutio prseteribo. 6) Prae laerimis reli- qua, quse ex fratre tuo ipso heri sub vesperum audivi, scribere non possum; hoo unum addo, illum ipsum prse dolore lo'qui vix potujsse. Exules redeuntes, cum de summo monte patriam procul vidissent, gaudio (od. propter gaudium) lscrimaverunt. 7) Vix luxemt, cum Ro- mani ante hostium castra. et in eis novum silentium animadverterunt, qua re factum est, ut hostes de noete ad make versus fugisse omnes opinarentur. 8) Achilles, vita ceterisque rebus humanis prse amicitia. contemptis, certae morti potius ipse se obtulit quam Patroclum, quem a puero ex snimo amabat, inultum esse sineret. 9) Beatnm neminem ante supremum vitse diem nominari posse equidem censeo; nam multi saepe homines, qui praeter ceteros felices esse videbsntur, praeber opinionem (= ex inopinato od. inopinantes) in maximss calamitates incidernnt. 10) Hannibal inter tumultum cum paucis equitibus (a) Zutun Hadrumetum perfugit omnia et ante proelium et in proelio pro tem- pore et re expertus, ut aut aequas pacis condiciones a Scipione impe- traret aut ex pugna Victor abiret. 11) Qui in maximo- remm iniquitate nihil nisi honestum sequitur atque extra culpa-in esse semper studet, iure habetur magnus; at qui ex iudicio imperitae multitudinis pendet omniaque ad slienam voluntstem facit, is in magnis viris numersri non potest. l2) Magne- vis conscientiae est eaque in utramque partem, ut nec ei metasnt, qui nihil contra officium legesque fecerunt, et eis, qui deliquerunt, poena semper ob Oculos versetur. l3) Hoc in vobis laudo, quod, quamquam praeter ceteros divites fortunatique estis, tarnen neminem prae vobis oontemnitis et mediocrem pro opibns vestris sumptnm facitis. 14) Vigiles pro praetorio dispositi ers-nd Ante vicum sub monte praecipiti liquidus lacus est, circum qnem multa populus (cf. 155, 1) sata est. Hannibal sperans fore, ut Capuam obsidiorie libersret, ad urbem Romam profectus castra ad ipsas urbis portas posuit. 15) Eu- boea, quae insula contra. (od. adversus) Atticsm Boeotiamque sitt-« erst, freto Euripi a eontiuenti disiungebatur. Qui legere vth discere, eum a litteris ediscendis ordiri necesse est. Bomines full-wes omnia ad voluntatem, nihil ad veritatem loquuntnr. 16) Princeps legationis pro tribunali stabat et orationem non de scripto recitavit, sed ex tempore dixih 17) Praeter ducem reliqui captivi quingenti fere homines ad unum omnes caesi sunt. l8) Ad Salaminem classis Perssrum maxima. post hominum memoriam doloro- est. 19) Centurio extra. aciem equo provectus hast-s- per thoracem geneigt-us est. 20) Omnes pro-Stier unum Gran et aureos torques ciroum colla et anulos in digitis gestabant.
	</para>
</formalpara>
