<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>153</title>
	<para>
		1) Apis-i ever-Mund esse „beim Heere (im Gefolge des Feldherrn, als Zahlmeister 2c.) fein“; in meine esse „im Heere dienen«. i- 2) Pirr mare voriger-e »auf dem Meere fahren«; traue make navigare „über das Meer nach dem jenseitigen Küstenlande fahren". -— 3) Von fremdem Gute zu spenden ist unrecht. Werte: de m dare »von seinem Vermögen geben«; de aiieno largiri »von fremdem Gute spenden«; de public-o sumere »aus Staatsmitteln entneh- men«. — 4) Jch habe vieles zu Gunsten unserer Sache gesprochen. Die Bedeutung »zu Gun- sten, zum Vorteil« (Gegens. contra) hat aecundum besonders in Verbindung mit den Verben dispntare, indicate-, sententiam dicare, decernere, also in der juridischen Sprache. — 5) Hektor war dem Alexander teuer wie wenige = außerordentlich teuer. So auch pietate sure-»Form- (od. in kauert-) insignis »besonders ausgezeichnet«·; homo inter- paucos direk- ins. librigens findet sich dieser Gebrauch erst seit Livius. —— 6) Den Behörden kommt es zu, alles zu thun, was dem Staate zum Nutzen gereicht, im Interesse des Staates liegt. So auch: hoc est e re mea, tue-, eioium »zu meinem, deinem Nutzen, zum Besten der Bürger“; er um esse „vorteilhaft fein“. — 7) Kriegsgesangene ais Sklaven verkaufen (weil'fie wie Opfer- tiere bekränzt wurden); öffentlich versteigert werden. - 8) Jm Winterlager liegen (eig. unter Zeiten aus geilen überwintern). — 9) Universalerbez Erbe der hälste des Vermögens. — 10) Bei jemandem Setretiir, Vibliothelar, Rechnungsführer, Hausverwalteh Kleideraufsehey Läusek, Bade- diener fein. — 11) antta begab sich unmittelbar nach Ablauf seines Konfulates nach Gallien. Cf. 150, 10. — 12) Einen des Meuchelmordes anklagen. Cf. 89, Anm. 2. — 13) In der Sichelmacherv strasze Golzhiindlerstraßch wohnen. — 14) Etwas bis aus das lebendige Fleisch, wo Gefühl und Leben beginnt, herausschneiden, d. h. etwas im strengsten Sinne, haarschars nehmen. — 15) Bei Angabe des Maßes »in der Höhe, in der Ränge, in der Breite” wird nicht in c. abl.‚ sondern in c. acc. gesetzt, also: in altitndinem, in longitudinem. in latitndinem. — 16) Wie bei Adjektiven (cf. 98, Anm. 5), so bedeutet auch bei Verben die Präposition ab häufig »von leiten", ad „in Hinsicht aus«-. — 17) Der Weise ist über den Neid erhaben, zum Neide nicht fähig. — 18) Das Gerede der Leute berührt den Weisen gar nicht, ist ihm gleichgültig. 19) Alle diese Umstände sind von wesentlicher Bedeutung für die Treue. — 20) In mastiin- esse bedeutet entweder »in nächster Nähe sein« — oder »in jemandes Hand liegen”, so dass man nur zuzugreisen braucht — oder »unter den Händen fein", b. h. sich beschäftigen mit, arbeiten an etwas (z. B. Oratio mihi in manibns est »ich habe die Rede unter der Feder = ora- tionem in manibus habet-) —- oder »in den Händen des Publikums fein, bekannt sein« (oratio est in manibas). —— 21) Von Hand zu Hand geben. Cf. 152, 2. — 22) Den Bestrebungen der Menschen entgegenzutreten, zumal wo es sich um etwas Gutes handelt, ist nicht billig. Die Präpositionen werden im Lateinifchen oft mit präcis er (priignanter) Kürze so gebraucht, das- sie einem ganzen Nebenfape im Deutschen entsprechen. Ci‘. Qnidam saepe in Pan-a Fee-mü- (= »wenn es sich um eine kleine Summe Geldes handelt«) perspiciuntur, quam eint |eves. sent-ita- iniqna non est in tuo dumtaxat sie-Osmia (= »wenigstens wo Gefahr für dich vorhanden fit“). Contraque in laudibu: (= »wenn es zu loben gilt“), qnae magno animo gest-. sunt, es quasi pleniore ore landamns. Pompejus in umso-Re- Lenluli vitnperatur (= „badn, daß er Freundschaft mit L. hat“). Antonii facilitas eripuit mihi in optima mea case-a (- cum antun man optima esset) libertatem recnsandi.
	</para>
</formalpara>
