<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>156</title>
	<para>
		1) Statt des Plurals vestibus ist der Sing. veste zu setzen; denn vestis bezeichnet in klassi- scher Prosa nicht ein einzelnes Kleidungsstück (vestimentum), sondern iolleitivisch »die Kleidung« (restitus). So lagt man vesta‘s muliebrz‘s »Frauentleider«, stragula vestis »Teppiche, Decken«, vestis lngubris »Trauertleider«, vestem mater-e «Trauerkleider anlegen". s— 2) Statt des Sing. inimicitia muß nach tlassischem Gebrauche inimicin'ae stehen; (der Sing. inimicitia steht nur in der philosophischen Sprache als abstrakter Begriff, z. B. Cic. Tnsc. 4, 16). Pluralin sind in der besten Sprache auch: septentriones „her Norden«; sordes (Gen. sordium) »der Schmutz«; cerm'res »der Waden“; raten-re »die Rette"; fauces (Gen. faucinm) »die Kehle-; altaria »der Hochaltar«; cIaus/ra (Gen. claustrornm) »das Schloß«; compädes (ch. com- pödum) „hie Fußsessei«; preces (Gen. precum) „hie Bitten«; ocalac »die Leiter«; impmdia „her Auswand, die Kosten« (der Sing. impendium sehr selten, z. B. Cic. Att. 6, 1. 4); fides (Gen. fidium) »die Leier« (eine einzelne Saite chorda oh. nervus); angusliae »die Enge«; salea »Witz, feiner Scherz« (seltener der Sing. sal). Gubernaculum »Steuerruder« kommt in der bildlichen Bedeutung »Leituug, Regierung« fast nur im Plut. vor. Man sagt regelmäßig fundamenta alicuius rei iacere »den Grund zu etwas legen“. — 3) Indoles »natiirliche An- lagen, Fähigteiten, Talente« ist in guter Prosa ein sing-nigra tantnm. — 4) Da sciontia nicht objektiv die Wissenschaft oder die Zweige der Wissenschaft, sondern nur das subjektive Wissen, die erlangte Kenntnis bezeichnet, so kann es nur im Sing. stehen, z. B. Tun scientia band exigna est »deine Kenntnisse (d. f). hein Wissen) sind nicht unbedeutend«. In dem vorgelegten  « Satze ist zu schreiben littcrae oder docm’nae. — 5) Da der Römer nur den Sing. Aponninus kennt, so ist zu schreiben Apennini dorso. Dagegen sagt man ebensowohl monm Pyrenaei als Pyrenaeus mom.
	</para>
</formalpara>
