<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>158</title>
	<para>
		Der Lateiner ist im Gebrauche des Plurals strenger als der Deutsche. Daher setzt er in der Regel bei Angabe einer Mehrheit von Gegenständen den Plural, während im Deutschen nicht selten der Sing. angewandt wird. — Ferner steht abweichend vom Deutschen der Piural bei Nominibus abstractis, wenn a) hie bezeichneten Begriffe oder Eigenschaften in Beziehung aus verschiedene Zeiten oder mehrere Personen (Gegenstände) stehen, z.B.lnonrr-es in odia hominnm. Catilina adnlescentium familiaritatea appetebat. Sidarum mag-ti- tndinca, industriae hominum novorrun, imperatorum adventüs in urbes sociornm; ad- versos return exitua metuere. Sapiens nostras lev'itates contemnit. Deornm sanctitatea. Begann afflictae fortunae; — b) wenn verschiedene Arten (Formen, Regungen, Äußerungen) des Begriffs bezeichnet werden sollen, z. B. somune et quietes ceterac »die übrigen Arten der Stube“. Timiditates Äußerungen von Furcht«; iracundiae »Ausbriiche des Zorns«; mattes, exitia »Todesarten«; amores »Liebesbezeigungen«; anspieioneo «Berdachts- gründe«; _metüs »Reguugen von am"; tot-rotes »schreckenerregende Erscheinungen«; met-— siones »Äußerungen des Veisalls«; seditionee »revolutioniire Scenen«; hortest-ate- »sittllche Rücksichten«; ntilitates »niitzliche Einrichtungen, nützliche Dienste«. Cavendum est, ne aut tar- ditalilms utnmnr in jagte-en mollion'bus aut in festinationibua suscipiamus nimias oeieritates. — Auch steht der Piur. sehr häufig:« e) bei Wettererscheinungen, namentlich um die Stätte oder Häufigkeit oder lange Dauer derselben zu bezeichnen (z. Bin-des »Schau- gestiiber, Schneemann", plum’ae »Regenwetter«, imbres »Regenschauer«, grandincs »Hagel- wenn", feiges-a »Frostwetter, kaltes Klimo«, ardorcs oder aesma »anhaltende Hitze«), — d) bei Stossnamen, wenn nicht der Stoff als solcher, sondern daraus gefertigte Dinge oder verschiedeneArten oder die einzelnenStücke(Teilchen)kbezeichnet werden fallen, z. B. wem «Kupserinstrumente, Erztaseln oder Bronzestatuen«, lanae «Wollflocken«, panes »Brotlaibe«, pices »Pechstiicke«, cerae »Wachsscheiben, Wachstafeln, WachöbildeM crystaua »Krystallgesäße«, salcs »Saiztiitner«, rorcs »Tautropfen«, vim »Weinsorten«, marmora »Marmorblöcke, Mar- min-merk". Cf. auch 160, 2 u. 3.
	</para>
	<para>
		1) Iter pedz'bus ingredi. Dies noctesque discere. Adnlatoribus eures praebere. Leges moresque illudere. 2) Oculos crnciatu elicuius pascere. Coniurationis Catilinariae conscii erexit multi, qui patrimonia sua. pro- fuderant. Amici dextras irrt-er se iunxerunt. 3) Antiquis temporibue Olympionicae coronas non eure aut gemmis micsntes, sed oleaginas gerebant, quae non praemia, sed laudis insigm'a essent. 4) Cives arme cepernnt (ob. ad gis-dies redierunt). Rost-es terga verlier-nun Captivis capita sont praeoisa. Eqnites ex eqm's desiluerunt. 5) Parva sum-« om- nium rernm initia. 6) Optimos scriptoreetanquam exemplaria tibi sume. 7) Domini familias M continent. Permultae sunt aves, quae sedes snas certis commutant temporibus. 8) steiler-um cnrsus observare. Vola- tibus avium cantibusque future praedicere. 9) Histriones ora fucant. Histriones Graeci cothurnis ingrediebantur. 10) Magnorum virorum vi- tas moresque, sive in bello preestiterunt sive in pace, cognoscere non solum iucundum est, sed etiam utile et necessarium. 11) Difficile see- pennmero est animos ingeniaque hominnm perspicere. l2) Admiramur herum erbot-um altitudines proceritatesque, riparum vestitus viridissimos, liquores pellucidos amnium. 13) Cleanthes dixit in animis hominum in- formatas deornm esse notiones. l4) Aegrotos oportet praecepta medi- corum sequi, ut ex morbis convalescant. 15) Animos colligite (= bono anima este, cf. Anm. 2), iuvenes! Fortes fort-uns adinvat. 16) Athenis pueri ingenui fidibus canere et ad nervorum sonos cantare assiduediscebant, quo tenera pectora Aganippae quasi rore Inst-are conspergerentur. 17) Solo pauperiorum parentum filios sellularia seit-ern opificia discere volm't. 18) Seepe accidere vidimus, ut viri summis ingeniis preediti in odia invidiasque civium incurrerent. l9) Apud veteres Persas filiz’ non con- sidebant corem matrz'bus. 20) Gravioribus (cf. 200) bele omne imperium maiores nostri penes dictatores esse voluerunt, quer-um ipsam (cf. 254) nomen vim sue-e potestatis indicaret. 21) Tacitus in eo, quem de Ger- mania. scripsit, libro se ad sententiam accedere ait eorum, qui Germa- nos nullis aut edventibus aut- hospitiis aliarum nationum mixtos pro- priam et sinoeram et sui tantum similem gentem esse srbitrarenturo
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Man sagt ebmsowohl manum als manus Messer-e cum asing manum unb  »sama- alicm' afferrc oder inferre; in access-ins manum oder manus sein«-e ins-idem
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Ein Substantiu kann ungeachtet seiner Verbindung mit Pluraien auch im Sing. stehen, wenn der Begriff nicht nach mehreren Seiten und Beziehungen, sondern genereil als ein ungeteilter hingestellt wird, z. B. Qdium hom_inum multugn rslet ad_ pestem. Caput bounqu formosms est qnam bestritt-um« de vultu extlmulsm („im Biick«)? Be- sonders häufig steht so der Sing. von animus und ingcm'um auch in Beziehung aus meh- rere, wie denn . B. immer nur bono (aequo, forti, eo) animo esse auch von mehreren gesagt wird. Cf. kostris animus angetan Animo sjmas ad dimicandnm parati. Qui 8U excellenti ingenio doctrinae se dederunt. Principes triste: cnpite demlsso terram intuebantur. (Vereinzelt aeqnis animie Cic. setzt-. 48.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Anm. 3. Gewisse Körperteile, die aus zwei gleichartigen Stücken bestehen oder doppelt vor- handen sind, treten im Lateinischeu in der Regel nur im Plut. aus, während sie im Deut- schen gewöhnlich im Sing. stehen, wie pulmones, cerm'ces, rm8, nat-es (als Geruchsorgan, nasus, Gen. nasi als Gesichtsteil), latera, fauces, praecordia u. a.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Anm. 4. Ländernamen erscheinen nur dann in der Pluralsorm, wenn das Land aus meh- reren Teilen besteht, welche den Namen des ganzen Landes führen, wie Galliae, Hi- spam‘ac, Ferner-niere-
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
