<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>169</title>
	<para>
		1) Quid multi libri collecti (ia nicht magna collectio übrorum!) tibi prosunt, nisi iis utare? 2) Medea profuga domo membra. parvi fratris passim dispersit, at- eorum collectio (»das Sammeln«) patrem insequentem remo- metur. 3) Non uno loco Cicero monet orstoris permultum interesse ad aptam collocationem dispositionemque verborum animnm est-anderm 4) Milith locum suum aegre tenuenmt. 5) Milites loco alieno conflixe- ruut. 6). Inventio huius machine-e magni sane ingenii acuminis fuit. 7) Pulvis pyrius a. Bertholdo Schwarzio inventus esse dicitur. 8) Osti- lina artificio simqlationis et dissimulationis eruditissimus fuit. 9) Pro- missa solvito. 10) Exercitus devictus salutem fuga. pebivit. 11) Salutem mihi repario nullam od. conservatio mihi adempta. est omnis. 12) Cice- roni conservatio rei public-se cordi fuit. 13) Massilia a. Phocaeensibus condita est. 14) Salus civium in legibus maximo institutisque publicis posita est. 15) Postulate tue repudio atque aspernor. 16) Roman Pyrrhi postulatis (= oondicionibus a Pyrrho latis) non cesserunt. l7) Anno p. Chr. millesimo octingentesimo duodecimo Russi impetum Napoleonis  , vastatione omnium regionum, per quas hostibus proficiscendum erst, irritum reddere aut impedire conati sank-. 18) Per campos Mesopotamiae olim feracissimos vaatitas nunc est. l9) Tote. urbs resonavit lamentationi- bus mulierum. 20) Nulla mea culpa in calamitabem et miseriam incidi. 21) Quantula. Sant- Opern. hominum! 22) Labore peracto requies iucnnda. est-. 23) Celeri profectione periculum efi'ugimns. 24) Enuntiatio sensum (ob. cogitatum) est-« verbis expressum. 25) Demosthenes omnes cogita- tiones ad conservationem patriae intendit. 26) Cecropem Aegyptium ex Saitarum urbe (ob. Aegyptium et Saitam) fuisse memoriae proditum est. 27) Romani traditionem perfugarum (= at- perfugae traderentur) postulavernnt.
	</para>
</formalpara>
