<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>165</title>
	<para>
		Nein. Der Deutsche legt oft Substantioen, welche einen leblosen oder ab- strak ten Gegenstand bezeichnen, Handlungen bei, welche eigentlich nur von Personen ausgesagt werden können. Der Lateiner vermeidet diesen Sprach- gebrauch, indem er entweder ein solches Verbum wählt, welches zu der Natur des Subjekts paßt, oder den Gedanken so umbildet, daß die in Rede stehende Person das grammatische Subjekt wird. Cf. »Das Beispiel des Kkösus lehrt, daß alles erische vergänglich ist« res humanen cadncas esse exemplum Croesi documento est (nicht docet!) oder exemplo Croesi discimus — Insbesondeke ist zu be- achten, daß der Lateiner fast nie den Namen des Landes oder der Stadt ftatt der Bewohner fegt, z. B. »Atl)en schloß ein Bündnis mit Sparta« Athenienses societatem inierunt cum Lacedaemom‘is. „Locri schloß sich an Rom an“ Latr-endet- ad Roma-darum soeietatem ee applicaverunt. »Griechenlands Freundschaft ist unzuverlåssig« Gnom-um amicitia incerta est- Es ist deshalb auch erforderlich, die Bezeichnungen »Stadt« und »Land« durch cz'm'tas, gem, populus zu übersetzen, wenn be- stimmt an die Bewohner zu denken ist« wie z. B. in den Sätzen: »Die griechischen Städte schickten Gesandte nach Korinth«; »Die ganze Stadt zog  » dem siegreichen Heere entgegen"; »Das ganze Land erhob sich zum Aufstandc«.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Ausnahmen von der letzteren Regel sind ganz vereinzelt (z. B. Cic. or. 26; Pomp. 67; am häusiästen noch Gram'a, z. B. Cic. de or. 2, 6; Tusc. l, l). — Man beachte auch, daß die usdriicke oriens occülens, mer-blies und septentriones in der besten Prosa nur« die Himmelsgegend de eichnen, nicht aber die in derselben liegenden Länder oder dort wohnenden Völker, für welche die Ausdrücke orientis terrae, partes, regiones, provmcnae, gentes, 'populi, homines u. a. eintreten.
			</para>
		</note>
		Die vorgelegten Sätze sind demnach zu übersetzen: 1) Caesar v1rtute ac con-  silio suo Gallos perdomuit ob. Galli virtute ac consilio Caesaris perdo-  miti sunt. 2) Hic liber est od. in hoc libro disseribnr (disputatur) de venabione et piscatu od. in hoc libro tractatur venatio et piscatus.   3) Athenienses impetus Persarum irritos reddiderunt. 4) Cambyses  crudelitabe ad turpissima scelera. raptus est-. 5)-Plataeenses soli (ob. uns  Plataeensium civitas) Atheniensibus auxilia. miser-ani- (od. misit). Romani  (ob. populus Romanus) civitatem Saguntinorum in societatem receperant  (ob. receperat).
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Doch finden nicht selten (bes. im oratorischen Stile) Abweichungen von dieser Regel statt (Pcrsonisikation):
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							a.) bei Sachnamen, die geradezu statt der betreffenden Perionennamen stehen: Acadenu’a für Academici, antrat-irae für antiqui homines, biete-»a- für historici, Ame-Jü- für Graeci etc.‚ z. B. Antiquüas multis in rebus erravit. Doctrins Graecia Romanos superavit. Eis-partic plurimos hostss snperatos conspexit. Acta: nostra- (= nos) malt-. bella. vidit. Tota nostra dar-me te salntat. Vetns danke-»in docet omnem virtatem esse mediocritstem;
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							b) bei Namen von Seelentriisten, persönlichen Eigenschasten und Gemütszuständem wo die- selben als den Menschen beherrs ch end auftreten, z. B. Oupiditates non modo sin- gulos homines, sed universas familias evertnnt, totam etism labefactant saepe rem publicam. Avaritia impellit ad qnodvis tut-inne- Hinc wer-, hinc desperalio animos irritat. Temperanu'a monet, at rationem seqnamnr. Etiam vie-takes caedis ceperat antreten-. Ingens subito timor militum mentes perturbavit;
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							c) bei Namen von solchen Dingen, Verhältnissen und Zuständen, welche an sich eine gewisse Selbständigkeit haben, meist sosern sie sördernd, hindernd, tröstend, mildernd mitten, etwas zulassen oder mit sich bringen, zu etwas antreiben oder von etwas abhalten, etwas bewirken, iiberliesern, anzeigen, bezeugen, z. ß. Palaestra adiavat histrionem. Glas-so brevitatem vitae posteritstis memoria. consolatnr. Eurialus-, quod valde dulce est, sspernatar. Vullus indicat mores. Ocuh', qnemadmodum animo afl’ecti simus, loqnnntur. Virtu- conciliat amicitias. Utilitas amicitias dissolvit. Was avocat s. rebns gerendis. Lea- inbet. M03 maiornm postnlat. List-me tuae valde me momordernnt. In senatu vicit senden-sen quse reddonda censebat bona;
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							d) bei Namen von Handlungen, durch deren Bedeutsamkeit der Handelnde selbst zurück- gedrängt wird, z. B. Profectio tun spem mean debilitavit. Zweit-»so eins me vehementer movet. Olmctatio consulis distulit viotoriam.
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
				Wie weit man in der Anwendung dieser Personisikation gehen dars, darüber kann nur die Vertrantheii mit dem Sprachgebrauch und ein gebildeter Geschmack entscheiden. Man kann a. B. wohl sagen Philosophie medetar omnibus animi perturbationibus, aber nicht Philosophia agit de finibus bonornm et malorum.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				»Wie das Sprichwort sagt« ut est in propeer oder e« aiunt, atra-l aüme (nicht ut sit grovgi-bium), us da’citm‘, qucmadmodum dicüur; — »die Sage erzählt-« fama ext; „ ie lberlieserung meldet« memorz‘ae prodz‘tum est; „ ieser Um- stand beweist, daß« haec see tem‘monio (documento) es! mit Acc. o. infi; «dieser Umstand bewirlte, das-« ca rc esse-emi- ext, ut.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Hier möge nebenbei daran erinnert werden, daß »die Truppeist nur dann durch copiae übersetzt werden dürfen, wenn sie als bloßes Werkzeug in der Hand des Heersührers in Betracht kommen; sonst durch minus, wenn sie als menschliche Individuen bezeichnet werden, es sich um ihren Verstand, ihr Gemüt, ihre Anschauungen u. ä. handelt.
			</para>
		</note>
		1) Traiecto Granico flumine Alexander Graecis in Asia coloniis potitus est; signis ad Issum collatis Tyri Aegyptique aditum patefecit; proelio ad Arbela commisso omnium gentium imperium occupavit.  — 2) Imbribus continuis et frigoribus eorum, qui sub divo agebant, auge- batur miseria. 3) Seldschucci Christianis registered frustra. sunt conati; nam sacrorum tnendorum studio inflsmmati maiora. paene quam pro humanis viribus facinora. illi ediderunt. 4) Conradus, Germaniens impe- rator, et Ludovicus VIL, Galliae rex, a. p. Chr. 1147 alte-kam expedi- tionem sacram susceperunt, sed militibus eorum omni licentiae genere, inopis, morbis consumptis infecta re discesserunt. 5) Hac pictura oculi mirum quantum tenentur. Croesi exemplo discimus neminem aute mortem beatum esse praedicandum. 6) Quid causae fuisse putamus (cf. 488), our inter omnes Graeciae geht«-es coloni illi, qui oram Asme occidentalem occupaverant, primi ad summam illa-m ac singularem humanitatem et doctrinam excolerentur, quam intuenbes (= cums aspectu) etiamnnnc summa. admiratione afficimur? 7) Cicero, cum cognovisset, quantum pericnlum saluti communi nefariis Catilinae con— siliis immineret, totqu animum atque eurem posuit in servanda re publica. 8) Quanto ardore studioqne litterarum Euclidis animum a. ' quiete noctnrna. avocatum impulsumque esse putamus, ut proposxto mortis periculo Socratem investigaret?
	</para>
</formalpara>
