<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>166</title>
	<para>
		Die Verbalia auf stets (-sor), itrix bezeichnen:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) eine bleibende Eigenschaft oder dauernde Thätigkeit, eine Ge- m ohnhe it oder einen Beruf. Daher ist tortor ein Folterinecht von Gewerbe, recilator ein Borleser (b. h. ein solcher, der das Vorlesen als ein Gewerbe übt), negotz’alor ein Banquier, gubernalor ein Steuermann, Iaudator ein Lobhudler, conqm‘silor ein Werber, contümator ein Vollsredner, receplor ein gefchiiftsmiißiger schier, 'aedificator ein leiden- schaftlicher Bauliebhaber, calumnialor ein Chilaneur, renator passwnierter Jäger, turbalor llnruhstister, Störenfried, corruptor ein Berfiihrer von Profession, potor oder potator ein Säufer 2c. Vergl. Ignis comumptor omnium est, d. h. das Feuer hat die stehende Eigenschaft, zu verzehren; ratio cnpiditatum modern-rin- est. Diphilns Crassi leerer est- »liest die Schriften des Crassus unausgeseszt nnd mit Vorliebe«. Pythagoras frugslitstem velut Jene-»dem virtutnm omnibns commendabat. Omnis natura vnlt esse conser- calriz sui. Pecunia. effectria: est multamm et magnarum volaptatum. Handelt es sich dagegen nur um einen Fall, in welchem die Thätigkeit geübt wird, so setzt der Lateiner kein Substantiv auf tor, sondern einen Relativsatz (ober ein flSatticipium). Daher heißt derjenige, welcher bei irgend einer Gelegenheit einmal singt, nicht cantor, sondern is qui eauit (eeeiuit, eauet etc); derjenige, welcher einmal eine Rede hält, nicht orator, sondern is qui dicit (dixit, dicet); Servius Tullius, der Nachfolger des Tarquinius, nicht sueeessor Tarqainü, sondern qui Tarqninio in regno successit. Qui snte ms dixerunt „meine Borredner". Is, a qao accusatus sum »mein Ankläger«. Cf. Praemia iis, qui optime cecinissent, proposita. erant »Be- lohnungen waren für die besten Sänger ausgefetzt«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) zwar nur eine einmalige, vereinzelte, aber so bedeutende Handlung, daß sie der Person einen bleibenden Charakter oder gar einen historischen Titel verleiht. wie: Roman-s condilor (ob. bei Cicew creator) urbis. Themistocles patriae liberaler. Marius Cimbrorum vieler. Cicero rei public-as conservator. Cioero Verris Ware-« „welcher sich als Anlläger des Berres einen geschicht- lichen Namen erworben hat«. Brutus et Cassius Caesaris Ente-festeren Galli Mercariam omnium artium innenin ferebant.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Nur wenige dieser Substantiva dienen zur Bezeichnung von Personen, welche in einzelnen (tonrreten) Fällen handeln, z. B. compatitor, anditor, accasator, defensor u. ä.‚ und auch diese gewöhnlich nur dann, wenn der einzelnen Handlung zugleich Neigung, Lust nnd Beruf der Person zur Seite fleht oder beigelegt wird.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Selbst in dem Falle, daß an und fiir sich ein Subst. aus tor stehen könnte, findet häufig eine llmxchreibung desselben statt, sei es aus Rücksicht auf Kontinuität und Rhythmus oder ehufs größeren Nachdrucks oder zum Zwecke genauerer Zeitungabe. Not- wendig ist die Umschreibung überall, wo solche Substantiva noch einen adverbiellen Zusatz haben, wie: Krämer auf den warnen, Zuschauer bei den Spielen, Unruhestisier in der Sia t u. ä.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Die Ausdrücke »Begleiter, Anhänger, Schüler, Nachfolger-« 2c. werden sehr gewöhnlich umschrieben: (Illi) qui suut a Platone. Qui stabant cum cui-sure- (li) qui Zenonem secuti sunt. Qui a Pythagora profecti sant. Trecenti qui  cum Leonidn (cf. as Fett-i Kupon, ei nzpi »Ja-»auch ol ein-«- Zinn“). —  den adjeltivifchen Gebrauch der Substantiva auf-los cf. 10.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
