<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>162</title>
	<para>
		Cicero adulescens in philosophia Peripateticorum voraus-as est-. Facilius convalescunt pueri vel aduleacentes quam seniores. In Volscis res bene gest-a est.
	</para>
	<para>
		Der Lateiner hat eine Vorliebe für konkrete Ausdrucksweise. Der lon- trete Ausdruck wird für den (an sich zulässigen) abstrakten gebraucht:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) bei Angabe des Lebensalters, in welchem oder von welchem an jemand etwas gethan oder erfahren hat, sowie bei Zeitbestimmungen nach der Amts - sührung der höheren Magistrate, z· es. Ema-in puer („in feiner Kindheit-« - in pueeitia) in Hiepaniam se contulit. Cioero adulescena, t'iwem's »in feiner In- gend, in seinem Mannesaltert Cato admodum veneri- (»in feinem hohen Greifenaiter«) Graecas litterar didicit. A know (a parvulo, ab adulescmmlo »von Kindheit an“) infirma valetudine neue snm. A zwei-is ingenuarnm aktian atudio dediti fuimus. Scipio kommt »in seinem Konsuiat«; Cicerone consule »unter dem Konsuiat des C« (= in consulatu Ciceronis); ante Metellum consulem; post te praetorem »nach deiner Prätur«;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) beim Prädikatsnomen, insofern einer Person oder einem persönlich ge- dachten Begriffe lieber ein Personenname als ein Sack-name zum Prä- dikat gegeben wird, z. B. Hannibal Mep- (ob. www secundi belli Pnnici fuit »die Veranlassung zu«. Thomistoolos comervator Gram-drum fuit »die Rettung für". Sapientia malte-kam bonarum rot-am parcns (od. efl'ectrim) est »die Quelle (od. Ursache)«. Non patriae adiutores, sed admim'stn' tyranni estis »ihr seid nicht eine Stütze des Vaterlandes, sondern Werkzeuge des Tyrannen«. — So besonders im Abl. absol.: Kannibale eine-e »unter Anführung-; Magie anele »aus Antrieb«; nobis comitibzw »in unserer Begieitung«; vobis testibm »nach eurem Zeugnis«; Dnmnorige separate-se »durch Vermittelung« u· a.;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) bei Bezeichnung von Ländern durch die Namen der betreffenden Völker, z. B. Frumentnm ex Media snpportabatur. Hannibal per Ligures Apennimnn trans- iit. Caeear ex Menapiis in Trevcros vonit. In Sabinis res bene gesta est. Consul Samm’tcs devestavit. Von vielen Völkerfchaften kommt ein Länder-name überhaupt nicht oder nur selten vor (cf. Volaci, Aeqm‘, Aedui, Sequani, Persan u. a.); in diesem Falle wird regelmäßig der Name des Volkes statt des Landes gesetzt;
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Anm. So dient auch inferi (eig. die Unterirdischen, Verstorbenen) ä: Bezeichnung der Unterwelt in Ausdrücken wie: apud rufe-soo- esse, ad inferos andere, mortuos ewoirake ab inferis, ab inferis ern-irrem u. ä. Die Bezeichnungen Orcus und Tar- iarua (Tartara) find poetifch; die Prosa sagt dafür Ioca infera, eedes inferorum.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) in der Verbindung von est Malerin-, putatur u. a.) mit dem Genitiv eines Substantivs oder substantivierten Adjektivs, z. ß. Sein-i eet »es ist Thor- heit«; arrogantis est »es verrät Anmaszung«; amicz' est »es ist Freundespfiicht«; barbaromm habe-tru- »es wird für Barbarei gehalten"; olan homim'a videtur »es er- weckt den Schein von Gefühllosigkeit« (cf. 76);
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					e) bei konkreten Pluralien statt des ihrer Gesamtheit entsprechenden Abstrak- tums, und zwar sowohl von persönlichen als auch von sachlichen Begriffen, z. B. Libido magis est citat-weswegen quam seinem „bes Jugendalters — Greisenalters«. Toto: so alii ad poetas, alii ad geamttraa, alii ad »Wo- contulerunt „am: Poesie, — Geometrie, — Musik«. AueMaloribua out-es patefacere »der Schmeichelei«. Prin— cipes ob. mobiles »Aristokratie«; vitia »Laftethastigkeit«; indicia »Gerichtswesen«; im‘un’ae »belcidigendes strömten“; rlwtomm praeoepta »Rhetorik«; It'lterac »Schriststellerei«; flagüia »Schurkerei«; bom‘ (mali) man: «guter (schlechter) Wandel«; opim’mm »Vor- stellungsweise«; angorcs »Melancholie«; rammt »Gistmischerei«; consilia atque fact- »Denk- und Handlungsweise«. Magna artificia (»Kunstthätigkeit«) fuerunt in illa inaula. His mais-Ame »dei dem jetzigen Zeitgeiste«. solonis legcs (atque e'mtiluta) »Verfassung«;  « sedih'om atque diacordiae »Anarchie« u. ä.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
