<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>168</title>
	<para>
		Die Substantan verbalz‘a auf -io (-tio, -sio, -xio) bezeichnen in der Regel eine Handlung, die Ausübung einer Thätigkeit. So ist fraudatio die Hand- lung des Betrügens, (dagegen fram der verübte Betrug); immtio dad Ersinden, (dagegen in- ventum das erfundene Ding; cf. laue-Wo est magitatio rerum vakat-um aut verisimilium. Philosophie. est innen-um deornm); cogitatio das Denken, die Deutlraft, (bagegen Mai-»k- det Gedanke als Produtt des Denkeng); fgnoratio das Nichtwissen, (dagegen ignoranlia die llnwissenheit); comermtio Erhaltung als Handlung, aber xalus das Gerettetfein als Zustand; cf. auch meint-so und vastz‘tas; fragte-Wie und frequentt'a; paart-lasse und postulatum; promissio und prominum; instit-»so und imh'tutum; certatio und certamen; prowa und der; mticinan’o und vaticinium; Miso und omamenmm etc. Dq mm im Deutschen die Verbalsubstantiva auf „ung“ sowohl im abstrakten als kon- kreten Sinne gebraucht werden, so muß man, ehe man ein Verbalfubftantiv auf -io nimmt, genau prüfen, ob von einer Handlung oder von einem Zu- stande, ob von einer Thätigkeit oder einem schon verwirklichten Resul- tate die Rede ist. So lassen sich zwar in den Gaben: „flnniniuß betrieb die Rettung Deutschlands«; „filtern richtete all fein Denten auf das Heil des Vaterlands-· die Sub- stantiva comervatio unb cogitatio anwenden, da von einer Handlung die Rede ift; aber in den Gagen: »Dir verdanke ich meine Rettung (= mein Heil)- DU hast deine Vekspkes chUUgen (= das Veriprochene) nicht gehalten" sind die Substantive salua und promismm zu nehmen.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Dabei ist aber folgendes zu merken:
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							a) die Verbalfubstantiva auf -io haben oft passivischen Sinn, z. ß. Das-Wie die Ber- urteilung= das Verutteilen und das Verluteiltwerden. Iter per Graeciam rex fecit summa cum admirations »indem er aufs höchste bewundert tvurde«· Cum privamnr dolore, ipsa Iiboratione gsudemus „über das Befreitwerden«. Doloris omnis privatio tecta nominatur voluptas. Maxima exspectatione in perditam provinciam nos venisse scito;
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							b) fie haben oft ben Sinn eines Persekts, indem sie eine Handlung als geschehen be- zeichnen, z. B. Amissionem classis mihi obiecistis. Concitahone quadam animi future graseentire· coainnetio das Verbundensein, disirmetio das Getrenntsein; exer- citatio ie Geiibtheitz relegatio das Berwiesensein: damnatio das Berurteiltseinx
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							c) sie enthalten den Begriff der Art und Weise, der Methode, der Fähigkeit, der Mittel und We e, der Möglichkeit des Handelns, z. B. Gallorum oppugnatio haec est »Angrisfsweise, Belagerungsmethode«. Perturbationum variae sunt cum- tiones »Heilmethoden«. Actio taa vehementior est „bie Art deines Vortrags ist zu leidenschaftlich-C Erat Crassi in disserendo mira explicatio „(Habe der Entwickelung«. Omnem recnsationem mihi ademisti »jede Möglichkeit einer Weigerung«; eins rei nulls occnltatio est »Möglichkeit der Geheimhaltung«; dictio »Sprechweise«; orstio »Ausdrucksweise«; institutio »Unterrichtsmethode«; divinatio »Gabe der Weissagung«; cautio »Vorsichlsmaßregel«; defensio »Verteidigungsmittel«; co itatio »Borstellungs- vermögen"; ostentatio »Gelegenheit zum Prahlen«; inventio »Erändungsgabe« u. f. w. (cf. 161, Anm.). — Selbstverständlich werden aber da, wo der Begriff der Art und W eis c oder der Möglichkeit und Fähigkeit wesentlich ist oder wo das entsprechende Verhal- substantiv auf io fehlt, die Ausdrücke genus, ratio, comuetudo, facullas, locue, copia, can-Tiefe u. ä. verwendet, a. B. Coram tecum mihi potestas deliberandi non erst. Cur mihi non das respondondi locum? Novum pugnandi genus; »
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							d) nur selten geben sie den Begriff der Handlung auf und haben konkreten Sinn, z. B. Posscssiones Grundstücke-; accusatio Anklagefchrift; arationes Ackerland, Doinäncn; amti- tio Gerücht; renatia Wildpret; cenah'o Speifezitnmer; mum'tio Schanze; commcntatio gelehrte Arbeit; oran'o Rede; distinctio Interpunktionszeichenz ambulafio Promenadenweg 2c.
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Den Verhalten aus -io stehen die Verbalia aus stus (aus. xus) sehr nahe; sie stimmen in ihrer Anwendung vielfach mit jenen überein. Jm allgemeinen sind sie von jenen dadurch unterschieden, daß sie den Begriff des Verbs als etwas estehendes bezeichnen, mehr als einen Zustand und ein·Berhältnis denn als eine eigentliche HandlunY mehr neu- tral und intransitiv als aktiv und transitiv. o heißt motia das ewegen eines andern Gegenstandes, motus die Bewegung als Zustand eines bewegten Gegenstandes; statio das Stehen, status der Zustand; poaüio das Stellen, posüus die Stellung. Aber dieser Unterschied ist häufig vernachlässigt, so daß z. 58. zwischen consewia und consensus, digressio und digressus, Fette und potus, atmen-sie und comrsus, lunae defectio und defectus, nomine-ic- und dominatus kaum ein Unterschied ist. Bei einigen Wörtern hat jedoch der Gebrauch die Bedeutungen von einander streng geschieden (cf. qaaestt'o und quaestus am- bit-a und ambitus). — Nebenbei mag darauf hingewiesen werden, daß nur die allergebriiuch- lichsten dieser Verbalsubstantiva aus as alle Kasus bilden (z· ß. sensus), während die übrigen nur einzeer Kasus (des. den Abl. und Acc. Sing) und nur wenige den Dat. Sing., den Gen., Dat. und Abl. Plut. bilden.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				»Beschäftigung mit den Wissenschaften« heißt litterarum studium, nicht occupatio (= Beschäftigung des Staatsmannes, politische Thätigkeit).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
