<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>160</title>
	<para>
		1) Wenn zwei oder mehr Adjektive in der Art zu einem Substantive gefügt werden, daß dabei an mehrere verschiedene Dinge dessele Namens zu denken ist, so steht das Subst. wie im Deut- schen gewöhnlich im Singular, namentlich wenn es vor dem ersten Adjektiv steht; das Prädikat aber nimmt es, wenn es Subjekt ist, stets im Plut. zu sich, also: Ovis  et, albg, Poculum aureum et argenteum mihi donata sunt. In portu Brundisino Tarentinoque. Legio soc-andre et tertia. Ager Falernus et Campanus. Doch steht das Substs nicht selten auch im Plur., besonders wenn es hinter den Adjektiven steht, z. B. Secunda. et tat-tin legionea. Fixierung et Campanus agri; aber auch sonst, z. B. Arationea Campann et Leontina, due-es Bomsnns Poenusque. Liv. 26, 10, 2: Placuit consules circa portae collina-n Esquilinamqne pariere mtra; dagegen 26, 10, l: Inter Esquilinam Collinamque portam posuit cutra. — 2) Haben mehrere Personen einen gemeinschaftlichen Familiennamen, so steht dieser regelmäßig im Plural; also Ti- berius et Gaius Gracchi. Cassius et Maelius Spuriz'. Lucius et- Gaius Quinctii Cincinnati. (ausnahmen sehr selten, z. B. Sall. Jug. 42, 1.) — 3) Personen- namen werden zuweilen als wirkliche Gattungsnamen gebraucht, wenn man durch diesele im allgemeinen Personen bezeichnet, welche dem zunächst durch das Nomen proprinm bezeich- neten Einzelwesen hinsichtlich einer wichtigen Eigenschaft ähnlich sind. So sind: Oygezi „Männer wie Krösus«, d. h. überaus reiche Männer, Nabobs; Maecenates »so freigebige Beschützer der Künste und Wissenschaften wie Mücen«; Vergüii »so treffliche Dichter wie Virgil«; Scipümes »Kriegshelden wie Scipio«. Cf. auch: Misera. es civitas est, cui Clcones et Hyperboli praesunt. Imitemur nostros Brutos, can-Mach Alla- las, Decios, 0un’os, Acmüios, innumerabiles alias. Hyperidae volunt esse et Lysiae; cur nolunt Calones? Te cum Video, omnes mihi Grassos et Laelio: videre videor. Si Fabio laudi datnm esset, quod pingeret, etiam apud Rom-no- mnlti Polycleli et Par- rhasiz' cui-sent Landantur oratores veteres, Gras-i illi et Unions-L Cf. auch 238, Anm. 3. —- 4) Tres Friderici aurei; quattuor Ludovici aurei.
	</para>
</formalpara>
