<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>164</title>
	<para>
		Nicht selten gebraucht der Lateiner (wie auch der Deutsche) den abstrakten Ausdruck für den (an sich zulässigen) konkreten, und zwar:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) das Abstraktum in kollektivischem Sinne für die Gesamtheit der zu ihm gehörenden Konkreta, z. V. Nobe'lüas = nobilea, music-w - coniurati, sum-as = invenea (aber höchst selten adulcscentia = adnleacentos, z. B. Cic. Cat. m. 48), act-te = »die Menschen irgend einer Seit", kosten-irae = posteri, vers-Zeiten - vicini, legal-d - legati, latrocinium = |atrones, barbaria = barbari, lex-Te (grub-12s) ais-natura = Ievücr (graviter) arme-« u. ä. Cf. auch: Ubi satte-cito (- salutantes »die den Morgen- besuch Abstattenden«) definxit, litteria me involvo. Virginia: aordidatus filiam suam cum ingenü adrocatione in forum dednxit;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) das eine Eigenschaft oder einen Zustand bezeichnende Abstraktum für die Person oder die Personen, deren Wesen dieselben ausmachen, z. B. Innoccn- tiam indiciornm poena liberare »die Unschuld« (- »einen Unschuldigen oder mehrere unschuldige ähnlichen"). Iynavia = „ein Feigling« oder »Feiglinge«. Pesh‘s = homo peatifer. Aptonius, innigan odium (»verhaßte Persönlichkeit«) omnium hominum. Valete, mea rIcaidcria. Erat provincia plena lictorum et impmn'orum („Rommanbeure“). Cum luxuria nobis, cum amentia, cum acclerc certandum est. Caesar nobilitatem et digm’- taten hominum amplectitur »den Adel und Leute von Distinktion«.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Beachte auch, daß zuweilen für die Personenbezeichnungen nemo, quieqnam, qui- die Neutra nihil, qm'dquam, quid der Verstärkung wegen stehen, besonders bei Kompa-  rativen, z. B. Hoc vie-tote nz‘lu’l moderatius est. Peripatetici, quibus m'hil est uberius, »Mit gravius. Non potest insipiente fortunato qm’dquam fieri intolerabilius. So ge- schieht es auch im Deutschen mit »nichts, etwas und maß“.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Regelmäßig steht im Lateinischen das Abstraktum statt des deutschen Personen- namens a) bei »sich auszeichnen als, viel (wenig) leisten als" (cf. 19, Anm. l): eloquentiae lande florere »sich als Redner auszeichnen«; virtute imperatoria exoellere, prudentia civili praestare »sich als Feldberr, als Staatsmann ausdehnen“; arte ora- toria multum valere, dicendo multum consequi »als Redner viel leisten«; — b) wenn der Zweck (im Dativ oder mit vorgelegten: ad, in) angegeben —wird, z. B· tmperio natas »zum F eldherrn geboren, ein gebotener Feldberr«, ad d-z‘cmdum natns aptusqae »von Natur zum Redner geeignet", aliquem ad sieben-law instituere »zum Redner bilden«, ad new-sandten- deecendere »sich zum Anllåger hergeben", se abicere in servüa’um »sich zum Sklaven emiedrigen«, idoneus meist-Here »zum Soldaten geeignet-C fortuna.‘ eum ad mmulatum extalit »das Glück hat ihn zum onsul erhoben".
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Inter- feras Statius est aetatem degere quam in hac tanta immanitate  versari. 2) Cicero vi eloquentiae saebins innocentiam poena iudiciorum  liberavit. 3) Victoria Salaminia. universnm genus humanum ab ingruente barbaria vindicatum est. 4) Nonne miserrimum est imperium ad stumme-m stultitiam nequitiamque venisse? 5) Quousque tandem vivere hanc pes'tem patiemur? 6) Antiquz'tas multis de rebus minus recte indicavit.  7) Agri Romanorum locupletiorum servitio traditi ers-at colendi. 8) Tote-  vicinitas (in) domum nostram convenit, ut patri meo mortuo insta-  faceret (od. faeerent)." 9) Senectus interdum morosior est. 10) Titanum in hoc quoque similis est Aiax, 'quod vi omnia patrari et perfici posse  . ratus consilia tanquam perfugia. quaedam ignaviae atque timiditatis aspematur.
	</para>
</formalpara>
