<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
 	<title>179</title>
 	<para>
 		Der Lateiner fügt zu (Eigennamen nur solche nannten, die entweder zur Vervollständigung des Namens dienen, indem sie geradezu einen Beinamen bilden (z. B. Scipio maior, Scipio Afrikanen miner, Sulle Felix, Cato Sapiens, Carthago mm »Neukarlhago«, Crasaus Divas, Alexander Magma), oder die kein Lob und keinen Tadel in sich schließen (z. B. Gallia omnis, Iota Asia, Athen-re solae). Dagegen werden in der guten Prosa lobende nnd tadelnde Adjektiva sast nie unmittelbar zu dem (Eigennamen gefügt, sondern entweder mit einem passenden Appellativum wie homo, rir, urbs, immla, fees-, viryo etc. verbunden, so daß eine Upposition entsteht, oder das Pronomen ille »iener bekannte« (238, Anm. 3) wird zu dem Adjektiv gefügt (meist zwischen das am. unb den Eigennamen eingeschoben). Also heißt »der weise Sokrates« Socrates, homo sapientissimus oder so- oratos ille sapientissimtls. Ebenso: Ulixes, homo oallidissimus oder colli- dissimus ille Ulixes; Plutarohus, auctor certissimus (integerrimus, loca- pletissimus); Corinthus, urbs chrissima. oder Corinthus illa clarissima. Das Adjektiv steht in diesem Falle meistens im Superlativ; der Positiv findet sich nur ans- nahmsweise (z. B. Flavius, honestu- et ornntne equee Bomanus), gewöhnlich nur von denjenigen Adjektiven, die an sich schon eine superlative Bedeutung beben, wie singulan‘s, prac- cipuus, ers-»Was divinus (3. B. Cato, homo sammns et singularis). Indes kann es vor- kommen, daß ein Positiv mehr Lob oder Tadel enthält als der Superlativ, welcher ost nur eine bloß äußerliche Form des Lobes oder Tadels ist; also ist fort-is vir ost mehr als vir fortisßimus- — 2) Socratem nihil unquam praemii ab ullo discipulo suo,   ne a. divitissimo i110 Alcibiade quidem accepisse constat. 3). Tiberius ille crudelissimus et avarissimus cum magno omnium gaudio mortuus est anno imperii vicesimo taki-ja 4) Officina. Volcani Bub Aetna, monte ignium evomente, erat. 5) Athenienses multos homines doctos a. Ptolo- maeo Physcone, rege saevissimo, expulsos benignissimo et receperunt et aluerunt. 6) Romani veriti, ne fort-e Gallis, hominibus bellicosissimis übertatisque amantissimis, brevi occasio daretur deficiendi, due-s oolonias in fines eorum deduxerant sperantes fore, ut eos facilius coercerent. 7) Gian impetu vehementi in agrum Romanum facto multos homines, in quibus tresviros ipsos, Mutinam in oppidum munitissimum com- pulerunt. 8) Valerius, vix lenissimus w popularis, dictator dictus seng- toribus persuadere est oonatus, ut condicionem plebis levarent; sed ea- rogatio repudiata est.
 		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Dieser Gebrauch erstreckt sich übrigens nicht bloß auf Eigennamen, sondern dehnt sich auch auf andere Personenbezeichnungen aus, wenn eine fiir das«ganze Wesen dersele charakteristische Seite herborgehoben werden soll, z. B. consalatam rettulisti ad patrem tanm, fortissimnm vix-um »deinen mannbaften Vater«; fortissimum patrem würde bloß derjenige sein, der seine Mannhaftigteit als Vater bewährt. Templa deornm, qnae nostri maiores, religiosissimi mortales, konstant «unsere io gottesfürchtigen Vorfahren«. Quid faceret mater-, mnlier infirmissima? »die schwache Mutter«. Ibi Grassau amisit filium, ndulescentem fortissimum „feinen heldenmütigen Sohn“.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Im Briefstile und in der familiären Rede finden sich nicht selten Ausnahmen, z. B. saavissimns Cicero. Dalcissime Attice. Cum tuo set-via iucnndissimo. Wo aber in guter Prosa sich Verbindungen sinden wie: ferox Trian (Liv. l, 46, 6), atultissime Aeeta ( ic. Tusc. 3, 26), doctua Hesiodus (Cic. Cat. m. 54), omnium perfidiosissimns Marius (Cic. nat. d. 3, 80), soll eine für das Wesen des Eigennamens charatteristische und von demselben gewissermaßen unzertrennliche Eigenschaft bezeichnet werden« Cf. auch: Cic. Brut. 213; Pis. 27; Sall. Jug. 102, 5.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
