<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>171</title>
	<para>
		Die Römer, welche ihre Sprache mit dem Bewußtsein römischer Würde gebrauchten, besonders die Redner und Historiker, waren entschiedene Feinde aller Fremdwötter und scheuten sich, ohne Not ein Wort selbst aus der nahe verwandten griechischen Sprache zu entlehnen;. sie suchten vielmehr auf irgend eine Weise einen Ersatz für das Fremdwort zu schaffen. Freilich war dies nicht immer möglich, da das Lateinische für eine Menge von philosophischen und technischen Aus- drücken gar kein entsprechendes Wort hatte. In diesem Falle hat auch Cicero, durch die Rot ge- zwungen, griechische Bezeichnungen genommen, dieselben aber meistens auch mit griechischen Buch- staben geschrieben. Ferner hat derselbe in ver-traulichen Briefen bei scherzhafter oder pilanter Schreibweise griechische Wörter oder ganze Redensarten zugelassen, aber nur zu dem Zwecke, um den Leser aufzuheitern oder wohl gar fein Lachen zu erregen, wie ja auch wir noch heutzutage in launigen Briefen oder mäßigen Schriften oft Redensarten oder ganze Stellen aus einer frem- den Sprache nehmen, um dadurch zu erheitern oder anzuregen. Aber abgesehen von diesen eigew  ttimlichen Fällen ist für jeden, welcher Latein schreibt, als Regel hinzustellem »Vermeide, wenn es irgend möglich ist, den Gebrauch griechischer Römer, benn dieselben entstellen den lateinischen Stil". Vergl. die Mahnung Quintilians (8, l, 2): Non alienum est admonere, ut siat quam minime peregrina et externa; quare si fieri potest, et verba ‚omnia et vox huius alumnum urbis oleant, ut oratio Romane. plane videatur, non civitate donata. Gebrauche also z. B. nicht pruxdiä oligarchia, ochlocratia, democratia, demagogus, phantasia, theoria, systema-, metho us, phrasis, symmetria, olima, enthusias' ums, rhythmus, chronologia, harmonie, mythns, mythologia, oda etc. — Beachte die Äußerung, welche Cicero dem Brutus gegenüber ausspricht (Tusc. l, 15): Dicam, si potero, Lah'ne; scis enim me Graece loqui in Listin sermone non plus solere quam in Graeco Laüne. 9mm. Es versteht sich von selbst, daß man solche ursprünglich griechische Worten welche sich in  die lateinische Sprache völlig eingebürgert haben, ohne Bedenken anwenden tann, z. B- tragoedia, tyrannus, epiiramma, bibliotheca, stadium, poema, philosophia, rhetor, heros, aenigma, poesis, t esaurus, musica, historia, astrologia, athleta, scaena, dialoo gus, theatrum, syllaba etc.
	</para>
</formalpara>
