<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>177</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) 1) Sol oriens et occidens diem noctemqne conficit. 2) Omnia male na- scentia facile opprimuntur. Oriens pulvis signum appropinquantium hostium fuit. 3) Ab oppugnanda Neapoli Hannibalem absterruerunt conspecta moenia. 4) Lacedaemoniis nulla res maiori fuit damno quam disciplina Lycm'gi sublata. 5) Nemo lebet-entom me adiuvit. 6) Aeneas et Antenor Helenae reddendae auctores semper fuerant. 7) Germani— cum ex Aegypto redeuntem gravis morbns bentavit. 8)» Caesarem conspecto Pompei capiti illacrimatum esse constat. 9) Morientes nos consolatnr spes immortalitatis. Omnibus gentibus (ob. omnium gen- tium) id commune est, ut, quos vivos mag-di fecerint, eornm etiam mortuorum aliqua monumenta exstare velint. 10) Moderatio in praetermittendis voluptatibus cernitur. 11) Speciem honeste Viven- tium prae VObis fett-is Cf. Speciem timentium praebetis »ihr erregt den Schein der Furchtfamkeit«. Scripta in existimantium arbitrium veninnt „in die Hände der Kritik«. Omitto levitatem temere assentientium »ich sage nichts von dem Leichtsinne gedankenlofer Zuftimmung«. Fremitus indignantinm tote curia erst »in der ganzen finde erscholl das Geschrei der Entküstung«. Tam splendide gestae res vel audacissime coniectantium spem superabant „in glänzende Erfolge überboten die fünfte ßermutung". Voces exprobrantium „Stimmen des Entwurfs”; als-mer mirantium »Geichrei der Ber- wundekung«. 12) Ubi natus sit Caligula, incertum est propter dissensi- onem tradentium. Maior esse solet animus inferentium vim quam arcentium. 13) Omnia quae dixisti nihil sunt nisi somnia vaticinantis atque insanientis. Per totem urbem clamores paventium audiebantur. l4) Non eine magno labore seditio potuit compesci; verum paulisper repressa, non in perpetuum compressa fuit vis resistentium. 15) Non sunt ea bona dicenda, quibus sbundantem licet esse miserrimum. 16) Gomphi primum oppidum Thessaliae est venientibus ab Epiro. l7) Exeunte anno consnles magistratu abibant ex legibus se illo functos esse inrantes. (Ct. und) 453).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) 18) Nihil est, quod deus efficere non possit. Qui rei publicae pro-e- sunt, quaecunque agunt, ad ntilitatem civium referre debent. Ulixes, ut ad id quod cupiebat veniret, suae domi etiam contumelias ser- vomm ancillarumque pertulit. Das Substqmiv »Zweck« ist in M quod rolo, cupio, pdo, quaero, empeto, specto, sequor, mihi proposm', ago, W enthalten; »O e-  ' ruf“ ülud quod amplcam‘ 814mm, quod preis-esan quod susccpimm; „Üefüblßein: drücke« ca We movent scnsua; »Erzeugnisse der Kunst-« quac arte efficiunlur; »Schickfulsfchlckgk« Wfofluna fcrü Ui a- 19) Napoleo, cum bellum Russiae inferre (in) am'mum induxisset, quidquid habebat virium ad illam belli molem contraxit. 20) Qui Isocratem maxime admirantnr, hoc in eins summis laudibus femnt, quod primus verbis solutis numeros adiunxerit. 21) Leis- tam opima et fertifis est, ut multitudine out-um _ „16mm, quae exportantur, facile omnibus terris apbecellat. 22) Non ·" « solum qu'ae eximie pulchra sunt, sed etiam qnae eximie turpia, ho- minnm studia in se convertunt. 23) Hipparchus cum Atheniensium nrbem exornavit operibus, tum etiam eorum, qui in agris habitabant, animos erudire studuit. 24) Pluris putare, quod utile videatur qui-m quod honestum, turpissimum est. Vietoribus (= eis, qui vicerunt‚) licet imperare, quemedmodum volunt. Quidquid auctoritate possum, tibi deferam, ut quod velis assequere. 25) De Arione quse memo— rantur, Novafis, poeta Germanus, poetarum more exornans hune in modum harrst-. 26) Cum bellum Graeciae indiceret Xerxes, animum tumentem oblitumque, quam caducis rebus confideret, nemo eorum, qui circa eum erant, non impulit.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) 27) Aristoteles Orpheum omnino non fuisse docere est conatus. Afi‘er argumenta, quibus deum esse demonstretur. 28) M’. Curius legatis Samnitium non out-um habere praeclarum sibi videri dixit, sed iis, qui haberent aurum, imperare. 29) Tandem captivus parere se volle contumaciter'dixit. 30) Ecquid negas 'religionem christianam divi- nitus esse ortam? 31) Demosthenes sibi persuaserat posse fieri, ut Graeci cum Philippo bellum prospere gererent. 32) Solonem sapien— tissimum fuisse vel inde apparet, quod in numerum septem qui vo- cantur sapientium refertur. 33) Permulti homines vitae inutilia esse quae dicantur studia humanitatis hodie clamitant. 34) Hannibalem Alpes superasse atque in Italien descendisse summa cum trepi— datione omnium Romae auditum est. 35) Saepenumero accidit, ut careamus voluptate, qm frui iucundissimum nobis erst (cf. 330 u. 331). 36) Arie nautas, si vim ipsi attalissent, in magnas calamitates ven- turos vaticinatus est. 37) Keplerum de astrologia egregie meritum esse posteri satis intellexerunt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) 38) Hannibal stetim cognovit, quanto in discrimine esset exeroitus Romanorum. 39) Penitus animis nostris sentimus, quantae nobis sit _ turpitudini parere imperio hominis peregrini, a. quo subacti teneamur. 40) Quanto studio Hipparehus amplexus sit poetas, probatur ac demonstratnr familiaritate, qua cum Anacreonte Simonideque fuit coniunctus. 41) Caesar principes Gallorum ad concilium convocavit, ut et de suis rebus quid vellet ediceret et quibus in se animis illi essent exploraret. 42) Diligenter considerandum est, quid ex quaque re evenire soleat. Ab initio res quemadmodum gesta sit, quam brevissime potero, exponam. 43) Rost-ins non modo Romeo non fuit, sed omnino, quid Roms-e ageretur, nesciebat propterea, quod ruri assidnus erst. 44) Caesar vocatis ad se undique meroatoribus tarnen, quante esset insulae Britanniae magnitudo, reperire non potuit. 45) Iure licet djcere neminem unquam fuisse mortalium, qui, quam caducae essent res humanee, non ipse expertus sciret. 46) Acciderunt quae Demaratus praedixerat, stratusque per totem passim Graeciam Xerxes intellexit, quantum ab exercitu distaret turba.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Wenn bei einem Verbum Wien-« oder declarandi ein abstraktes Substantiv als Objekt (bezw. als Subjekt) steht, so tritt statt desselben fast regelmäßig eine präcise Umschreibnng vermittelst des Acc. c. inf. oder eines abhängigen Fragesatzes ein, z. B. Plato animos immortales esse („Die Unsterblichkeit det Seele«) multis argumentis docuit: Dic, guid sentiss „fing deine Eichung”. Quanta vis smicitse si_t = maximam esse v1m amicltae („bie hohe edeutnng der Entnahmen“) fis-eile tutsllegttur. Ab_1mt_io res quemadmodum gesta sit, exponam („ben Hekgang er Grabe“). Saepe midnight-, quemsdmodum Syracusae a Marcello captae sint »die Art der Einnahme von Shralns«.  Lenitatem means perpetuam skcrntis futuram »ihr rechnet ans die Beständigkeit meiner weiße”. Prowdxt fore quae eccndemnt »er sah das Eintressen dieser Ereignisse betone“. Quantum profecerim, alii indicent »das Maß meiner Leistungen mögen andere beur- teilen-C — Derartige Umschreibungen erstrecken sich aber auch aus solche Serben, welche mit ul, m, um«-e u. s. w. konstruiert werden, z. B. Ipee, ut quae institnerat observarentur, providit „er selbst machte über die Beobachtung seiner Einrichtungen.
			</para>
		</note>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					e) 47) Socrates, cum triginte. (tyrenni) rem publicam Atheniensium benennt, pedem porta non extulit. 48) Hector neo precibus putzt-is uec metris lacrimis deterritue est-, quominus certamen cum Achills iniret. 49) Contio plausum, cum Cioeronis nomen recitaretur (= Ciceronis nomine recitato) dedit. 50) Homines improbi, cum mortem just-re eensemnt, timore et sollicitudine afficiuntur. 51) Cum es, quee omni tempore filmt, diligenber considereverie, nihil novi in rerum natura fieri cognosces. 52) Aiex, cum sibi persuasisset dolorem honoris erepti diutius perferre se non posse, menns sibi ettulit. 53) Grevi pugne ad Turonioum commisea. Carolus Martellus impedivit, quominne Arabes longius progrederentur aut imperium sumn prefer-rann 54) Phidias, cum imaginem Minervee feoeret, ex ea, quee ipsius in want-c insidebet, epecie pulchritudinis eximie. qua- dam dnxit similitudinem. 55) Alexander, simulac regno potitus est, petriam Aristotelis a Philippo cum Thracibus pugnante deletem regt-i- tuit et in honorem eins stetuem ibi posuit. 56) » Si nihil habet-et animus hominis nisi ut eppeteret out fugeret, id esset ei commune cum bestüs.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Auch zumuten, bes. pronominale, wie da u, daran, davon, davor u. a- miissen ost in pråciser Weise durch Verbaiumschreibung ausgedriickt werden: Id facet- me coegit »er zwang mich dazu-c Petivit a me, ut id facerem „er hat mich darum ge- beten". Persou amnco rem its Ie haben »davon«. Von moneo, ne istnd commnttaus »ich warne euch davor«.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
