<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>178</title>
	<para>
		Wenn bei der Verbindung des Adjektivs mit dem Substantio der Haus-mach- druck des Gedankens auf das Adjektiv fällt, so pflegen die Lateiner es hervorzuheben durch Ums ormung ins Substantiv. Wenn wir sagen: »Der Aberglaube« hat ftch schon früh der schwachen Menschen bemächtigt«, so steht schwach zu dem Hauptgedanken in kausalem Verhältnis: der Aber-glaube hätte der Menschen nicht mächtig werden können, wenn sie nicht schwach wären. Diese Wichtigkeit des »schwuch« für den ganzen Gedanken wird durch An- wendung des Substantivs anerkannt: Superstitio bar-rinnen imbecillitatem occupavit. Ebenso ist es in Bezug auf den vorgelegten Satz klar, daß der Vorzug, den die Deutschen vor den Römern hatten, nicht in den Römern, sondern in der Größe der Körper lag. — 1) Videsne, ut Milo bracchiomm robore nimis fretus perierit? 2) Eee aves, qui-e in orbe medio ne- scuntur, mavitate vocum et eee, qui-o in torridis regiom'bus Bunt, Wien- dore pennarum excellunt. 3) Cave credes felicitatem hominum positam esse in magm'tudine dir-sitme 4) Landent alii vitam urbanam: ego nulla re magi- delector quam cito et tranquillitate run’s. 5) Pythagoras, postquem sedem Crotone collocavit, cito-e integritate dicendique Frei-state enimoe omnium qui audiebent brevi eibi conciliavit plebemque ad  luxuriam prolepeem auctoritabe m ad vitae temperaan revocavit. 6) Lepores a. oanibus so defendere non pas-unt uioi velocitate pedum. 7) Militee saevitc'a atque Miit-te ducis exacerbati seditionem mo- vemnt nec eut templorum sancte'tati aut- mulierum imbecillz’tati peper- act-nnd 8) Dubito, opeene Atheniensinm mag-is calliditate Themistoclis quam probitate Aristidis sint auctae. 9) Ingrati profecto est fortunae temeritati tribuore, quod manifestissima divinae providentiae documente habeat. 10) Poet-as tragici Ulixem einen-Miene amentiae militiam saht-or- fugere voluisse insimulant. 11) Non solnm subtile'tas am'em' atque sollertia Aiaci deerat, sed Odium corporz’s immanitas (ob. moles) retardabet celeri- tatem. l2) Ad Salamina. cum plurimi Grase-i hortarentnr, ut- suam quisqne domum disoederent, Themistocles corm'lio et arte los-new eos coegit. 13) Quisqnis litteris ita so dedere voluerit, ut id non eine ali- qua utilitete, netzcm ob inanem famam fecisse videatur, non magis discendi assidm'tatem reformidare quam cogz'tandi düigentia debet defe-  14) Quis senue probabit sententiam Democriti, qui hanc omnem desa’iptionem order-um atqua hunc dont-am caeli omatum efi'ectum esse dixit ex corporibus hnc (et) illuc cursitantibus? _ Cf. auch Hoc vero est, qnod ferri non patent, si in hanc celamitatem venit propter Freiede bonüalem et multilude'nem („wegen seiner vielen wertvollen Landgiiter«). In law tanta varietate ermiin causean esse non potest („bei so verschiedenen Neigungen«).
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Anm. Dieser Sprachgebrauch ist besonders für ben Fall zu beachten, wo zwei Adjektiva, von denen das eine das andere steigert, asyndetisch zusammentreffen, . B. »Mit lauten schmähenden Borten" megna. cum contumelia verborum; „bie feierlichen jährlichen Spiele« ceiebritss ludomm anniversariorum; »diese wenigen sast wassenlosen Krieger-« haeo pnucitas militum paene inermium; »das ganzea ahlreich versammelte Griechenland« totins Graeciae ceiebritas; »derselbe weit-verbreitete i“ eadem famae celebritas; »so viele glückliche Jahre« tot annornm felicitas; „in solchen schlechten Zeiten« in tanta tem- porum iniquitaie; »der unertrii liche abscheuliche Geruch« odoris intolerebilis foeditas; »von einer langen gefährlichen Krankheit genesen« ex longinqnitate graviseimi morbi recreari; »ein bewunderungswiirdig großes Enzymen" edmirabilis quaedam bene- volentiae megnitndo. »Die Menge ergoß sich ü das Land wie ein großes wogendes Meer« taaqnam ingentis mai-is fluctns.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
