<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>176</title>
	<para>
		Deutsche Substantivn fallen im Lateinischen oft ganz weg oder werden bloß durch die Neun-a der Demonsirativpronomina (hoc, id, ülud etc.) ungeheurer. Dies ist besonders der Fall:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) bei solchen Substanliven, welche aus einen apposiiionell (ale Epexegese) nachfolgenden  Satz (Acc. c. inf.‚ ut, quod, Relativsatz, indirclte Etage) bloß hindeuten oder vorbereiten;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) bei solchen Substantioen, welche sich aus den Inhalt eines vorausgegangenen Satzes beziehen und deren Begriff sich unzweideutig aus dem Zusammenhange ergiebt.  Solche Substautiva sind: Wort, Ausspruch, Bemerkung, Beobachtung, Ansicht, Ek- fahrung, Uberzeugung, Urteil. Gedanke, Grundsatz, Umstand, Punkt, Thatsache, Ereignis, Vorfall, Mittel, Ziel, Frucht, Vorteil, Vorrat, Quelle, Eigenschaft, Erscheinung 1c., z. B. Hoc teneo, nihil divinius esse sapientis »ich halte die Ansicht (Überzeugnng, Behauptung, Wahrheit, den Grundsatz n. ä.) fest, hab". Vitulus e manibus sacrificantium so prori- puit; I'd in omen acceptum „bieier .‘Borfafl". Hoc umw- spectatis, ut honores consequamini „ihr verfolgt nur dies eine Ziel, bafi“. Ea Molche Gründe, Momente, That- haben“) afi'ers, quae nemo non credit. Id („baß Thema«) de quo disputatur. Generi animantium hoc est a natura tributum („iit der Trieb eingepflanzt«), nt se, vitam corpusque, tneatur;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) beim fubftantivietten Neutrnm Plntalis, z. ß. Longinqua commemorare »sein- liegende Dinge, Vorfälle, mitnichten"; in Pompeio summa sunt omnia „alle Eigen- schaften, Etfordemisse«; domestica nosse »die vaterländische Geschichte«; multa me movent „viele Rücksichten«; multa in eo praeclara cognovi „viele herrliche säge“; magna spec- tare „boße Ziele verfolgen«; quorsum haec tun multa „man bieie weitläufigen Er- örterungen ?”; uni omnia tribuere „alle Gewalt«; omnia superare „alle Schwierigkeiten«. — Ähnlich auch im Sing.: de suo dare »aus eigenen Mitteln«; in alieno habitare »an fremdem Grund nnd Beben” ; in aperto „auf ossenem gelbe" u. ä. Cf. 183.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		1) Hoc teneo, beatum esse neminem nisi sapienbem. 2) Posidonius copiose de hoc ipso, nihil esse bonnm nisi quod honestum esset, dis- putavit. 3) Imprimis Druides hoc volebant persuadere, non interire animas, sed ab aliis post morbem transire ad alios, atque hoc maxime ad virtutem excitari putabant metn mortis neglecto. 4) Vetus est de scurra mnlto facilius divitem quam patrem familias fieri posse. 5) Hoc libere profiteor, vastum corpus consilio sapientiaqne oarens nihil posse. 6) Hoc insidet. in animis hominum fore, ut animi post mortem perma- neant. 7) Multi id mirantur, quod Hannibal post pugnam Cannensem non statim Romam sit aggressus. 8) Ecclesia catholica. (hoc) praecepit, paupertatem virtutem esse sanctam. 9) Hannibal per omnem vitam hoc unum seoutus est (egit, spectavit), ut Romanorum potentiam ex- tingueret. 10) Meis praeceptis si obtemperaveris, etiam illud assequere, ut disoas laborare cum utilitate. 11) Nulli operae et labori parcendum est, ut inveniatur, unde cognoscendae veritati aliquid lucis afi'undatur. 12) Imperator Maximilianus I. adulescens, cum rupicapras venaretur, incautius scandendo eo devenit, uude neque amplius escendere neque desoendendo posset redire. 13) Quaeremus, quomodo superbiae vestrae modum faciamus. 14) Qui Isooratem maxime admirantur, hoc in eius summis laudibus fernnt, quod verbis solutis numeros adiunxerit. 15) Ma- gister nobis posuit, de quo subito disputaremus. 16) Saepissime fieri videmus, ut parentes liberis nimium indnlgeant. l7) Hipparohus id instituisse dicitur, ut osrmina Homeri quinto quoque anno Panathenaicis sollemnibus a. rhapsodis recitarentur. 18) Thucydides belli perm'cio— sissimi describere vicissitudines ac conversiones consilium cepit. Quod (ob. quam rem) its- perfecit, ut de bellicis rebus canere etiam quodam- modo bellicum diceretur. 19) Quamvis in promptu saepe sit animad- vertere nihil humanarum rerum certum esse atque diuturnum, plurimi tarnen mortales, quippe qui fluxa huius vitae bona avidissime appetant, prorsus illud videntur ignorare. 20) Praeclarum hoc quoque Thrasybuli, quod reconciliata pace, cum plurimum in civitate posset, losem tulit, ne quis unto actarum rot-um accusaretur neve multaretur. 21) Aristoteles Verissimum illud magistri constant-or tenuit, omnes artes habere quod- dam commune viuculum et quasi cognatione quadam inter se contineri, idemque hoc summum assecutus est, ut totum litterarum quasi orbem  non solum menbe et cogitatione, verum etiam scriptione complecteretur. 22) Sed iam redeo ad ea, nnde sum degressus = sed redeat, unde aberravit, oratio.
	</para>
</formalpara>
