<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
 	<title>174</title>
 	<para>
 		<orderedlist>
 			<listitem>
				<para>
					1) Instar, ein indekl. Substantiv, heißt ursprünglich »Ebenbild, Gestalt«, z. B. Navia urbis imme- haben videtur. Terra quasi puncti instar obtinet. Hauptsächlich wird es aber für das deutsche Adverb »wic« (= „nach Art, so viel aß“) genommen, aber nur in Verbindungen, wo es als Nom. oder Acc. zu er- flöten ist, g. V. Achivi eqnum moniie inetar eedjficavemnt. Eos dies insta- esse vitae puto »diese Tage achte ich einem ganzen Leben gleich”. Plato mihi unue est instar omnium philosophorum. (Unklassisch ist ad instar.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					.2) blaue ist a) ein indekl Substantiv »der Morgen, die Frühe«, welches nur als Rom-, Acc. und Abl. gebraucht wird, z. V. Clarum manc rege-tm mm. Malte may-e »sriihmorgene«; a mane usque ad veeperum; ad ipsum mai-e ‚bis an den bellen, lichten Motgeu«; — b) ein Adverb »frül), frühmorgens”, zugesa- manc, hodierno die mane, cree manc, postridie mane, eo die man, bene man: „fehr frühe", mane est „es ift noch frühe“.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Pondo ist eigentlich ein Abl. = »an Gewicht, dem Gewichte nach“, z. B. Exercitus dictatori coronam unten-m libram pondo decrevit. Es steht aber außer- dem als indekL Substantiv bei Zahlwörtern für jeden Kasus in der Bedeutung » Pfund « = librß, z. B. Auri qninque Mo abstulit. Corona Inten- pondo ducentnm (= ducentorum). Paten. ex qninque M auri facto-. Torques aureus duo pando.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) spann-, der Abl. von dem ungebräuchlichen spons, in der Bedeutung »aus Antrieb, nach Entschluß« kommt im bessern Latein nur mit den Possessiv- pronomen mea, tua, sua, nostra-, vestra (und aliena) oor. Erst im nach: liassischen Zeitaller wird sponte ohne hinzugesiigtes Possessivpronomen im Sinne von „frei: willig, von selbst« (ober mit Hinzusiigung eines Genitivs im Sinne von „mit Erlaubnis, nach dem Willen«, z. B. sponte principis) gebraucht. Man sagt aber, da die Per- son hervorgehoben werden soll, regelmäßig mea sponte, tua spante etc, Uicht sponte mea, sponte tun etc. (maßnahmen selten, z. B. Cic. inv. 2, 80, doch ohne Anstoß, wenn die Person durch ein zugesetztes ipse schon hervorgehoben ist« z. B. Cic. seist-. 100: Ipsi etiam sponte m contra rem public-am incitentnr.) Demnach ist der Satz: »Die Witwe bekannte freiwillig, einen Meineid geschworen zu haben“ zu übersetzen: Vidua se peierasse M sponte professa est (cf. 465).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
