<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>184</title>
	<para>
		Substantivierte Neutra der Adjektiv-a imPlural in Verbindung mit einem Gen. partit. (cf. 78, Anm. 2) sind bei Livius und Spätern·»hiiusig, bei Cicero aber sast nur bei Neutris in der Superlativsorna Daher ist an der Ubersetzung der vorgelegten Ausdrücke nichts zu tadeln, wenngleich es gewöhnlicher wäre, dieselben in folgender Weise zu übersetzen: Per aversas partes nrbis fugere; sum-tie- montes (= summas montinm parte-) oecupare; extremum agmen opprimere. Cf. In occnltis et reconditis templi. In interiora aedium recedere. Perseus in interiora regni ee recepit. Opportnna moenium »die zur Flucht geeigneten Stellen der Mauer“. Finitima provinciae Romeo-re »die zunächst gelegenen Striche der römi- schen Provinz«. Ultima Hispaniae; infima clivi; extrema agri; eminentia nrbis; quasi-etc muri. Plana urbis Tiber-is stagnaverat. Summa pecboris. Eqnites praevecti per obli- qua campi. Cninsque artis difficillima.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Verschieden davon ift der im Zeitalter des Tacitus sehr beliebte Sprachgebrauch, das Neutrum des Adjektivs auch mit einem nicht partitiven Genitive zu verbinden, also z. B. anstatt in bna lnbrica. setzte zu sagen in hoc lubrico nett-tin So ficht incerta. man-n für incerti onna-, strata viarum fitr stratae viae, unten-u curarum für sinnt-no curae, immensum altitudinis für immense altitudo, opuca. locorum, obscunun no'ctis, ex- tremo anni, humjdo paludum, aeperrimo hiemis, occulta fati etc.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Anm. 2. Nicht gerade häufig find solche Stellen, an welchen die Adjektiva cetera, alia, omnia, pleraque, indem sie bei andern Adjektiven stehen, das s ubstantivische Element dcr Ver- bindung bilden, z. B. Exercitus iter fee-it per Osmia pacata »durch lauter friedlich ge- sinnte Gegenden«. Castra lot-at inter amfragosa omm'a pracruptaque »zwifchen lauter Felswänden nnd Abgrunden«. Inter cetera triatia eine anni »unter den übrigen traurigen Bot-fällen dieses Seines”. Nono die in iugum Alpium per-Tentam est per inm'a klem- quc et errores. Euer- aliis mfarüs cumulant. Super cetera extreme- fames etiam instabat.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
