<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>188</title>
	<para>
		Nein; denn der Lateiner vermeidet es, die Participia Präs. Act. von transitiven Verben absolut als Adjektiva zu gebrauchen: im Lateini- nischen dürfen transitive Participia nicht ohne Objekt stehen. (9111e- nahmen höchst selten, z. B. causa efficiens «wirkend«, verba amantia. oder smantissima '»liebend, liebevoll“, animus appetens »begehrlich«, animi timentes „furdftfam“, vir ex— Periens „unternebmenm tätig“). Der Lateiner gebraucht für solche absolute Parti- cipien in den meisten Fällen ein entsprechendes Adjektiv; alfo: »Eure ergötzcnde Ek- ziihlung« narratio incnnda; „ein driickender Krieg« bellum grave; „ein kränkendes Wort« verbum grave; „eine begeisternde Rede-« okatio fervida; „eine schneidende Kälte« acre fri- gns; „ein ftechender Schmerz« acer dolor; „ein reisender Fluß« rapidns fluvins; „eine küh- rende Melodie« ilebiles numeri; »verheerende Seuchen” morbi perniciales; „mit bittender Stimme« supph‘ci voce; „eine betrübende Nachricht« ttistis nnntias; „eine vernichtende Nieder- lage« exitiosa oder funesta clades; „ein unternehmender Mann« vir acer; »anftrengendes Studium« studium acro; »erjchlaffende Genüsse« langaiaae volnptates ; »ehrende Erwähnung« mentio honorifica; »höchft anerkennende Ausdrücke« amplissima. ward-; »überzeugender Be- weis« certnm argumentum; »empörende Grausamkeit« nefaria crudelitas; »anftrengende llbung“ exercitatio laboriosa; »erfreuendes Gut« bonum laetabile; »abftoßende Sitten« mores asperi; „geminnenbeß Benehmen« makes blandi; „tröiienbe Worte« verba plena so- lacii; „eine beschimpfende Schmähung« maledictum contumeliae plenum; „eine erfchiitternde Botschaft« nuntius terroris plenns (cf. 187, Anm. 2, b).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Die Partieipia Präs. von intransitiven Verben werden dagegen unbedenklich wie im Deutschen als Adjektiva gebraucht, 3. B. Aetas floreas, cnmpi kannte-, valens dia- lecticua „ein tüchtiger Dialektiter«, avaritia semper hians „eine stets gierige Habsucht««, oratio seien-, studium ardens,__ terror instans, lacrimae abhorrentes »unpaffende Thrånen«, oratio abnndans „an Uberfiille leidend«, mulier pndens etc. (Anch insequens »der folgende« in Ausdrücken wie imequens annus, insequenti anno bat intranfitive Be- deutung). — Trotzdem aber das Lateinifche den adjettivifchen Gebrauch intransitiver Partieipia vielfach zuläßt, müssen doch einzelne Partieipia intranfitiver Verben des Deutschen durch Adjektiva oder Partie. Pers. Pass. ersetzt werden, 3. B. »Gliihende Hitze« aoetae fervidns, »leuct)tende Augen, Gestirne« lucidi oculi, lucida sidera, „ein dauerndes Gut« stabile bonum, „eine jammernde Stimme« vox miserabilis, „eine weit ausholende Siebe" oratio longe petita, „tieicr liegende Fehler« vitia recondita, „ein an Tyrannei grenzender Zorn« in par-ne regia, »das vorhergehende Buch« liber saperior, „ein sitzendes Handwerk« an sellnlaria, „ein manderndes Leben« vaga vita, „bringenbe Berdachtsgriinde« magnae suspiciones, „ein drohendes Antlitz« minax rann-.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Die Participia Wert. Pass. werden in sehr großer Ausdehnung adjeltivifch ge- braucht thänfig auch im Komparativ und Superlativ bei. bei Cicero und Livius (ct‘. 206) nicht bloß zur Bezeichnung des ans einer Handlung hervorgegangenen Zuftandes,  . sondern auch im Sinne der Adjektan auf -ilis und -bilis (cf. 195). Hervorzuheben find: acceptus »erwiinfcht, milllommen"; abieclus »niedrig, verworfen-J mtemptus »verächtlich«; — accuratua „forgfältig, genau", d. h. »mit Sorgfalt gearbeitet", nur passivisch von Sachen (3. B. oratio accurata, act-akute scribere, dispatare), nie aktivifch von Personen fiir diligens; — cogitatus und cmz'deratus »wohlbedacht, überlegt“; composüus »tvohl- georbnet”; atercüatus „geübt, geschickt«; meditew »schlagsertig«; perdüus „grunbuerborben, verworfen”; fatigalus „miibe, miirbe"; inflatus »schwiilfti «; incohatus „unnotllomnten, mangelhaft“; mir-ums „tlein, kleinlich«; emendatus »sehleinei, richtig«; politus „‘geiebult, feingebilbet"; ten-damit » epriefen, rühmlich« 2c. Cl’. 300. — Aber amatue unb ilectus werden von Klassikern niegt adjektivisch im Sinne des deutschen »geiiebt« gebraucht, be- sonders nicht in der Anrede für cariesimua, optimus, suaviesimus. Cf. 27, Anm.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
