<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>180</title>
	<para>
		Die Substantivierung der wenn”: (unb Participien) ist im Lateinischen — schon wegen des fehlenden Artikels — minder gebräuchlich als im Deutschen; sie findet nur dann statt, wenn aus dem Begriffe der Adjektiva oder aus der ganzen Wortverbindung leicht und deutlich ersehen werden kann, daß das Adjektiv eine Person oder Sache mit der durch das Adjektiv bezeichneten Eigenschaft ausdrückt. Die Deutlichkeit erfordert sehr oft, bei Bezeichnung von Personen homo, bei Bezeichnung von Sachen res zu dem Adjektiv zu fügen, wo der Deutsche schlechtweg ein substantiviertes Adjektiv gebraucht.
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1. Manche Adjektiva sind vollständig zu Substantiven geworden:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) verfonennamen (mitnnliche und weibliche), wie amiflu (amica), insme (inimica), arise-meins (aøirmaria), cognatus (cognata), afi‘im's, aequah's, am, famüiaris, propr'nquus, acmulus, socius, weinten sodalis, iuvem'a, adulescens, meist-ich morlale's, pay-sein u. a.;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) Germanien, wie palra'a (sc. terra) »Vaterland«, dezlra u. einislra (so. manus); Mama, acstc'm, leider-m (so. castrn); bonum »das Gut«, malum »das übel", simile »das Gleichnis«, imigne »das Zeichen«, commodum „Borteil“, immmodum »Nachteil«, pubh'cum »Ofsentlichteit, Staatseigentum«, eadnmum »Ende«, immc „bie Beere“, gamma-re »die Gemeinde«, oontrarium »das Gegenteil«, rectum, Wir-, honestum u. a. Cf. auch 551, 3, h.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Im Muse. Plur. werden die Adjektiva dann substantiviert, wenn eine ganze Klasse, ein geschlossener Stand von Personen bezeichnet wird, wie paw peres »die Armen«, docti, indoctz', probi, improbi, divites, pauperes, periti, imperiti, mortales, summi atque infimz', Pompeiani, Sullani, urbani, se- nie-es u. s. w. Auch in den obliquen Kasus ist dieser Plural gewöhn- lich, z. ß. Doctorum est ista consuetado. Nisi in bom's nmicitia esse non patent. Quirl est tam commnne quam apiritus m'm‘e, taki-a mortm's, more fluctuanlibus, litue eieclis? Medici leviter nehm-antun leniter ans-unt- sooornunt improbi se n bom's.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Das But-tin Präs. wird im Sing. wie im Plut. vielfach fubstantiviert, jedoch fast nur in den obiiquen Kasus, z. B. Iacet vorsan domicnlis ut mortni. Nihil oot magnum seminis-ritt Levitas temere assmtz‘entimn (cf. 177, a, 11—13). Clemor in- dignanlium. Kultus beetiae insect-mie- (»ihre Versol er") odoris intolerabili foeditete depellunt. Aber man verineide es, ein alleinstebendes flgartic. Präs. als Subjekt in einein Satze zu verwenden; man sage also nicht amam amatnr »der Liebende wird wieder geliebt«, sondern qui amat, amatur. Cf. 440, Anm. 1. — Das wette. Pers. Pass. wird im Plural nicht selten (ini Singular höchst vereinzelt, fast nur in dem Worte morluus »der Tote«) fubstantiviert, z. B. de eoti »die Auserlesenen, victi, damnati, ceesi, evocati u. ä., z. B. Armatz' in praeeidiie collocabuntnr; in es tat-ais nomine cim'tate danalorum incien staat-, pacali no soaii. Aber man hüte sich, deutsche Partic Pers. Pass» wenn sie für das im Deutschen fehlende Partie. Präs. Pass. gebraucht werden, wie »die Geliebten, die Velagerten, die Verachteten, die Verfolgten, die evorzugten« u. s. w., durch ein sub- stantiviertes Particip zu übersetzen, da doch in diesem Falle ein Relativsatz anzuwenden ist (z. B. »Die Verachteten können oft schaden« qni contemnuntur, eaepe nocere poesunt, »Die in der Burg Belagerten machten oft Aussälle« qui‘ in are-e obeidebantur, erupüones saepe fecerunt. Cf. aber Liv. 5, 42, 1 u. 23, l9, 4).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Zu substantivierten männlichen Adjektiven im Plur. können als Attribute im all- gemeinen nur solche Adjektiva, Pronomina und Zahlwörter treten, welche nicht einen Teil oder Grad, sondern einen auf die ganze Gattung bezüglichen Zusatz enthalten; man kann deshalb wohl sagen 0mm improbi, relz'qm' divitee, rote-i improbi, mer« invidi „meine Neider«, veteres im es. ientes, aber nicht gut multi docti (ftatt malti hominee docti oder multi et ei doctig, nicht magm’ docti (statt doctiseimi ober homines doctiesimi; cf. jedoch Cic. Tusc. 3, 57; Seat. 139; coein 26 u. a.). Verbindungen wie doctissimi vetaree, patientes paaperes u. ä. sind selten. Überhaupt füge man, wenn nicht eine anze  - Klasse von Personen, sondern nur einzelne mit gewissen Eigenschaften begabte Personen bezeichnet werden sollen, honines (rein. virz') u dem Adj. wie: »Es gab Gelehrte, ioelche . . .« fuemnt nomine-i docti, qui . . .; »ich kenne gleiche, welche . . .“ novi sit-missen divitea, qui . .. Ausnahmen bilden die häufigen Ausdrücke multi bom' „Diele Patrioten«, multi notifies-, plurime' mortales (cf. 186.)
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3. Das Muse. Sing. der Adjektan wird nur dann fubstantiviert, wenn es kol- lektivifch steht. Am häusigsten sindet sich so der Gen. qualit. in Verbindung mit esse, fien Und mderz, z. B. Fortie est laboree ferre. constant-Li- es! non per- turbari in rebus draus-. In tranquillo tempeetatem davor-tun optere dem-sites m}- ddur. — Die übrigen Kasus kommen im ganzen nur selten als Subst. vor, z. B. Proben invidet nemini. Iracundus non eemper imtue eet. Aegro adhibetur medicina. Parcitur nieer Iacet corpus Tor-scienti- nt mortm’. Indignum est eparz’ vinci unt neperiore, indignius ab rufe-ihre out humile’ore. Eruditio libero digna. Bene- ficie tribuantnr vel ignoto. Plurimum in feciendo inne-est inter doctum et »alam- Jm allgemeinen zieht der Lateiner es vor, in diesem Falle das Adj. mit homo (vir) zu ver- binden oder es in den Plural zu fegen. — Die Adjektiva von Völkernamen (Adiectiva heut-New werden in allen Kasus dann fubstantiviert, wenn dieselben eine Apposition bilden, z. B. Miltiadee Atheniensis, Epaminondas Thebens- Wenn aber die deutschen Aus- drücke »ein Römer, ein Grieche, ein Deutscher« u. ä. die nationale Eigentümlich- keit des Volkes (besonders andern Völkern gegenüber) hervorheben, miissen sie im Lateinifchen stets durch homo Bomanue, homo Greecua, homo Germanue ausgedrückt werben, z· B. Non meior honor Roman dumtaxat homim' contingere poterat trinmpho. Nunc denjan incipiunt credere fuiese sie-»eines Romanen hoc quondam continentia. Ho- minibue Gallis prae magnitndine corporum suorum brevites nostra contemptui eet. Hoc indignuni est Thebano homine. Cic. div. 2, 5; n· d. l, 91; ad Att. 10, 8, 2; (ct. jedoch cic. n. d. 1, 82; Verr. 6, 84). Cf. auch 155, 2.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Mit einein andern Adi. kann ein solcher fubstantivierter Sin ular nur dann ver- bunden werben, wenn sich das Verhältnis beider zu einander aus dem gusamnienhange klar herausstellt, wie: Non de improbo, eed de callido improbo quaerimus. Nihil insipiente forlunato intolerabilins fieri potest. Fort-i8 aeyroti est medicinam accipere. — Cf. auch 280 u. 283. ’
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4. Das subsiantivierte Neutrum Sing» welches das durch das Adi. Bezeichiiete  als abstrakten Begriff hinstellt, wird vorzugsweise von Adjektiven der 2. Deklination gebraucht. Es steht:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) häufig im NUM. unb Acc. (cf. 181). Merie besonders die Redensarten: Velua eet »es ist ein altes Sprichwort, es ist eine alte Geschichte«; verum ist«-esse (profilere) »die Wahrheit sagen (eingestehen)«; falsum sei-risse (diene, scribere, iudicarc) »etwas Falsches denien (sagen, schreiben, urteilen)“; gramm (maßen, gratisaimnm) facere alicni »ja-tandem einen großen (größeren, größten) Gefallen man“; per-um sein (cognosccre, reperz're) »etwas Sicheres wissen (ersahren, erinitteln)« ; magnum dicere (facerc) »etwas Großes sagen (thun)"; integrum sibi rasen-are »sich freie Hand erhalten«;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) häufig als partitiver oder objektiver Gen. (von Adjektiven der 2. Dekl.), z. B. Nihil nou'; aliquid bomi (cf. 80); studium veri; lex est recti praoceptio summi- que depnlsio; selten als Dat. oder Abl» z. B. Falso mentiri; per-w und mi- m'mo contantus; quid optimo melius cogitari potest?
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) häufig in prüpositionalen Ausdrücken (cf. 183).
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Nur selten wird ein Pronomen oder Adjektiv zu einem substantivierten Neu- trum im Sing. gefügt, z. B. Hoc praeclarum; illud brave sit-ne roliqunm; illud weine-» beatum et aeternum; qnidqnid herbz'di kein-ein« erat Eigragges Erbaut)" (Liv. 23, l9, l4); in ist-such z’nam‘; ex 0mm" rdiquo. Cf. l2, a; l ‚ nm. 1.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Anm. 5. Deutsche substantivierte Neutr. Adj. mit abhängigen: Gen. in Ausdrücken wie: »das Kräniende deiner Rede, das Unmenschliche einer solchen Unthat, das Würdevolle dieses Ge- dankens, das Abgeschmackte einer Behauptung, das Gräszliche der That, das Erhabene der Uneigenniitzigieiw u. s. w. sind im Lateinischen mit Anwendung eines abstrakten Subst. Zu ii ersetzen: acerbitas orationis tun, tanti facinoris immnnitas, dignitas (gravitas)  uius sententiao, absurditas dicti, atrocitas roi, staunst-e abetinentiee. Laus facti »das Löbliche der That«; invidia huius nominis »das Gehässige dieses Namens«; nnllam comitatem sermonis haben «nichts Freundliches in seiner Unterhaltung haben-.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5. Das substantioierte Neutrum Plut. kommt am häufigsten im Rom. und Acc. vor, weil die Form des Neutrums hier am deutlichsten erkennbar ist, und zwar in allen Deklinationen und Vergleichungsgraden, um konkrete Einzelheiten des adjektivischen Begriffs zu bezeichnen (cf. 181), z B. Pruterita, praesentia, fatars, ambigua; plura appotere, summa. meqü, uni omnia tribuere, magna spectare, longinqua commemorare, mir-irae curare, ad altiora tendere; per ardua proficisci; multa. ex aliquo quaerere u. s. w. Doch wird statt des substqn- tivierten Neutrums auch gern die Umschreibung mit res gewählt: res ad- versae, domesticae u. s. w. Cf. 181. —- über den Gebrauch der obiiquen Kasus ci. 185. — Über die Verbindung mit einem Gen. partit. cf. 184.
					<note>
						<title>Anm. 6.</title>
						<para>
							Substantivierte Neutra im Plur. kommen auch in Verbindung mit Pronominen und anderen Adjektiven vor, z. B. Alia nefaria, muer sollomnia et iaeta ludorum, mal-a in eo praeclara cognovi, Mee- tot tara acerba, efkegie tua u. s. w. Sie cm:- quentibus veatris (»eure Folgerungen«) sabiatie prima. to luntur.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
