<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>189</title>
	<para>
		Der Begriff eines deutschen Adjektivs ist oft im lateinischen Substantiv schon enthalten und wird daher nicht befonders ausgedrückt, 3. B. Anctoritas »perfönliches Anfehen««, gratis „per: fönliche Beliebtheit". — Sehr oft wird auch ein lateinifches Substantiv im Deutschen durch ein jenem Substantiv entsprechendes Adjektiv in Verbindung mit einem Substantiv allgemeinen Sinne s ausgedrückt, z. B. senex „alter Mann«, artes »kiinftliche Mittel", benignitas «giitiges Wesen«, salubritas »gefunde Beschaffenheit-C natura »natiirliches (befiin asperitns »riictfichts- loses auftreten",fecilitas„freunbliebeß Reim", ignominia »schmachvolle Behandlung«, constantia „fonfequenteß Verfahren«. — 1) Libido. 2) splendor. Der Begriff „außer-er“ bleibt im Lateinifchen überall unüberfeßt, wo kein Gegensatz zu „innerer“ denkbar ift; atfo äußere Ehre honor; äußerer Glanz splendor; äußerer Wohlstand fortana, ros pro-parat- oder florentes; äußeres Aussehen habitus, species-; äußere »Macht patentiaz äußere llmrifse lineamenta; äußerliche Verfeinerung cultus; äußerer Grund causa; äußerer Schein species; äußerer Wert prptium etc. Externi more-s find nicht äußere Sitten, sondern ausländifche Sitten. äußere Feinde heißen für gewöhnlich nur hostes; der Zusatz externi ift nur dann notwendig, wenn ein ausdrücklicher Gegensatz zu „inneren (domesticis) Feinden« stattfinden — llmgetehrt heißt »inneres« Glück felicitns, „innerer Wert« dignitae, „innere Bildung« humanitas, „innerer Grund« ratio, argu- mentam, „inneres Wesen einer Sache« natura rei u. f. m. 3) virtus; pretium. 4) lae- trtla; gaudium. 5) usus, exercitatio. 6) prudentia, dexteritas. 7) doctrina, screntia. 8) ratio. 9) inimicus. 10) ingenium. 11) voluptates; inopia ab.   indigentia. l2) lucrum, quaestus. 13) perspicientia. 14) conformatio.  15) virtutes, vitia. 16) bonitas. 17) gravitas. 18) innocentia. 19) furor.  20) opinio, libido. 21) loco od. in loco; bempore, nnklafsifch in tempore  (cf. 230, 91:11:10.22) fwtiones. 23) gaudium, laetitia. 24) mens. 25) animus.  26) levitas. 27) incuria. 28) eruditio. 29) venustas. 30) violentia. 31) se-  veritas. 32) hilaritas. 33) honestum 34) senex, invenis od. adulescens. 35) (vir)  quaestorius, censorius, pro-etwqu consularis, Weins-. 36) diuturnitas, longinquitas; steter-sites 37) crudelitas. 38) incommodum. 39) mollitia.  40) tristitia. 41) vulgus. 42) magnificentia. 43) ferocitas od. ferocia.  44) hilaritas. 45) ius.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Unser Adjektiv ganz dient häufig nur zur Verstärkung oder Steigerung eines Subst. und wird dann als unwesentlich nicht ausgedrückt wie in »Der Gründer dieser Stadt und des ganzen Reiches satqae imperii); sie verheerten Dörser, Städte, ganze Provinzen (vicos, urbes, provincias)"; so besonders im Gegensatz einer Gesamtheit zu Einzelnen, wie »Vergebens haben wir Cgegen jenen Feind Feldherren und ganze Legionen geschickt timpetatores et ie ·ones); r achtete weder auf die Nachstellungen Einzelner noch auf die Drohungen ganzer Saaten« u..dergl. Wenn aber ganz betont ist, wie: Glanze Nationen tu Grunde richten", so steht univcrm (ob. totus), daher auch, wenn ein; e Glieder einer  eftimmten Gesamtheit dieser selbst in ihrer Vollzähligleit gegenübergeftellt werden« wie:  neqne solnm singulis com-e ebantur immunitates, sed etiam populis Mit-ersie-
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
