<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>194</title>
	<para>
		Die Adjeitiva des Ortes und der Zeit sumnms, medius, ing oder infimus, entered-; intimus, prima, postremus, ultimas, emtremus, reliquus bezeichnen oft nur einen Teil der betreffenden Sache und ersetzen mancherlei substantivische oder adverbiale Ausdriicke der deutschen Sprache, z. B. insula medic od. media insula »die mittlere Insel«, media insula. auch »die Mitte der Insel = her mittlere Teil der Insel«, per mediam urbem „mitten durch die Stadt«; summa: mons »die Spitze des Berges« (- cacumen oh. vol-tax monüs), in aummo monte „auf hem Gipfel des Verges, oben aus dem Berge«; in infimo monte „am Fuß des Yerges« (- sub monte, in radicibus montis); summa aqua »die Oberfläche des Wassers«; m imo lacu »an dem Grunde des Sees, tief unten im See«; intima auricula «Ohrläppchen«; ex- tremi digiti «Fingerspitzen«; in extremo ponte „am Ende der Brücke«; in extrema oratione „im letzten Teile der bleibe"; in prima provincia „vom in der Provinz«; primum ag- men »Vortrab«; extremum (ober novissimum) agmen »Nachtrab«; primo ver-e „an An- sang des Frühlings«; prima luce „mit Tagesanbruch«; primo adventu „gleich bei (oder nach) der Ankunft« u· ä. Diese attributive Verbindung kommt vorzugsweise im Abl. und bei  . präpositionalen Ausdrücken vor; das Adjektiv steht meist unmittelbar bot dem Substantiv, außer wenn ein Pkon. demonstrativum hinzutrity z. B. in hac ineula extrem- „am Rande dieser  Insel«; in eo sacrario intimo eignum tait cererin perentiquum. ' (Ausuahmen nicht selten,  z. B. Caen. b. g. 1, 24, 2; 7, 69, 1; 5, 49, 5; Cic. de or. l, 157; 3, 7; Ver-. 4, 86; 5,  29 U· 161)
	</para>
	<para>
		– 1) Summa aestate. Imus od. infimus colh's (= radices collis).  Summa. erbot-. 2) In extreme. epistula. In prima planitie pedites con-  stituti erant, in ultima plam'tiö equites. 3) In imo mari. Prima luce;  primo mane „bei Anbruch des Morgens«. In medic arce. 4) Sulls fort-e in agro Nolano immolabat unt-e praetorium, cum ab infima am subito eng-ais emersit. 5) Pompejus bellum extrema (= exeunte) hieme appara- vit, primo (= ineunte) vere suscepit, media aestate confecit. 6) Arabes  Pyrenaeo monte superato in mediam (ob. intimam) fere Europam pro-  gressi sunt. 7) Novissimum (= extremum) agmen. Summa. res publica-  (= summa. rei publicae).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Hierher gehört auch secunda menea »der zweite Teil der Mahlzeit-« - »der Nach- tisch«; secundie Saturnalibns „am zweiten Tage der Satutnalien«, tertiie Megaleneibus „am dritten Tage der megalensischeu Spiele«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Man meide das Substautiv medium »die intim", welches erst seit Livius mit einem Gen. vorkommt (g. B. in medic aedium 5, 41, 2; 1, 57, 9; 31, 45, 11; 26, 45,  Yassischöist aber das substautivische dimidium »die Hälfte« - dimidia pure. Cf. auch 78, Anm. 5
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
