<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>199</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Der anmnarntib bezeichnet ost eine Eigenschaft, die in einem stärkeren Grade vorhanden ist, als es recht ist oder gewöhnlich der Fall zu sein pflegt; im ersteren Falle über- setzt man ihn mit au, zu sehr, allzu, im letzteren mit ziemlich, etwas, ein wenig und dem Positio, z. ß. Es ipsa, qune dixi, sont-to fuisse leisqu (»zu ausführlich"); ignoscite antem; nam senectns est naturä loqmm'or (»etwas geschwätzlg«). —- Bei stärkerem Nachdruck tann jedoch das deutsche «allzu, zu sehr« auch durch nimis ober m‘mium mit dem Pssitlv übersetzt werben. —- Voluptas, cum maior est atque longin- quior, omne animi lumen extinguit. Cimon Dolopes, qui-. ferocius so geseerant, Scyro insula expuh't. Archian etiam Mario, cum is durior  « esset ad Studium poesis, iuoundus erat. Ordo histrionum olim con- temptior ers-in Si tibi quaedam in hoc libro videbuntur obscuriora, cogitare debebis nullam irrt-am eine aliqua, exercitatione percipi posse.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Das deutsche »zu« (= allzu) mit dem Positiv wird im Lateinischen nicht durch den Komparativ, sondern durch den Positiv ausgedrückt, wenn angezeigt werden soll, daß eine Eigenschaft für ein besonderes Verhältnis ungeeignet oder unangemessen ist, z. B. Helvetii  ro multitudine hominum erwo- se fines haben stbitrabantur („ein zu enges Ge- giet"). Poe-um de felinm utilitate dicere, sed nolo esse langen. Matten decedere »zu srühzeing sterben«; leerte agere, procedere »zu langsam«; langem ext „ee würde zu weitläufig fein"; civee infinm' staut ad resistendum »zu schwach«.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Der Saperlativ bezeichnet nicht nur den höchsten, sondern auch (aß Elativus) bloß einen sehr hohen Grad und muß im Deutschen alsdann durch sehr, recht, außer- ordentlich, überaus, ungemein, ganz u. a. übersetztwerden —- Iuoundjssimus« Mundissimus. Molestissimus. Gratissimum mihi tust-, qnod epistula tua. de omnibus, quae in urbe weiderunt, rebus diligentissime sum edoctus. Certissima argumenta. Acutissimus. — Zu beachten ist, daß der Lateiner bei lobenden oder tadelnden Attributen, besonders auch bei Titulatureu regelmäßig den Superlativ setzt (cf. 179).
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Zur Steigerung im Sinne von »sehr, höchst, überaus, un einein" u. a. werden auch folgende Adverbien verwandt: Perqunl »iiberaus, ungemein« siegt nur bei Adjektiven und Adverbien (perquam flebiliter lamentari; apud Sophoclem perquam flebiliter Ulixes lamentatur; per-gaan gnve est dictu; besonders gern tritt es zu brevis, tenuis, par- vus, paain — valdo heißt ganz allgemein »sehr« und steht bei Verben, Adjektiven und Adverbien (valde moveri, piacere, long-, magnus, graviter); — nagnoipere „mit allem Nachdruel, in hohem Grade« steht nur bei Ver-den und adjettivischen Participen (maguopere desiderare, suadere, delectnri, laborare, magnopere expetendns. damnandus u. a.); — Oel-minnt »in vollem nahe, recht sehr, wirklich reibt" steht bei Serben, Adjettiven und Adverbiem mit besonderer Vorliebe einerseits bei den Adiettiven des Maßes und der Zahl wie: puv'us, pauci, multi, rm3, anger grandis ode» andererseits bei den den Grad des Alters bestimmenden Römern, wie: infans, ner, adulescens, senex. (admodnm di- ligere, delectare, gratu- deditus religionibnag; — oppido »gar sehr, ganz gewaltig" bei Baden, Adjektiven und Adoerbien scheint vorzugsweise der Konversationssprache angehört zu haben, wie auch non panm, non-i purem; -— summa „im höchsten Grabe"; min, mirs- ficc „in wunderbarem Grade-k; egregie, erst-dich imignite «außerordentlich, außnegmenb”; rede-»ersten »in ungewöhnlichem Grade«; plane und prorm «ganz und gar, un edingt« stehen bei Verben, Adjektiveu und Udverbien Cf. auch 483, b u. 485.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Homo doctissimus od. litberatissimus. Amicissimus Monat-L Romanis inimicissimus. Homo mendacissimus. Patriae amantissimus. Unus om- nium stultissimus. Bes adversiseimae. No secundissimis quidem rebus. Alicui gratissimum (od. pergratum) facere (cf. 180, 4, a).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Wenn an dein nämlichen Gegenstande oder bei der nämlichen Handlung zwei Eigenschaften, von denen die eine in höherem Grade vorhanden ist, miteinander verglichen werden, so stehen a) entweder beide im Romantik: — oder d) beide im Positid in der Art, daß bei dem ersten Positiv Iszis steht. Cf. Asia. exercitus Rom-normi- divile'ora qmm for- tt'ores faciebat. Bomani della quaednm fortiua qmm fclict’m gener-unt Caesar mi- lites vituperavit, quod in oppugnanda Gergovia audace'us quam prudcnh'ua ask-sont- Haec magis- accueatoric qmm til-esse dixisti. Hoc WIL- subtiliter qmm düucidc dixisti. Aemilii contio fuit net-cor- qmm gratior populo. Omnee cupiditatee conti- nere praeclarum mag-«- qmm cis-steile est. Fette-Hosen qmm aapienle’orem esse »mehr Glück als Verstand haben«. sErst bei Späteren siudet sich die dem Deutschen aditquaie Form, z. B. vehementius quam cante, Tac. Agr. 4.) —- Cicero in conjuratos Hex-ins quam moderatius (ob. magis- acriter quam moderate) consuluit. Rixan- tes homines multa. cupidius quam urbam'us (ob. Ins-gis cupide quam urbane) loquuntur. Nolite putare, iudices, me odio inflammatum liban— tius quam verius Clodium accusare.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Nach einem Komparativ heißt qmm pro (= 17" xami) »als in Gemäßheit (im Ver- hältnis au) einer Sache sich erwarten läßt, als sich oertrügtmit". Cf. Proelium atrocius qmm pro numero pugnantium editur. Minor caedos quan- pro tanta victoria fnit. Cohortes pulverem mniorem quam pro numero excitabant. Se— des excelsior quam pro habitu corporis. — Sumptus multorum hominum maior est quam pro facultatibus (= quam facultates patiuntur). Om- nia discendo complecti meins est quam pro viribus humanis brevique vitae spatio.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) »Noch-· vor einem Kotnparativ heißt etiam (untlassisch adhuc), wenn der Ton darauf liegt (z· ß. Dic etiam clarius. Ut in corporibus magnae dissimilitudines sunt, sie in ani- mis existunt maiores etiam varietatea); meistens aber wird es als mäßiger Zusatz gar nicht ausgedrückt, z. B· Indignum est a pari vinci, indignius ab inferiore. Etiam steht bald vor bald hinter dem Komparatin — Linguam Latinum (etiam) loca- pletiorem esse quam Graecam Cicero censet.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) Beet-or robore corporis atque fortitudine inferior erst-. Achille, sed cle- mentia atque humanitate multo superior. Mummius, cum Corinthum, urbem Graecorum lange (ob. multo) opulentissimam, delevisset, ipse nihilo divitior erat- quam antea. Cf. 98, Anm· 9.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					8) »Selbst« = »sogak« heißt bei einem Superl. vcl oder diam (z. B. Caen. b. g. 2, 27, 3; 4, 16, 7; 7, 4o, 7; b. c. 1, 5, 1; Cic. Cat. 3, 12 u.·d.), nicht ipse; »Hast — nicht« - .,sogar — nicht, auch — nicht« heißt ne —- quidem. Übrigens ist rd vor einem Super: latlv gewöhnlich durch »vtelleicht, wohl« zu übersetzen und nähert sich oft der Bedeutung von fadlc »entschieden, unstreitig, sicher« (t·saile prima, facile print-Hm doc- tissimns, optimus n. ä.)‚ z. ß. In hoc vel maxime reprehendendue es. Cicero vel op- timus Bomanorum orator. Hnius victoriae net maxima fuit laus. Vident apum seve- torem rcl tennissimum esse dann-stunk M. Antonio ocl prima: eloquentiao patrum nostromm tribuebat »M- - Vel (ob. etiam) sapientissimus potest errare. Ne optimus quidem vitiis liber- est. Magus-e opes licet grade-e sint: calamitatem atque mortem ne divitissimi quidem efl'ugere possunt.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Omnea, omm‘a, mm0, »altm- treten gewöhnlich unmittelbar vor den Superlativ, während im Deutschen der Superlativ sich mit »ielbst, auch, sogar« anschließt, z. B- 0mnee optimi „alle, auch die besten«; omnes mtiquissimi civea „alle Bürger-, selbst die ältesten« (Cic. Caecin. 101; Verr. ö, I77); omnia minima „alleß, selbst das Kleinste«; nemo nmquam infimus „feiner, selbst der Geringste nicht« (Cic. Mut. 10); nullum menm minimum dictum „fein Wort von mir, auch nicht das geringste« (Cic. (am. 1, 9, 21). Cf. jedoch Cic. Cat. 3, 12.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					9) Quid sentiam, quam brevissz'me (ob. quam brevissime potero ob. quam fieri poterit brevissime) tibi dicam._ Plurimae aves nidos construunt et quam (possunt) nie-Eikeime pluma substemunt. Unsek »ngtichft« mit dem Positiv wird durch quam mit dem Superlatisv ausgedrückt, z. B. quam plnrimae res »möglichst viele Dinge«, qasm oaatissime »so vorsichtig als möglich«; (io auch qmm primum »so bald als möglich"). Erweitert wird diese Verstärkung durch einen mit possum eingefügten Satz, z· B. csessk quam maximis itinoribus potnit ad bestem contendit. Iugurtha quam maximu potest copies armat. Comparavit rem frumentariam ans-n celerrime potuit. (Bei Adverbien lann in diesem Falle auch ut iiir quam stehen, z. H. Caesari te commendavi set düigentissime potui.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					10) Improbitas Catilinae tam magna. fuit, ut nihil posset accedere od. (1113m quae Eis-Titus- Soll etwas als unübertresslich bezeichnet werden, so hat dafür der Lateiner die Ausdrücke ut ais-il supra pom’t, ul nihil zweit accedere, tot supra nihs'l passt"! addi, z. B. Tuns in non omnes amor tantus est, ut nihil supra. possit. Das deutsche »so — wie nur jemals einer; so wie nur möglich" wird im Lateinischen bezeichnet durch tam — want qm'; im (sie) — at qui mit bem Supcrl., z. ß. Tam sum mitis qunm qui lenissimns (so. est). Te semper sie colam et tnebor ut quem diligentissime (sc. colam et tuebor.) Tom sum amicns rei public-to qnam qui maximo (sc. amicus est). Grata es res ut qnae maximo senatui nmqunm fnit. Veteran Ger- mani anspicia sortesque ut qui maximo obsorvabant. Wenn tantus im übergeordneten Satze steht, tritt für quam mit dent Superlativ quantus ein, z. B. Tants est inter eos, quanta maxima potest esse, momm studiorumque distantia. Livius sagt: Hannibal quantam maximum vastitatem poiest caedibus incendiisque consuli procnl ostendit.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					11) Catilina, homo omnium, quos ten-a sustinet, sceleratissimus oder Ca- tilina-, quem terra sustinet sceleratissimum oder Catilina, quo sogle- stiorem hominem .terra non sustinet. Der Lateiner kann nicht, wie der Deutsche, einen Relativsatz aus einen Superlativ unmittelbar beziehen; sonderner fügt entweder zu dein Superlativ omm’wu (ober eorum) hinzu und konstruiert dann das Relativ aus om- nium (oben eorum), z. B. Bellum maximum omnium, quae umquam gest-i sunt, seri- pturus sum »den größten Krieg, welcher jemals geführt ist«; — oder er zieht den Superl. in den Rela tivs aß hinein, z. 58. Themistocles misit aervum, quem fidelissimum habe- bat. Milites, quae quisque act-um carissima habebat („baö Teuerste, maß"), ab im- pedimentis polare properabant. Legionen, qnae primae venerant, castra. munire coe- perunt; — oder er benutzt den Abt. ewig-amtierte nach den in 100, Anm. 3, d und 102 gegebenen Regeln. Die letzte Ubersetzungsart ist besonders geeignet, wo ein Relativsatz sich an einen Superl. in der Apposition anschließt, z. B. »Cato, der gelehrteste Mann, welcher in jener Zeit lebte« cata, quo nemo illis temporibns doctior erat.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					12) Hostes spe celerz’us in fngam so dederunt. Cf. 100, Anm. 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					13) Hieme dies compluribus horis breviores sunt quam aestate. Annus Aegyptiornm qninque diebus brevior fnit. Caledonia dimidio minor est- quam Britannia. Cf. 98, d.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					14) Argentnm deterin est-, auro. Merte tlatoriok „geringer an Wert, weniger gut als etwas anderes Gntes«, aber peior »schlechter als etwas anderes Schlechtes«. ein»: in derer-tus- vertere »verschlechtern«, was vorher gut oder erträglich gewesen, aber: in keins vertere »etwas noch schlechter machen, als es vorher gewesen ist«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					15) Maxime (nicht optime) conscius mihi sum nihil me scientem deliquisse.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
