<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
 	<title>196</title>
 	<para>
 		Mehrere Adjektiva kommen sowohl in aktiver als auch in paisivek Bedeutung vor: 1) Die mit seindlicher Beute beladenen (pass.) Schiffe. Ein drückender (alt.) Krieg. 2) Ein nicht sehender Greis. Eine nicht gesehene (verborgene) Gefahr. lindurchsichtige Nacht. Von zweckloser Erwartung aus die satter gespannt werden. 3) Ein den Römern feindlich drohendes Volk. Ein gesährdeter Reg. 4) Ein Unruhen erregenber Bürger. Eine von Unruhe erregte Versammlung b) Geängstigte Mütter. Angstigende Sorgen. 6) Ein beschränktes ‚baue. Die einengende Armut. 7) Eine geachtete Familie. Angesehene Leute. Ein Ehre dringender Tod. Eine ehrende Pflicht 8) Erfreute Rinber. Ein er- freuender Sieg. Ein sreudebringendes Wunderzeichem 9) Gesundheit dringende Gegenden« Mit Gesundheit versehene Leiber. 10) In einer so argwöhnischen Bürger- schaft. Ein in hohem Grade Argwohn erregendes Geschäft- 11) Ein betrübtes Gesicht Ein betrübender Ausgang. Eine traurig machende (herbe) Antwort 12) Ein unbe- gründeter Verdacht. Täuschende Schmeichler. — So ferner dubim, WM, est-wenn innnm’m, odiosen-, opcrom, man's u. a.
 		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Die sogen. relativen Adjektive (wie würbig, unwürbig, erfahren, tauglich, ge- eignet, zusrieden u. ä.) werden im Lateiniichen gewöhnlich nicht absolut gebraucht, sondern erhalten den für den jedesmaligen Zusammenhang erforderlichen Zusatz oder werden durch ein anderes Adjektiv ersetzt Also heißt »ein ersahrener Mann« homo rernm (ob. neu) peritus; „aufrieben sein« enie rebns (od. fortuua eua) contentnm esse; »taugliche Sol- baten" milites ad arme ntiles; »ein würdiger (= achtungswürdiger) Mann« nicht homo dignus, sondern honostissimua, ravissimus; „eine würdige Antwort« praeclarum re- sponsum; »ein unwürdiges BeneFmeM turpes mores u. ä. Nur dann werden derartige Adjektive ohne Objekt gebraucht, wenn dasselbe sich aus dem Zusammenhange von selbst er- giebt, z. B. Imperium ab disan et icloneie ad indignos et non idoneos trmfertur. Am häufigsten steht indignus absolut, z. B. Multa gravis et indigna proponere animo. Hominum indignorum (= innocentium) calamitates sublevare. Pan-inne indignum „enlpörenb". Cic. Tnsc. 4, 46; Rose-. Am. 8. So auch perüus, z. B. Cic. Brut. 154.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
