<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>192</title>
	<para>
		1) Mag es auch einige Stellen bei guten Schriftstellern geben, an denen statt hostium out-a (terra etc.) gesagt ist hoatilia oder Wien castra (g. B. Sall. Cat. 61, 8; Liv. 29, 35, 5; l, 29, 2; 8, 30, 8), so scheint es doch geraten, diesen Gebrauch nicht nachzuahmen. llastilis heißt für gewöhnlich »seindlich ges innt, s einds elig«, selten »dem Feinde gehörig“, wes-  « halb man wohl sagen kann animns beitritt-, hostilia facere, hast-illa andere, hoatilam in modum, aber wenig gut cadavera hostilia, eqnitatus hostilis. Hostie-as »dem Feinde ge- hörig« ist ein seltenes, altertiimliches man, das sast regelmäßig durch den Gen. hostium erseßt wird. — 2) Hat das deutsche »Jahr« den Sinn von »Lebensjahr«, so heißt es lateinljch für gewöhnlich nicht nnnas oder annas vitae, sondern annm aelatü; darum ist in dem vorgelegten  Gase hinter anno der Genitiv aetatis einzuschieben In gleicher Weise heißt »Lebenszeit«  gewöhnlich tempus cela-ich selten tempua vitae. — 3) a. Man sagt stets magnae (nicht mul—  tao) eapine »bedeutende Streitkriiste, viele Truppen«; ebenso nur parvac oder en’guae (ntcht pancae) abstieg-,- maioru (nicht plures), makes-nach mirwres, minimae, tanlac, quantit- copiae; ebenso auch magnitudo (nicht maltitado), wiguitas copiarnm. Desgleichen magna ais-ritte- »viele Hülsstruppen«, magnua Farinata-, mag-me equiiatus »viel Reiterei«. b) Da  Ideen-is nicht »etnzelnes Geld«, sondern »Geldsumtne« bedeutet, so heißt »viel Gelb” mer«-Just  od. grandü peoum'a, „wenig Geld« parva od. erigua pecum'a, ebenso tanla, quanta, ma—  xima Wie-. Einzelne Geldstücke heißen nummi. In ähnlicher Weise heißen „viele Schulden« magnum od. grande au ah'cnum. c) Statt peste schreibe pestücnh’a; denn pestis heißt  »Verdetben, Unheil-« (- pernicies), aber peetilentia »Seuche, Pest« (- lacs). d) Statt li-  batis schreibe puen'a; denn »Kinder« heißen nur dann liberi, wenn sie in Bezug aus die  Eltern ohne Rücksicht aus das Alter stehen. Dabei merke man auch, daß »Weiber und  Kind e r « als Bezeichnung des schwachen Geschlechtes und Alters malte-es puerc‘que, mal-erei- ac pueri, pueri mulieresquc, feminaepueriquc heißt, dagegen als Inbegriff dessen, was dem M a nn e das Nächste und Teuerste ist (»Weib und Kind«) ooniuges (mrcs) ac (et) liberi, emsian Iiberique, liberi et coniuges. e) Statt mundum schreibe orbem lerraru-m. Mut-uns »We« =Weliall, bes. Himmel« läßt sich in vielen deutschen Ausdrücken gar nicht anwenden. »Welt -Erdkreis« orln'a terrae oder (mit her Bevölkerung) orbz‘s terrarum; »Welttei.le« orbis terms-um partes; »Weltlauf« rerum (humanarum) consian oder eurem; „(ein Mensch in der Welt« homo nemo, mm0 omm’um mortah‘um; „alle Welt weiß“ sie-no (qmm! oder qm'a cst, qm’n sciat? »der schlechteste Mensch von der Welt« homo omm'um nequisaimus; »die gelehrte Welt« homincs docti‘obet Zittern-« »wo in aller Welt« ubi gewissem-, ubi ter- rarum; »seit Erschaffnng der Welt« post hominum memoriam, post ice-niste- naloa; »die » heutige, jetzige Welt« homincs qm‘ mmc mm, homines its-ins aetatc'a, hoc sacculum; »was in aller Welt« quid tandem; »nichts in der Welt« m’hil arm-Zum (oder humanamm) rcrum.
	</para>
</formalpara>
