<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>193</title>
	<para>
		Der Lateiner gebraucht oft ein Udfettitu a) statt des subjektiven oder objektiven Geni- tivs: Possessiones patprnae «Besitzungen des läutete"; Elias erilis »Sol)n des Hausherrn«; spocies puerilis »das Außere eines Kindes«; vitia aliena (= aliorum); oblectatio senilis »für Greise«; scelus Saguntinum „gegen Sagunt«; — b) statt eines deutschen zusammen- gefetzten Substantids (170 b, 3): bellum civile »Bürgeririeg«; domus regia. »Königs- palait«; praecipua. par-s »Hauptteil«; domus patria »Vaterbans«; sermo part-ins »Mutter- sprache«; opes navales »Seemacht«; magna itinera. »Eilmi·irsche«; — c) statt eines Bravo- fitionalauahruds, (bes· bei Bezeichnung der Her-kunst, Ortlichkeit, Zeit, des Stof- ses): Solon Atheniensis; vita domestica ‚im baufe"; urbs campestris »in der Ebene"; negotia toter-sie- »anf dem man"; laben-es noctnrni »bei Wacht”; corona ante- »von Gold«.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Notwendig ist das lateinische Adj. statt des deutschen Gen. in Sätzen wie: »Du bist noch weit von dem Range eines Senators entfernt« irdenem-Ho gradu lange abes; denn a. sonntags gradu toiirde man in hem Sinne nehmen: »von dem Range eines de- stinunten, augenblicklich in Funktion stehenden Senators«. Cf. jedoch: Cic. legg. 3, 40; or. l, 167; 2, 75.
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Bellum Cimbricum, servile, sociale. 2) Victoria Mithridatica.  3) Gorgias Leontinus, Cicero Arpinas. 4) Iter Brundisinum. 5) Noo- turnus motus terrae. 6) Damna aleatoria. 7) Oratio Cabilinaria, Ver- rina, Miloniana. 8) That-sites Homericus (ok.136, 1). 9) Itinera campe— stria. 10) Mors bellica, vita. peregrina. 11) Seelus divinum et humanum. 12) Institut-je puerilis, prudentia senilis, calliditas servilis, consilium mu- liebre sequi. 13) Invidia dictatoria, odium decemvirale, gradus ‚sann- torius. 14) Mores externi (peregrini), discordiae civiles. 15) Imperium singulare, sit-ja- aliena. 16) Dignitatem consularem imitari, luxu rege-H nti. l7) Brevitas dicendi magna laus oratoria. est. 18) Favor popularis, oratio popularis, levitas popularis. l9) Gar-o suilla, bubula, vitulina, vervecina, leporina, equina. 20) Negotium vinarium; mercator frumen- tarius; medicus ocularius. 21) Alphonsus IV., Lusitaniae rex, cui co- gnomen datnm est-« audaci, in ipso netzt-is flore regnum avitum acßptus est. 22) Sermo plebeius. 23) Honos laborem imperatorium leviorem fa- cit. 24) Expeditio hiberna (aestiva). Imber lapideus et sanguineus.
	</para>
</formalpara>
