<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>191</title>
	<para>
		Deutsche Adjektiva werden im Lateinischen häufig durch den Gen. eines Subst. ersetzt, beson- sonders in- (Ermangelung eines geeigneten Adjektivs (cf. auch 74, Anm. 3). — 1) Bonn animi; animi aequitas. 2) Corporis voluptates. Das ab). „woraus ist un- klassischz L'on = „mit einem Körper versehen, aus körperlicher Materie bestehend«. 3) Dolor corporis; brevis temporis dolor. 4) Studium litterar-um 5) Historiae fides. 6) Praecepta philosophiae. Das ab}. philosopr ist unklassisch und durchaus zu vermeiden; man gebrauche dafür je nach dem Zusammenhange die Genitive philosophorum, philosophise, philosophmdi, oder de philosophia, oder philosophorum propriua, oder einen stumm (3. B. Bes, qui-e in philosophia traotantur; owns-, quae sont in phi- losophiß „0116 Philosophischc«)- 7) Mathematin rat-jenes 8) Bat-um publi- carum eversiones. 9) Prudentia. inris pnbh'ci. 10) Usus rei militaris. ll) Beluamm ritu (ob. pecudum more) vivere. 12) Terror omnium. Om- nium man-us Omnium rerum inopia. Fragt-or omnium opinionem. Omninm remm desperatio. 13) Malt-drum remm usus. 14) lara sacer- dotum. 15) Adiumenta doctrinae. 16) Sermonis communicatio. l7) Anda— cium civium consilia. 18) Barbarorum agmina. 19) Fragt-er omnium (ja nicht omnem!) exspectationem ex morbo recreatus est-. 20) Omitto di- cere forum Syracusanorum sanguine innocentium redundasse. 21) Di- oendi nbertas. 22) Puer novem annorum (= puer novem anno- natus). 23) Homo parvi (pu’silli) animi (cf. 74, am. 3).
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Von Bölkernamen gebrauchen wir im Deutschen besonders häufig das Adjektiv und sagen: »Der karthagische Feldherr, der macedonische mag, der athen sche Staat« u. a. Insofern dadurch nicht eine Eigenschaft oder Beschaffenheit des Substantivs, sondern die Be- ziehung, das Verhältnis desselben zu dem Volke bezeichnet wird, sagt man im Lateinischem Imperator Carthaginiensium, Mscedonum rex, civitas Atheniensium. Somit wird »die römischen Gesandten« durch le ati Bomsni übersetzt, wenn sie in ihrer nationalen Eigen- s chast als römische aufgefaßt, durch legati Roma-komm oder populi Bomani, wenn Ee als im Auttrage des römischen Volkes handelnd bezeichnet werden. — Man unterscheide  ominum more- »menschliche Sitten« von mores bumani »menschensreundliche Sitten".
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
