<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>190</title>
	<para>
		Ein substantivisches chdiadyoin ist überall da gestattet, wo sich ein grammattsch fab- ordinierter Begriff vernünftigerweise auch als koordiniert denken löst, ohne daß jedoch von den koordinlerten Begriffen jeder eine selbständige, von dem andern unabhängige Existenz hat; viel- mehr muß innerhalb ihrer Verbindung jeder in dem andern enthalten lein. — 1) Recor. datio et memoria. 2) Caritas et benevolentia. 3) Usus et exercitatio.  4) Casus et temeritas. 5) Clamor et admiratio. 6) Ignominia et anla-  mitas. 7) Natura pudorque meus. 8) Ardor et impetus. 9) Preces no  misericordia. 10) Metus ac timor. 11) Proditio atque ignavia. 12) Scelus ac furor. 13) Vis vigorque. 14) Assiduitas et industria. Otium et inertia.  15) Severitas et fortitudo. 16) Morbus et insania. 17) Levitas et iactatio.  Fiducia. et Spiritus. 18) Aestus febrisque. 19) Religio et fides. 20) Mode-  ratio no sapientia. 21) Vi et armis subigere. In convivio luxuque ten-pas  terere. 22) Vetus illa comoedia civium licentias libidinesque libera- re  public-i saepius coercuit. 23) Quisquis heroicas Graecorum kahl-las dili—  gentius consideraverit, in üs aetemam legem fere express-tm esse facile  cognoscet, qua hominum imbecfllitas atque caecitas subiecta Bit potestati et ultioni deorum. 24) Temeritate et impotentia. vel- praestantissimis in- geniis homines praecipites saepe its-antun 25) Viget in eiusmodi civitate vera- libertas, quae a licentia petulantiaque abhorrens cum modestia. et. temperantia, est consociatm 26) M. Tal-Uns Cicero antiquissima familia. equestri ortns une- cum Quinte fratre diligentia disciplinaque patris educatus est primo in fundo Axpinati, tum Romae. — Cf. auch: Expilatio direptioque «ränberische Plünderung«, indignatio et ira. »zornige Entrüstung«, levitae et iactatio »geckenhafte Eitelkeit«, elementia mansuetudoquo »milde Gelassenheit«, olamor et admurmuratio „lautes Murren«, kam-. atqae invidia „gefiäflige Nachrede«, humanites et misericordia. »freundliche Teilnahme«, sanitas ac mens »gefunde Vernunft«, probitaa et makes »rechtschaffener Charakter«, tenebrne vinculaque »dunl’les Gefängniß«, cnpiditss atque amentia »unsinnige Begierde«, temeritas et menaaeinm »freche Lüge«, pavor et ttepielatio  »angstvolle Beftürzung« u. s. w.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Man beachte besonders ratio als Ersatz für deutsche Udjeitiva in Ausdrücken wie: ratio et cogitatio „vernünftiges Denken-C ratio et consilium „planmäßige Uberlegung", ratio et disciplina »wijjenschastliches Betsahren«, ratio et doctrina »systematische Gelehrsamkeit«, ratio et via »st)stematische Methode, planmäßiger Gang“ u. ä.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
