<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>200</title>
	<para>
		Wenn es sich nur um zwei Gegenstände handelt oder wenn ein Ganzes in zwei Teile zerlegt wird, so muß, wenn diese Teile einander entgegengesth werden, von der Größe derselben nicht  im Positiv oder Stiperl., sondern im Romantatiu geredet werben, z. B. Nobiliores Romane-  mm (»die vornehmen Römer«) non facile sind comitibus in public-um prodibant. Dass a  te sccepi epistulas; respondebo igitur priori prius. Potiom commemoremns »wir wollen  nur das Wichtigste erwähnen". Maiw- pars hominam »der größte Teil der Menschen« (wenn man sich alle übrigen als den zweiten kleineren Teil bentt). — 1) MAY-es pjsogg in- seotis aquatilibus pascuntur, maiores piscibns. 2) Duo si fecerunt ide’m, quasi-ihm uter melius fecerit. 3) Robamns, si putzt-o mortno consilium senden-um non respuisset, maiorem regni partem non amisisset. 4) Sense curules maiorum magistratuum Romanorum ex ebore conficiebantur.  5) Ex duodecim libris Fastorum Ovidii sex priores, quibus dimidium  anni continetur, ad nostra-tu aetatem manserunt.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Der Lateiner setzt oft den Komparativ, wo die deutsche Sprache den Positiv ge- braucht, indem er die an dem Gegenstande hastende Eigenschaft mit einem bestimmten, durch ein natürliches Gefühl gegebenen Maße stillschweigend vergleicht. Cf. Vinum Lesbium mitfu- corporique mit-Jus erat »der lesbische Wein war mild und gesund«. »Die Arzte wenden bei schweren Krankheiten oft gefährliche Heiltnethoden an" medici geartet-Since morbis peri- culosns saepe curati’ones adhibent. Gloria. in rebus main-ihres administrandis adiuvat plurimnm „in der Verwaltung wichtiger Angelegenheitett«. Natla res make- („nith Großes-J sine consilio geri potest.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Hierher gehören auch die geographischen Einteilungen: Phrygia Wim- d mitw- »Groß- und Klelnphrygien«, Germania euer et e'nferior „Obers unb Niedergermanien«, (doch stets make super-um unb edime »das adriatische nnd tyrrhenische Über“); Gallu- citerior et altes-im Dabei merke man jedoch, daß »Kleinafien« bei den Römern nur Ase'a hieß; die Bezeichnung Asia minor findet sich erst mehrere Jahrhunderte nach Christi Geburt. Ferner nannten die Römer »Oberitalien« Gaiiia cisalpina, »Unteritalien« Magna Graece’a.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
