<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>208</title>
	<para>
		1) Quid flagitas amplius (= noch weiter)? 2) Plus edisti qui-m ego. 3) Hase usu magis (oder auch potius = »vielmehr«) qnam institutione didici. 4) Tantum et plus etiam mihi dabei-« 5) Crodrus patriam magis (ober plus) quam semet ipsum amavit. Da man im Positiv ‚neunmal „nahm. sinnt-o als auch valde ans-ro sagt, so kann man im Komparativ neben maga's amare auch Ph“ ßmßl‘e {09m 6) Non plus (= saepius) quam tot quaterve enm vidi. 7) Plus (ober amplius) septingenti cives pestilentia mortui Juni-. Cum band plus (ober amplius) decem equitibus (cf. 101). 8) Non semel tibi ostendi do caritate plus quam fratems a me. amari. Mekke mm um« (-p1qs qusm unus oder plus unus) »mehr als einer“, non semel (= plus quam semel) „mehr als einmal”. Dagegen heißt ne unus qui-len- „fein einziger« = omm'no nemo (nullus) oder mm0 (nullus) omm'um; m sen-ei quidem „lein einziges Mal«. 9) Hugo machina, quae vaporibus movetur, plus vehit quam centnm equi (so. vehunt, cf. 101). 10) Hodie nulli iam leones in Graecia. sunt. Catilinae socii Ciceronem non modo idcirco oderant, quod eorum co- natus impios et furorem sceleratum represserat, sed eo etiam magis, quod nihil iam So simile illo vivo conari posse arbitrabantur. Bei Ne- gationen wird das deutsche »mehr« durch iam ausgedrückt, wenn kein komparatives Ver- hältnis stattfinden z. B. Nihil com spero. Brutus Mutinae vix kam snstinebat „hielt sich kaum mehr". Man stellt ebensowohl imn non als non iam, iam. niln'l als m’hil iam, {am non-o als non-o {am »niemand mehr« u. ü. Auch sagt man non amplius im Sinne von „ferner nicht, von nun an nicht mehr«, z. B. Non luctabor tecum amplius; fortunam non a"191in temptabimuso 11) Magis (ob. potius) ingenio quam corporis viri- bus homo bestiarum dominus est. 12) Homo ingenio plus valet quam corpore. l3) No quid magis timueris quam‚ adulatores. Desinite cnnctari. l4) Catilina omni spe deiectus facere non potuit, quin so in ipsa. Roms. nihil iam posse efficere fateretur. 15) Post bellum Peloponnesin— cum Atheniensium opes magis magisque corruerunt. 16) Simultas inter- Caesarem et Pompeium magis in dies (ober auch magis magisque in dies) crevit. 17) Horai-ins non uno loco Homerum praestantissimum omnium poetßrum esse dicit. 18) Themistocles ab Atheniensibns in exsilium expulsus et, quod maius (plus) est-, capitis condemnatus est. 19) Ego sum consul, hoc est amplius quam preist-on 20) soc-rotes apud indices cum dignitate magz's quam prudenter cansam dixit. 21) Philippns Ma- cedo civitates Graecorum nullo iam communi vinculo interne con- iunctas et inscitia vel nequitia magistratuum ducumque proditas sibi postremo resistere non posse non ignorabat.
	</para>
</formalpara>
