<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>209</title>
	<para>
		Omnos improbi miseri sunt heißt schlechtweg „alle Schlechten find unglücklich«, aber improbissimus quisque miserrimus est »immer der Schlechteste ist am unglücklichsten« oder »gerade die Schlechtesten sind am unglücklichften«, d. h. „je schlechter jemand ist, Um so unglücflicber ist er“. Vergl. das sehr bezeichnende Beispiel: Caesar cum omnibus tum optimo cm'que cariasimus est. -— Jm Deutschen g- brauchen wir zum Auedrucke dieser letztern Steigerung oft geradezu nur den einfachen ‚Super: lativ, z. B. »Er übertraf die Tapferften«; »Wähle dir zur Nachahmung die Besten« u. ä.; im Lateinischen darf hier der Zusatz quisquc nicht fehlen.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Ein mit quiqu verbundener Superlativ muß im Singular stehen, wenn er männ- lichen oder weiblichen Geschlechts ist; lganz vereinzelte Ausnahmen Cic. Lael. 34; Ofi'. 2. 75; Liv. l, 9, 8; — Flur-lis- tantum verlangen selbstverständlich den Plural: Cic. fam. 7, 33, 2); — beim Neutrum ist in diesem Falle der Slum! regelmäßig, wenn guisquo subftantivifch, d. h. ohne ein anderes Subst. steht (z. B. optima quae- quo, excellentissima quneque; vereinzelte Ausnahme Cic. Fin. 2, 81); ist aber noch ein sächliches Subst. mit quisque verbunden, so tann sowohl der Sing. als auch der Plut. gebraucht werden (z. B. antiquisaimum quodque tompus und fortissima. quaequo con- silia. cui-. b. g. 1, 45, 3; Liv. 26, 38, 18).
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Ex philosophis optimus et gravissimus quisque multa. se ignorare facile confitetur. 2) Pecunia semper ab amplissimo quoque clarissimoque contempta est. 3) Semper im nos geramus, ut mores nostri no facta optimo cnique probentur. 4) Glorie praeclarorum facinornm testimonio honestissimi cniusque atque etiam vulgi probatur. 5) Quis nagen-crit- Augusto contigisse, ut restitueret pacem, quam optimus quisque desi— derabat? 6) Non optima quaeque eligere imitanda stulti est. 7) Qui eloquentia sordidi quaestus causa male uti non embuerit, eum ne tur- pissima quidem quaeque committere pudebit.
	</para>
</formalpara>
