<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>204</title>
	<para>
		1) klares (plura) ist in« klassifcher Prosa regelmäßig ein wirklicher Kompara- tio, so daß die Vergleichng entweder ausdrücklich durch einen Zusatz mit quam bezeichnet oder zu ergänzen ist. Complures (complura, selten compluria) hat dagegen keinen komparativischen Begriff, sondern die Bedeutung „einige, eine 2!:13abl". Qllio: Adnlescentia. multo Flut-es quam senectua mortis casua habet. Anti- quiseimi pictores non snnt nsj pluribne quam quattuor coloribus. Nuper ,complnrea domns areernnt. Demnach leicht erklärlich: Plures paar-as circnmietebant. Summa: dolor plnres dies manere non poteet. Caenar, quod plnribus preesentibus es: ree iactati nolebat, concilium dimittit. Amicitiae via in eo est, ut onus quasi animns fiat ex pluribus. (Bei Livius steht pluribua ziemlich häusig, z. ß. 4, 31, 2; 21, 28, 7, bei Cäsar und Cicero selten ohne komparative Bedeutung) — 2) Plurimi (oi „1320104) bezeichnet (als SuperL des Begriffes viel) »die meisten« oder »sehr viele", b. h. von einem Ganzen die größte Anzahl; plerique dagegen (oi stolze-) bedeutet schlechthin »gar manche, eine große Anzahl-« und insofern »die mei- ften"; cf. kaut-as in ipso certamine, plerosque fngientes occiderunt. Popilins longe plurimos hostium occidit. Belgae plerique orti sont a Germanis. Multi nihil prodesse philosophism, plerique etiam obesee gedient-tun Der Gen. von plerique beißt nicht plerorumque (plerarumqne), sondern plurimorum (plurimarum). Hat das deutsche »die meisten« den engeren Sinn »die Mehrheit, Majorität« , so ist es durch plures oder maior pars, maior meiner-ne auszudrücken lot WQ — 3) Reliqui »die übrigen, die sonstigen« als Rest oder Anhang eines (Bangen; ceteri »die andern, die übrigen", insofern sie den schongenannten selbständig Und gleichberechtigt gegenüberftebem z. B. caesar dnae legiones in onst-is reliqnit, reliqnas pro castris constituit. Multi hastig-n interfecti, reliqui in fngam dati sont- Poaipeias plum della geseit quam ceteti lagst-nah Ego kenn-antun- non plus-is vendo quam ceteri. (NB. Alii heißt bei den besten Klassikern nicht »die andern« (oi 511m), son- dern »andere« (-W.o«); jedoch ist es bei Livius in der Bedeutung »die andern« sehr be- liebt und findet sich auch sonst bisweilen, z. B. in der Verbindung omnes alü oder al-z'i armes = eeteri omnes, reliqm' come-.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Jtn Speciellen ist über den Gebrauch von oetoki und reliqui zu werten: l) der Singular celem, a, um ist im allgemeinen selten; die Nominativsorm beten-e kommt nie vor; häufig ist dagegen der Singular reliquus. a, mn; 2) bei Zahltvörtern steht nur reliqm'; 3) bei den Serben „übertreffen, zurückstehen« findet sich fast nur eden'; 4) es heißt stets gerader cetera: und prae ceten‘a (3. B. florere); 6) wenn »die übrigen“ so viel ist als »die noch übrigen", so heißt es reliqm'; ebenso teliqaa aestaa »der Rest des Sommers«, reliquus exercitus, reliquum bellum etc.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
