<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>215</title>
	<para>
		1) Duo ist zwei oder die zwei als eine bloße Vielheit gedacht, z. 93. duae um«-, dno pneri; es steht schlechtweg auf die Frage ‚wie viele?« (aud) ba, wo der Deutsche zwei noch nicht genannte Gegenstände als »beide« bezeichnet, z. B. dno Decii »die beiden Decier-; mihi avi tni duo fortunati videntnr; duae Hiepanine). — Ambo „beibe"beaeicbnet‚ daß zwei schon genannte Personen oder Sachen als ein Ganzes, als zu- s ammen gehörig angesehen werben. —- In uterque aber werden die beiden schon genannten Individuen als zwei selbständige Einheiten gesondert und einander entgegengestellt, z. B. Duo senntotee mihi obviam sunt facti; ambos salutavi, nie-guc- resalutavit. (Befonberß instruktiv Liv. 1, 40, 5.) Dis-gerne Bhodius cis-o filios suos eodem die Olympionicee vidit. Plebiscito onntnin est, ne qnie duos magi- stratus uno anno gereret. Plebiscito cautnm eat, nt liceret conenlee ambos plebeios fieri. Placuit, ni: C. Panne. A. Hirtius consules alter ambove ad senatum referrent. Flamme nt ab oppidanis et oppugnatoribus procnl eet Visa, utrz'aque venit in opinionem aignum a olneeinriis tegiie dari. Duo ennt aditus in Ciliciam ex Syria, quorum user-sue parvis praesidiis intercludi potest. Welcher Unterschied entsteht demnach» wenn der Gab: „bannibal. besiegte bei Cannit die heere beider Konsuln« entweder Bannibal ad Cannes exercitua amborum com-einen oder utrimque malt": vie-it über-seht wird? —- 2) Das deutsche »ein zweiter, der zweite« heißt bei einfachen Aufzählungen alter, d.  „ein anderer derselben Akt«, z. B. Absnmptus eet dies primus, alter, tertius. Duo vulnera. accepi, unum in stomacho, alter-um in capite. Crassns me sicnt dumm pmntem diligit- secundus dagegen ist derjeni e, welcher dem ersten unmittelbar folgt, unbedingt der nächste nach iäm ist« Wer also z. B. im Wettlauf Sieger ist, gilt als primus, der unmittelbar nach ihm Kommende als seamdus, der Nächstfolgende als tertius u. s. w. Somit kann secundu- im Sinne von »der dem Ersten niichsten nur bei einer bestimmten (bekannten oder bereits angegebenen) Reihenfolge, einer Rangordnung gebraucht werden, wie im griechischen Drama »der erste, zweite, dritte Schauspieler« actor primarum, sectmdarum ‚ tertiarum partium. Cf. In poetis non Homero eoli loone eet nat Sophocli nat Pindaro, sed horum vel secundä- vel intra secundos. Prima. sequentem honestum est in sectmdis tertiisque consistere. Prima officia die immortalibus, see-under patriae, tertia parentibus, deinceps gradatim reliqnis debentur. JU Ausdrücken wie: »Koriolan, ein zweiter Themistoklesz Cicero war ein zweiter Demo- sthenes5 ich liebe ihn wie einen zweiten Bruder; Du bist mein zweites Jch·· kann nur alter angewandt werden. Endlich „alle zwei Tage« (= an jedem zweiten Tage) heißt altere quoque die, nicht secundo.
	</para>
</formalpara>
