<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>219</title>
	<para>
		Der Nominativ der Personalpronomina wird nur bei besonderem Nach- htqu gesetzt, und zwar: «
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) in Gegenft‘lßen, sie mögen wirklich ausgesprochen oder nur gedacht sein, z. B. Maiores nostn  libertatem civinm Romanorum imminutam non tulerunt: von wtam accept-ern ncglos getis‘? Praedia mea tu possides, ego aliena. misericordia vivo. Eo du; ego quoque multa verba. ieci;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) in lebhaften Anreden (bes. bei Jmpcraliven) und Fragen oder assettvollen Ans- tuer, z. B. Tu introapice in mentem tin-un ipse. Tu ut unquam te corngas! Ego didicisse aliquid non gaudeam? An tu putas? Sed quid ego longinqua. commemoro? Hic we etiam dir-ers audebitis? «
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Vvk “Nationen, wenn das Pconomen hervorgehobcn wird, z. B. Ego, homb imperniins iuris, accuaatus sum ab homine improbo. Bezeichnet jedoch die Appofition nur eine Namensangabe, so bleibt das Personalpronomen unüberseyt, z. B. Thaimstaoles vem ad te »ich, Themistokles, bin zu dir gelonimen«. Hannibal peto pacem. Roman! es. habe- mns, quae di dederunt. Hoc iibi iuventus Romans. indicimns helllim »diesen Krieg kündigen mit, bie römische Jugend, dir an«. (Lehrreich Liv. 32, 21: Aal-act arma Romans sustinebimus, quae we Macedones non sustinuistis); «
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) vor einem 91mm:- oder Loniunlttonalsntzr. s. B. E90. qui 98018 “um! 80m9?! fW- te ad means auctoritatem non potui adducere. 1b, cum hanc causam suscopens, for- titer agere debes. — Ci. auch 220 und 22l.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Die Kasus des fehlenden Personalprononiens der 8. Pers. „er, sie, es” werden er- setzt: a) durch is bei einfacher Zurückweisung aus einen schon genanntenBegrisiz — b) dukch illo bei stärkerer Hervorhebung; —- c) durch lpso bei Bezeichnung eines Gegensatzes- beionders auch wenn die Haupts-erson, die Autorität, der Herr im Gegensapzu eine: minder wichtigen Person bezeichnet wird; —d) durch hic nur dann, wenn das deuts e „er (= »dieser«) den Hauptgegenstand der Rede bezeichnet, der zur Besprechung kommen soll oder bereits länger besprochen ist.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Im Deutschen wird der substant. Ausdruck »das Jch« nicht nur in Beziehung aus die 1., sondern auch aus die 2. nnd 3. Person gebraucht, z. B. »dem Ich- fein M MS FOR- les) Jch«. Ini Lateinischen findet aber ego nur bei mein statt; bei dein steht tri, bei ein (ihr) reflexiv ipse unb in den obliquen Kasus sm’, sibz, se, bemonftranb_aber dem. Wo Wir eigen hinaufcßem tritt ipse noch hinzu, und jenes anderes, zweites heißt al{er. Ci. Films tuus est tamquam spe- tu. Amicus tamquam alter  fast. _Pompems me alte-um so tote dixit. Man kann auch tamquam atemplar mm, tue, am ate- ver- wenden, z. B. Verum amicum qui .intuetur, is tamquam exemplum ahquod mtuetm' sui (Cic. Lael. 23).
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Ateas Philippe scripsit: Tu imperas Macsdombus, qinl ballt-ro d1- dicerunt; ego autem impero Scythis, qui etiam cum fame smun gar-tara possunt. 2) Demetrius quidam Neroni: Tu mihi mortem sammt-las tibi natura. 3) Pythagoras discipulis seit-is erat illud „ipsum d1x_15sef‘. 4) M180- reat te bestiarum, nam ipsae quoque (cf. 255) vitwe iucundltatlbus traun- tur. 5) Pindarus poeta, interrogatus, cur Simonides in siailiarn ad tyraui— nos so contulisset, ipse nollet: quia. sibi vellet v1ver.e, alt, non blu.  6) Graeci, quamquam pauci fuimus, splendidam vie-terram ab hostlbizs  reportavimus. 7) Divites divitias sibi habeant, tu (ober tute, cf. 222) V1r-  ' tutem divitiis anteponito.
	</para>
</formalpara>
