<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>214</title>
	<para>
		1) Sulpicius dimidiae part-i olessis praeerat. Dimidium militum pestilentia absumptum est. Dimidium facti, qui coepit, habet. Quinte« fere hora est-. Quinta semis hora est. Semihora. Sex menses (= spatium semestre). Semipeßo Annas et sex menses „‘oalb“ heißt elimiin oder dimidiatus(„balbiert‚ zur Hälfte genommen«); wenn aber eine andere Zahl vorher-geht wird das indellinable remis »halb« ohne jede Verbindung zu derselben gefügt, also 6‘/a Fuß se: semis pedes - eex pedes et semipes; 20‘/a Thaler viginti somit thaleri. »Die Vålste« wird durch dime'dia pars oder dimidium übersetzt, z. ß. dimidio pluria aus-m »um die Hälfte teurer“, dimidio minoris quer-i „halb so teuer aß”; discipulos dimidio stultiores reddidit quasi acceperat »halb so gescheit«; dimidium eine dedit, quod pactus erst. Auch sey-cis (Gen. semisais) b- zeichnet als Substantio die hälste von einer Geldsumme, einem Maße oder einem zu hal- bierenden Ganzen, z. B. semissos par-um »Brothiilsten«; semisses aureorum »halbe Du- taten"; alter semiasem, alter nniveree sibi vindicat. —
		2) Uns et  ober viginti uns. legiones. Sex et octoginta oder octoginta sex vici. Duodeviginti gradus. Undetriginta (seliener viginti novem oder novem et viginti) tribus. Octingentae (et) nonaginta duae clavae. Mille (et) ducenti duodeoctoginta online-. Columna Traiani contain du odetriginta, AntonjniPü centum septua- ginta 86x pedes alta erat. Die Tardinalia von 21—99 werden so zusammengesetzt daß entweder, wie im Deutschen, die Einer den Zehnern mit ei vorangehen, oder die Einer den Zehnern ohne et nachfolgen, z. B. 22 heißt entweder duo et viginti oder viginti duo, 74 quattuor ei septuaginta oder septuaginta. quattuor. — Die Zahlen 18, l9, 28, 29, 38, 39, 48, 49 u. s. w. werden gewöhnlich durch Subtraition ausgedrückt: statt viginti octo sagt man also besser duodetriginta, statt viginti novem: undetriginea, ebenso duodequa— draginta 38, undequadraginta 39, duodequinquaginta 48, undequinquaginta 49 u. s. w. —- Bon 100 ab geht immer die größere Zahl voran mit oder ohne et, doch so, daß das et nur _einmal, und zwar hinter der größten Zahl vorkommt, z. B. 1764: mille ei septin- genti sexaginta quattuor oder mille septingenti aexaginta quattuor; 345: treoeuti ei quadraginta quinque oder trecenti quadraginta quinquo. —
		3) Undecjmus, Jagdg- cimus, tertius decimus, Sextus den-jian duodevicesimus. Beiden Ordinaiien von l3 bis 19 geht gewöhnlich die kleinere Zahl der größeren ohne ei voran, z. B. tektjns decimus her dreizehnte. Von 20 ab werden die Zwischenzahlen ebenso wie bei den Kardinal- zahlen gebildet. z. B. der 24ste: quartus et viceaimus oder vicesimus quartns; her 45ste: qnintas et quadrageaimus oder quadragesimus quintus. — Der 18te, 19te, 28ste, 29ste, ssste, 39ste, 48ste, 49er u. s. w. werden gewöhnlich durch Subtraltion ausgedrückt: statt oeteras decimus sagt man also besser duodevic‘esimns, statt nonns decimus: undevi- eeeiraue und so sort: duodetricesimus her 28ste, undetricesimua her 29ite, duodequadra- gesimus her 38W, undequadragesimus her 39fte, duodequinquagesimus her 48fte, unde- quinquagesimus her 49ste u. s. m. — Der Gebrauch von primus und secundus ist in der Zusammensetzung selten; man setzt dafür besser um« und alter; statt vicesimus primus der 21ste und vicesimus see-uneins der 22ste sagt man besser unns et vioesimus, alter et viceaimus und so sort: unus et triceaimus her lete, alter et tricesimus her 327k, unus et quadragesimns her 4lfte, alter et quadragesimus der 42ste, unus et quinquagesimus her blste, alter et quinquagesimus her 52ste u. s. m. —
		4) Entweder quattuor milja. quingenti milites captz' sunt oder militum quattuor milia. quingenti capti sunt oder quattuor milia. militum et quingenti capti sunt.
		5) Haec trabs pedem longa. est. Matronae Romanae Brutum annum ut par-entom luxerunt. Nemo est tam senex, qui se annum non putet posse vivere. Unns tritt zu Substantiven nur dann, wenn der Begriff der Einheit mit Nachdruck hervor- gehoben wird (z. ß. Quelle-ein ex Catulo non aaepe um«-r consulem improbum, tiqu vero numqum fuisse). Wenn aber bei Bestimmungen des Maßes und besonders der Zeit der Begriff der Einheit nicht ausdrücklich urgiert werden soll, so fehlt unus gewöhnlich. Beachte auch die Redensart ne verbum qm'dem facere „fein einziges Wort fegen“, z. B. De utilitate sterconndi Hesiodua ne verbum quidem fecit. Saepe res obscura ver-do illustratur  „mit einem Worte — 
		6) Felis duo (ober duos) mures cepit. 
		7) Miit-es tibi dixi verbum excellendi carere perfecto. Millies ‘melius mihi videtur esse mori quam cum ignominia vivere. Die beiden Zahlwörter seuenti und mille werden oft hyperbolifch zur Bezeichnung einer unbestimmten großen Zahl gebraucht, wie im Deutschen hundert und taufendz ift in diefem Falle die Kardinalzahl erforderlich, fo steht bei weitem häufiger aescenti; als Ordnungszahl und Zahladverb dagegen weit häufiger millesimus und millies, z. B. Possum senken-a decreta proferre. Venio ad epistulas tun-, quas ego sescentas uno tempore accepi. Mill: pro uno Caesones entdean Müle in dies nova consilia. Ex libro Serapionis millesimam pertem vix intellego. Aiax millies oppetere mortem quam tantam ignominiam perpeti maluisset. — 
		8) Possum gez-Mik- exempla proferre. 
		9) Bis bina Bunt quattuor. sen-fes octona Bunt duode- quinquaginta. Das Einmaleins bildet man durch Verbindung der Zahladverbien mit den Distributjvtd - 
		10) Posidonius censuit a terra ad lunam esse vicies cert- tena milia. stadium, inde ad solem quinquagies centena mih'a. stadium. 
		11) Columbae bina ova. edunt. Lupae quinos pullos parere solent. Res publica Romane per quadringentos duodeoctoginta. annos a bim's con- suh'bus administrata est-. Multi cameli singula, alii bina tubera in dorsis habent; illi cameli ipsi sum-» hi dromades sive Bactriani. NB, Ehe man eine Zahl ins Lateinifche übersetzt, überlege man, ob nicht das Distributivmu nötig fei! — 
		12) Turres in moenibus Babylonüs denz's pedibus altiores fuerunt quam moenia ipsa. Milites quaterm' incedebant. Caesar agrum Campanum Vi- ginti milibus civium distribuit, quibus terni pluresve liberi erant. 
		13) Ne semel quidem me monuisti (cf. 208, 8). 14) Quot discipuli in sin- gulz's classilms (ja nicht in quaque classe!) scholae vestrae sunt? Cf. seiij et Hannibal cum singe-läg interpretibus congressi sunt «jeder mit einem Dolmetfchenc — 
		15) Hodie in um's aedibus binae nuptiae fuerunt. Hac in urbe quotanm's quaternae nundinae habentur. Bei echten Pluralia Muts-»s- stehen statt der Kardinal- zahlen die Distributilmz nur ftatt singuli fteht allemal unz’ und ftatt terni tritt-L Also: duac litten-so „amei Buchftaben«, binae litten-no »zwei Briefe«; binae copiae »zwei Heere«; Irina hiberna; trinae catenae, man spolia. Una nostra ex bz'nis iam {acta vide- bantur. Dabei beachte man: a) daß Wörter wie liberi »Kinder«, maiores »Vorfahren«, pri- mores »Vornehme« u. ä. keine echten Pluralia tantnm finb, und b) daß das Distributivuni bim‘ auch von folcben Gegenständen gebraucht wird, welche ein Paar bilden oder doch als zu- fammengehörig betrachtet werben, z. B. bim' scyphi »ein Paar zufammengehitrige Becher«, In'm' boves, bim' tabellarii »ein Briefbotenpaar«. So auch bimf consules »zwei Paare von Konfuln«, bim' tresviri »zwei Kollegien von Triumph-M (Liv. 9, 44, 4; 25, 5, 6). «Paar« im eigentl. Sinne heißt pur, z. B. Egregium par consulum, quattuor Isaria columbarum. — 
		16) Trina castra. Caesar bina castra posuit et a. maioribus ad minora duas fossas duodenum pednm duxit. 
		17) Pythin primo celebrata sunt nono quoque anno, postea quinto quoque anno. »Alle vier Jahre-« heißt nach römischer Auffassung quinlo quoque anno; „alle acht Jahre« nono gut-aus anno. Maler »Ja jedem Jahre« singalz's annis oder quotannis'; »alle zwei Jahre« tertiu quoque anno (felten alternis annis); »alle drei Jahre« quarto quoque anno. Ebenfo »an jedem Tage« singulis eitel-us oder cotidic; »alle zwei Tage« terlio quoqnc die (felien alternis diebus); „alle fiinf Tage« sexto quoque die u. ä. — 
		18) Olga, sey-zip quoque anno (falten alter-Iris annis) fructus fort. 
		19) Quincuplex acies. Mcrle: simplex, duplex, triplex, quadraplex, quincuplex, sexuplex, semptemplex, decemplex, centuplex, welche auf die Frage quotnplex „wie vielfach?« fiebert. — 
		20) Vgl-. sus ternarii, quaternarii, quinarii, senarii, septenarii, octonarii. 
		21) Biduum, triduum, quadriduum; biennium, triennium, quadri— ennium, quinquennium (od. lustrnm), sexennium. Diese Substantiva werden regelmäßig dann gebraucht, wenn die Tage und die Jahre nicht getrennt zu denken sind, sondern einen unnnterbrochenen Zeitraum bilden. — 
		22) Primsz (u. prima), ite- rum, tertium (u. tertio), quartum (u. quarto), qnintum (u. quinto), septio mum (1L septimo), decimum (u. decimo), postremum (u. postremo). Die Alten selbst waren über die Endungen um oder o unentschieden (cf. Gell. 10, 1); nach der Mehrzahl der Stellen muß man um vorziehcm Man sagt stets hoc primum „ich: zum erstenmal«, illud postremum „hamalö zum letztenmal-A — 
		23) Dimidia pars, tertia. pars, duodecima. pars, due-o quintae, quattuor partes, septem partes. Wenn der Nenner nur um eins großer ist als der Zählen z. B. °/a‚ »ja-, so wird er, falls ein Mißverständnis ausgeschlossen ist, nicht besonders ausgedrückt, z. B. quinqne parte-n novem Mutes- — 
		24) Dimidia pars et tres septimae et- novem quartae declmae sunt unum et quattuor septimae. 
		25) Quadragenarius (= homo quadra- ginta annorum) robustior est quam octogenarius. 
		26) Ad Marathonem decemplex numerus Pers-Drum ab Athem'ensibus victus est. 
		27) Amor-ten quadruplo (aber quattuor partibus oder quater tanto) maior est- quam Europa. Merie die Substantiva duplum »das Doppelte-« sunllassisch duplex), triplum »das Drei- fache" (unllassisch triplex), quadraphm, quinqniplum, sexuplum, septuplum etc. »Noch einmal so groß, doppelt so nie!" heißt allcrum tantum (z. B. Via altero tanto longiorem habebat anfractum); „hreimal so groß“ triplo (oh. tribus partibus) maior; »viermal so grob" qua- druplo (oder qnattuor partibus) maior; „hreimal so viel« ter tantum; „fünfmal so viel« quinqnies tantnm, z. B. Sexies tantum, qnam quantum satum sit, ablatum esse ab ststdkibss istsnssstiss — 
		28) Centesimae ein Prozent, binae (temae, qua- temae. quinae) centesimae zwei (drei 2c.) Prozent. 
		29) Archidamus besta- mento amicis quina talenta. legavit. 
		30) Secundis Satumalibus = se- cundo Saturnalium die; tertiis Megalensibus. So also auch primis Paschalibus „am ekfth Ditmage" (cf- 194. Anm- 1). — 
		31) Non plus quam semel. Semel  « „ein für allemal" (3. B. ut semel dicam; cf. 464, Anm. 2). Vix centesimus quis- que (cf. 287, 3). 
		32) Unus aut- alter (nicht unus aut duo) puniendus est (cf. 7, Anm. 1). Omnes fluctibus obruti sunt excepto uno aut- summum (cf. 495, am.) alter-o (nicht duobus). „einer oder zwei« unus aat alter. — 
		33) Res public-o- veteribus non ut nobis instar fontis erst-, ex quo singulz' agros hortulosque suos irrigarent ex eoque plurimum aquae in ans-m utalitatem deduxisse summae prudentiae esset, sed taon fluminis, in quod suum quisque 'rivulum deducebat, ut illud ipsum quam amplissimum et pulcher- rimum decun‘eret. Man hüte sich, das deutsche »der einzelne« durch singulus zu über- fegen; denn der Singular singulua ist archaistisch und spätlateinisch. Vielmehr heißt »der ein- zelne«, wenn wirklich nur ein einziger bezeichnet werden soll, unus (mit besonderem Nachdrucke mm: solus; »irgend ein einzelner-« umn aliquis, cf. 274, Anm. 3; „jeher beliebige einzelne« quivis nnus, quilibet unus) oder ac‘ngularür (= »vereinzelt, für sich allein bestehend oder handelnd«, z. B. Ne aingulari quidem homini eo tempore anni somit-ro patebant. Wo das deutsche »der einzelne« von einer Mehrheit im Sinne von „ieber einzelne« steht, ist der Plural singuli (oder quisque, cf. 286 u. 287) zu nehmen. Cf. auch 213, Anm. — 
		34) Fieri non potest, ut omnes homines eodem more vivant. Hat das deutsche Zahlwort »ein« die Bedeutung »einerlei, der nämliche, ein und derselbe«, so wird es durch idem (nur bei besonderem Nachdruck durch mm3) übersetzt, z. B. Habitamus sub eodcm tecto »wir wohnen unter einem Dache«; duae tunicao eodem colore; praeclara ext cogna- bilitas in omni vita et {dem aemper vultus Indeman frons; ansah-, ne cum tanta multitudine uno temporo confligatis; uno society patente: et hospites perimere; omm's. fere aimiliter atque uno modo (oh. uno tenore) dicebantur »in einerlei Ton, ein- tönig«. Umcs new W oder W idemquc heißt »nur einer und zwar immer derselbe-«- z. B. In hac onus-r omnes sontiunt »ein-m atque nie-»s- — 
		35) Eine »qumission von zwei Männern-« heißt nicht dunmviri, sondern duoviri, ebenso tream'ri (nicht triumviri) „eine Kommission von drei Männern", quattuorviri, qui-inne- oin’, decemm'ri u. s. w. Dagegen heißt im Singular ein einzelnes Mitglied solcher Kommissionen duumm‘r (d. h. »ein Mann von den zweien« = dnum- virorum vir), triumm'r, quattuorvir u. s. m. — 
		36) Romani foedne cum Antiocho facientes cum alias condiciones tulerunt tum hanc-, nt viginti obsides der-et- non minores quam duodevicenos neve maiores quam qua- dragenos qui-me annos. 
		37) Tres dies (od. tridnnm) totz'demqne noctes. ‚ Decem servi totidemque ancillae. 
		38) Intra parietes (esse, se tenere u. 6.). Nocbe et die. 
		39) Meridie. Media nocte. 
		40) Quindecim diebus inter- iectis. Quinto decimo quoque die (cf.im Frucht-Maine jonrs »vierzehn Sage").
	</para>
</formalpara>
