<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>212</title>
	<para>
		Nein; da in den beiden ersten Sätzen das »ein « durchaus nicht betontes Zahlwort, sondern der unbestimmte Artikel ist, so ist es im Lateinischen nicht zu übersetzen; also: Aristides, vix probissimus. Corinthus, urbs opu— lentissima. (NB. Aristides unus ex probissimis viris civium invidiae ces- sit würde heißen: »Aristides mußte als der einzige von den rechtschaffensten Männern der Mißguilst b. B. weichen"). Ebenso: Pyrrhus Cineam misit, kam-ih- arem s’aum „einen seiner Vertrauten«; Appias Claudias decemvir „einer von den De- rentvirn«; antiquissima. gente ortus erat „er stammte aus einem der ältesten Geschlechter«. Dagegen Pittacus, um« de septem sapientibns, weil hier einer aus einer bestimmten An- zahl ausgesondert wird.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Ums ea- (oder de) entspricht nicht selten dem untstiindlicheren deutschen Ausdrncke „einer aus der Zahl der . . .«, z. B. Marius mihi secundis rebus mm ca: fortunatls ho— minibus, adversis um« ex sum-nie viris videbatur. Ue unum ca: eis feci, qui ad aquas venissent. Sie me auditote ut um«-z e togntis „einen aus der Zahl der schlichten Bürger«. Fufium, um«-m ca: meia intimis, observantissimum nostri vehm benignissimo tractes. Unus e (de) multia „einer aus der großen menge, ein ganz gewöhnlicher«.
			</para>
		</note>
		— In dem letzten der vorgelegten Sätze ist duas als Germanismus zu tilgen.  Im Deutschen schieben wir oft in Bezug aus zwei vorhergenannte Personen  oder Sachen bei der Appofction oder dem Prädikatsnoinen überflüssig das Zahl-  wort zwei oder ein Paar ein, wo der Lateiner duo regelmäßig wegläßt.  , Demnach ist der Gab: »Neulich habe ich den Pseudulus und Trinunnnus, ein Paar Stücke von Plautus, ins Deutsche übersetzt« zu übersetzen: aner Paeudnlum et Trinummum. fa- bulaa Plautinas, in Germanicum verti. (NB. Dagegen tniiszte man mit anderer Stellung natiirlich sagen: Nuper duas fabulas Plautinaa, Pseudulum et Trinummnm, in G. v.). So auch: »Habsucht und Genus-sucht zwei der häßlichsten Laster« everitipz et 1uxuria, soe- dissima vitia. Cnidus, Colophon, Samus, nobilissimae urbes »drei der berühmtesten Städte«.
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Anders ist es in Ausdrücken wie Gellius et Lentulus, duo censores „alle beide  Cenloren«, wo aus duo offenbar ein starker Nachdrucl liegt. Triumphes-it L. Sulla, trium- phavit L. Mitreise-, duo („beibe, alle beide«) fortissimi et summi imperatoree.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				»Veides«, wodurch eine ztveiteilige Angabe vorbereitet wird, bleibt neben et —— et, aller — alter, size — eire unübersetzt; also: «Beides, das Nachahmen und das Monti- sieren, ist dem Menschen angeboren” et imitari d aemulari hominibns ingeneratum eet. »Beides, dieses zu selten und zu hören, ist herbe« haec et videre et audire acerbum est. »Platos Schriften hatten die doppelte Bestimmung, die falsche Philosophie auszurotten  ' und die wahre zu begründen« Platonis librorum been erat ratio, ut et leise philo-  sophia tolleretnr et rere conderetur. Virginem petiere iuvenes, aller virgini genere gar, nobilis alter. Maßnahmen selten, z. B. Cic. epp. 7, l: Utrumquc laetor et eine olore corporis te inisse et animo valuisse.)
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
