<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>218</title>
	<para>
		Bei Aufzählungen können nur dann die bestimmten adjektivischen Zahlen unus (5a meiden primns), alter (fetten sccundua), tertius, quartus, . . . .postremus ver- wendet werden, wenn sich die Aufzählung auf ein oorangegangenes Substan- tio (oder subsiantioiertes haec tria, quatluor illa u. s. w.) bezieht, z. B. Quat- tum- reperio man cur sauer-tu- misera videatur: unam, quod avocet a rebus ge- rondis, alteram, quod corpo- faciat infirmius, tertiam, qnod privet omnibus fere volup- tatibus, quartam, quod band procul absit a. morte. (Cic. Cat. m. 15; ofl'. l, 162; .fin. 5, 9.) —- Die gewöhnliche Form der Aufzählung wird jedoch mit Adoerbien gebildet, nämlich M- anfing 2. Anm« 4):
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					bei zwei Teilen primum — tum (ob. nein-lex
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					bei drei Teilen primum — tum (ob. deinde) — post,
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					bei vier Teilen primum — deinde — tum — posted-no (od. denique, ad entkettet-)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					bei fünf Teilen prilmm — deindo — post — tum — postremo (ob. doniquo. ad oxtromum).
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		(mit deinde können m eh re re Glieder nacheinander gegeben werden. Man hiite sich, das deutsche  » u nd zweitens, und drittens, und endlich« durch et deinde, et tum, et denique zu übersetzenh  — Sehr oft begnügt sich der Lateiner auch mit einer einfachen Aneinander-  reihung der Glieder durch et — et —- et (oder, falls es paßt, mit aut — aut  — aut), z. B. Tria proposita sont ad gloriam, et benevolentia et Arles et admiratio,  und zwar stets, wenn nicht eine Aufzählung der einzelnen Teile eines Themas  stattfindet, sondern die verschiedenen Gesichtspunkte einer Behauptung an- geführt Werden- z. B. »Diesen Mann empfehle ich dir angelegentlich; denn erstens ist er mein vertrauter Freund, und zweitens schätzt er dich über alles«. über deinceps und porro cf. 482, 3 und 4. — Von primum unterscheidet sich principio, welches bei Eröffnung einer  Auseinandersepung, meist zu Anfang des ersten Hauptteils gebraucht wird, so daß primum in  demselben Satze nachfolgen kann; es entspricht dem deutschen »zuvörderft, um damit zu beginnen"  (3. V. Cic. ofi'. 1, l1; de or. 1, 137; fin. l, 17).
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Während im Deutschen beim Übergange von einem Teile einer Auseinanderfepung zu einein andern häufig die Zahl des Teils angegeben wird, z. B. Nachdem« . komme ich nun zweitens zu, rede ich nun zweitens von, habe ich nun drittens zu zeigen u. s. to., macht man im Lateinischen den Übergang ohne Rücksicht aus die Zahl durch mmc fnlcht iam) vemo oder veniamus ad, nume- dlcamus oder videamus, deinceps (hiernächft) dicatnr oder dicendum, videndum est, sequitur ut dicam oder dicendum sit, proan'mum est ut d1cam, doceam; soll die Zahl des Teiles ausdrücklich angegeben werden, so muß es ent- weder. vermittelst eines Zwischenfatzes geschehen (qnoniam i secundum erat de tribus; quonlam hin locua erst quartus; id quod in quarto loco unerendi posueramus; ut ad illnd tertium veniamus u. ä.), oder die betreffende Angabe musz die Form eines genug)!qu erbaläel): (tertium est propoaitum, ut . . .; proximum est, ut die-am oder  doceam... u. ä).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
