<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>227</title>
	<para>
		Nein; die Pronomina til-i, mihi, sit-is vobis, nobis sind zu streichen. Man sagt zwar indem-e (aucre) also-ei vestem, aber nur induo ferne-) restem, ba der Lateiner diese selbstverständliche Reflexivitilt nicht bezeichnet (cf. 54, Anm. 1). Ganz ebenso verhält es sich mit dem Gebrauche von fingen, contra-lese und andern Verben. In dem letzten der vorgelegten Sätze darf nobr's deshalb nicht mitiibersetzt werden, weil die Grammatiier die Unwahrheiten nicht uns allein, sondern vielmehr allen und jedem überliefert haben. Ct‘. auch historiae prodidernnt »die Geschichte hat uns überliefert«, fabuia docet »die Fabel lehrt uns« n. ii. Ct‘. auch 152, 15.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Ganz unlateinisch ift sibi operam dare, mild operam do fiir das einfache operam  dare, operam d0. Wohl aber kann man sagen ah‘cui sei (z. ß. philosophiae, h‘tteris, magistro) operam dar: (lribuere, impendere) »Mühe auf etwas verwenden«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				»Sich etwas ins Gedächtnis zurückrufen« heißt ohne Dativ nur in me- mon‘am aliquid reducere (redigere) oder gewöhnlicher memorz'am ree' repetere (ober ke- vocare), ah'qm'd meiner-I repetcre. Cf. 87, Anm. 1.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Man sagt für das deutsche »wenn es dir gefällig ist« ee' til-i m’detw- und ei« Mr gleich richtig, aber immer mit Weglassung des Dativs ei placa nnd niei male-nun eo! (neben ai tibi ob. vobis non molestnm oat). — Bei den Verben des Hinderng läßt man das obkettive Personaluronomen weg, wenn guowinuo, ne, quz‘n folgt, z. B. Animi dolor lmpe lt, ne plura dncam »hindert mich, mehr zu sagen«. de obstat, quasi-man sie but-as «hindert dich, älücklich zu fein ?" Aetas non impedit, quominus agri colendi staats toneamns nsqne a senectutem »hindekt uns nicht« .« Ausnahmen nicht häufig, z. B. Cic. Rose. Am. 6; Plane. 104; fam. 3, 7, 3; 13, 5, l; Att. 3, 22, 1; l3, 25, 2.)
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
