<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>224</title>
	<para>
		Der Plural non statt ego, nostek statt meus ist nie ein Pluralis maiestatis, wie das oft im Deutschen der Fall ist, sondern mehr ein Plaralis modostiao‚ indem der Redende (nament- lich bei vertrauterer Sprechweises seine eigene Persönlichkeit hinter die der Obrer oder Leser zurück- treten lassen und dieselben mit in die Ansicht oder Handlung hineinziehen will. Weil demnach dieser Plural das persönliche Interesse zu einem gemeinsamen macht, sagt Seroins zu Verg. Aen. 2, 89 mit Recht: Pluralis numero- pro singniari ad evitandam iactantiam. Cf. Eam rem in medio relinquemus. Omitte'mua iila: iam videln'muc. . . Sex libros de re pubiica tnnc scripsimus, cum gubernacula rei publicae tenebamus. Interfnit aermoni Crasaus adalescens, nostn', ut scis, stadiosissimus. Daher wird bei Verweisung auf früher Ge- fagtes meist ut snpra (oder ante) dixe'mm: at supra (ober ante) dictnm est stehen, wozu fast nie iam gefügt wird (cf. jedoch Cic. Suil. 63; Tasc. 4, 67). Aber das bestimmte Hervor- treten des Sprechenden fordert stets die 1.Perf. Sing., z. B. Ego reges eieci, vos tyrannos introducitis; et ego et omnes homines.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Wie willkürlich gebot!) bie Schriftsteller in diesem Gebrauche verfahren, zeigen solche Stellen, wo der Ging. und lur. promiscue stehen, häufig in, daß wir teinen Grund dafür erkennen- Cf. bei Cicero: Primnm tibi, quae sant in re pablica, upoan deinde outside-me etiam, quae seit-e te non nolle erbittern-tm Ardeo incredibili cupiditate, at nomen  . meinem seriptis illustrotur tut-. A me, cum paulum otii nach erst-euch aberiores litt-ere- exspectato. Cum see-diesem senatui gratias ege'mus. — Jm allgemeinen ist im historischen Stil, bei welchem der objektive Inhalt der Erzählung die Pauptsache ausmacht, der Plural, dagegen in der (Erörterung, bei welcher die Persönlich eit des Sprechenden mehr in den Vor erstand tritt, der Singular das gewöhnliche, weshalb sich bei den Gefchichtschreibern ü erwiegend u: dixe’mus (= u: antc, engem dictum sei), bei den Red- nern und im abhandelnden, didaitischen Stile ut dir-i findet
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
