<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>229</title>
	<para>
		Sehr oft fest der Lateiner statt der bloßen Person ein bezeichnenderes Substaniiv, um die- jenige Seite der Person genau anzugeben, welche von der Wirkung der im Verbuin ausgedrückten Dandlung vornehmlich betroffen wird; so besonders gern um«-Im- und was: Siguisikante Substmmvth —- l) Cum um«-no (meo) oonstitui munere me abdicare. Ebenso: considerato cum aus«-nie nah-ü; cum um«-no Statuen, deliberare, recordari; um«-no cogitm (agitue, volvere, circumspicere); non satis sonst-but anim’c; occurn't am'mo. sue penitus um«-nie “um's Midas-sue mandate „prägt euch tief ein”. 2) Consules copias (ob. castra) coniunxerant, quo certius hostes devincerent. 3) Mi- lites fertige-di et Saat-ji passim ad omnes rivos prostraverant corpora, ut paradox-fluchten aquam hiantibns oribns' captarent. 4) Libenter volun- tati Mit-S morem geremus. Merke und): ad aller-ins familiaritatem se applicare »sich an jem. anfchließen«; alicuiua fidei aliquid committere „iem. etwas anvertrauen“; ali- cnius salutem custodire „iem. befchüpen«; sententias indicum corrumpere »die Richter bestechen«; id abhomt a. moribu mei- „hieß liegt mir fern"; can-am alicuius tueri, de- fendere „jem. verteidigen«; alicuius consiliis wankte-V obsistere „iem. entgegentreten"; sperire suos aensus, Ins-m sententiam »sich offen aussprechen«. 5) Romani omneg liaan populos potestati was (imperio m0) panlatim subiecerunt. 6) Tibi, cum disoipnlus sie, non lioet postnlnre, ut magister ad tun-n voluntatem se accommodet. 7) Famam (ob. digm'tatem, gloriam) meam calnmniis ob- scurare fragt-ra- studetis. 8) Cum morbus meus paulum levatus esset, medic-as mihi suasit, nd corpus (valetudinem) vino et into curarem. Cf. Lerci-e corpua „ sich aufrichten«, imponere W lecto, 0013m: applicare ad arborem,  " M militibus saepirä, copy-am militum labore fitmare. 9) Tam summisse lo- qneris, ut verba tua (ober amtin tuam) non intellegam. 10) Sodo- corpora s- frigore diligentius defendere solent quam iuvenes. 11) Amici ost- eniti et efficere, nt amici am'mum ice-entom exoitet indnoatque in spem cogitationemque meliorem. l2) Noli diutius sollicitari mei- rebus. 13) Vestro' beneficio sain sum. 14) Nisi mores two correxeris, omnium amicorum animos (ob. voluntates studiaque) abs te abalienabis. Ebkuspz an. cuins Optimum ofi'endere „jem. beleibigen"; alicuina ans-men- consolari „jem. tröften“; ali- cuins animum accendere, infiammare, pertnrbare, commovere, sibi conciliare, attollere, Bollicitnre U- a. 15) Si quis ((5.386) inter Scotos agrestes aliquantnm tem- poris versatus est, quam vehementer animi eorum carminibus patriis commoveantur, non ignorat. 16) Hoc penitus um«-nie vestn's mentibusque mandate, omnia voluntate divina fieri, nihil cis-ou vel temere.
	</para>
</formalpara>
