<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>220</title>
	<para>
		Bei dem Gebrauche von quidom — sed (scd tanzen, rerum iamen) ist zu bemerken, daß qm- dem sich unmittelbar an ein Pers onalpronoinen schließt, auch wenn dieses nicht dag. be- tonteste Wort im Satze ist (cf. 483, 4). Für die l. Pers. nimmt man in diesem Falle eqmdem — ms quidem, für die 2. Pers. tu qm'dem — vos Hulden-, sur die 3. Pers. die gis-elen- (selten i: wide-m besonders wenn schon ein ille vorausgeht), z. B. Carissimus «- quidem mihi es,  seti multo easee carior, ei . . . . severitas habet üla quidem gravitatem, sed amicitia re-  missior esse debet. Corporia bona complent illa quidcm beatissimem vitam, sed ita, ut eine iiiis possit beste- vita vermieten- llnea vitia ins-beut aüquid excusationis non ilh'ue quidem instae, sed qnae probari passe videatur. Die Negation sieht selbst dann, wenn sie, genau genommen, zum Verbum gehört, in der Regel vor dem mit quidem verbun- denen Pronomen, z. B. Okeiorias exercitationes mm m quidem reliquisti, sed certe philo- sophißm ü! anteposuißü- —- 1) Divitias non eqm'dem contemno, sed pluris tamen aestimo virtutem. 2) Postremo tempore multnm tu quidem in lit- teris profecisti, sed plus didicisses, si consilia mea secutus esses. 3) Me  mm we quidem laedere voluistis, Seel verbis usi estis iis, quibus non  laedi non possem. 4) P. Scipio non multum ille quidem nec saepe dice-  bat, sed omnes aequales sale facetiisque superabat. 5) Ludo et ioco uti illo quidem licet, sed tum, cum gravibus seriisque rebus satisfecerimus.  6) Amicum tuum non n08 quidem odimus, sed certe non probamus.  7) Sophistae magnam illi gis-idem calamitatem Graecis intulerunt, sed  magno iidem usui fuerunt. 8) Lacedaemonii bellica illz' quidem for-titu-  dine excellebant, sed artium et litterar-um expertes et duriores event- ad molliores omnes animi motus.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Ausnahmen von dieser Regel sind bei Cicero nicht häufig ß. Cic. Lael. 47 und 74). Sehr oft aber findet sich für »zwar — aber« das bloße a oder (sed) tamen ohne vor- herglehendes quidem, z. B. Optimu quisque Hannoni unsentiebatur, sed mater pars me 'orem vicit.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
