<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>230</title>
	<para>
		1) Deum ocnlis cernere non possumus. Aetatem in studio philosophiae « consumpsi. Cyrus ex curru desiluit loricamque induit. Die ahnen“:  pronomina sollen regelmäßig aus, wo sie unbetont sind und eine Unbestimmtheit der  Beziehung undenkdar ist; nur bei am'mus (vereinzelt bei oouli und aurce) stehen sie öfters in  überflüssiger Weise, z. B. Considerete cum restris animis voemet ipsi. Ego “vix statt-are  apud animum mer«-e possum. Malta cum enimo suo volvebat. Cf. 136, 8. — 2) Istud scelus weis oculis vidi. Meo indicio M. Gordius a nullo Romano patriae amore superatus est. H00 constat, Carolum Quintum regno M sponte so abdicasse (cf, 174, 4), Hominibue fis-S est bestiis ad suam utilitabem uti.  Für gewöhnlich stehen die Possessivpronomina hinter ihrem Subst» jedoch bei stärkerer Be-  tonung vor demselben (bes. in der Bedeutung »eigen«). Das deutsche »eiqett« sann nur  «dann durch proprius übersetzt werden, wenn es im Gegensatze zu communis oder alienus ein  ansschließendes Eigentum (»eigentümlich«) bezeichnet, d. h. einen solchen Beflis, weichen  jemand nicht mit anderen gemeinschaftlich hat, oder eine solche Eigenschaft, welche für jemanden charakteristisch ist —- 3) Tuo iure (= into oo merito, recte so merito, optimo inre, iustissime; dagegen summa iure »nach strengstem Recht, nach dem Buchstaben des Ge- setzes«) dixisti Hannibalem, omnium quoe Carthago tulit imperatorem summum, apud Zamam non sua culpa devictum esse. Cicero suo anno consul est fectus. Nunc abibo, sed meo tempore revertar. Die 513|)"de= pronomina drücken in gewissen Verbindungen das für eine Person oder Sache Pas s ende,  Angemessene, Günstige, Gelegene, Nichtige aus, 3.58. Temporo two pugnasti  („an rechter seit"); Claudias aoetu auo Locros traiecit („bei günstiger Flut«); caosak bestes  in kaum locnm elicuit („auf ein sür ihn günstiges Terrain«); hoc met-so iare poscimue;  meo more »nach meiner gewöhnlichen Sitte«; Alexander fortuna eua neue („mit seinem ge- wöhnlichen Müde") nallo reaietenie Tigrim ankern-rit- Operiri tempora m »den günstigen  Moment abwarten"; euer-m occasionem ex alieno iucommodo petero »frede Unglück als  günstige Gelegenheit hemmen”. Naves „mm numerum hol-about »die gehörige Anzahl«.  Multitudo civiam tote nostra eet „ift uns ganz ergeben, geneigt“.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Zuweilen bleiben die deutschen Adjektive »pas s end. richtig, recht« bei Substantiven unii ersetzt; so bei looo oder m loco „an her rechten Stelle«, (in) temporc oder ad temper- »zu rechter Zeit«, per occasionem „bei günstiger Gelegenheit«, cum causa »aus guten Grün- hen“, in via-n redire „auf den rechten Weg zurückkehren«, de via decedere „Dom rechten Wege abweichen”. Cf. 189.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
