<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>237</title>
	<para>
		Während inter se als reciprotes Prononien »einander, gegenseitig« bedeutet und die Gleichzeitlgkeit zweier Handlungen bezeichnet, heißen invicem (uneiceronianisch) und vicis- sim entweder »abwechselnd, wechselweise« (d.h. »dann der eine, dann der an- dere«) oder »umgelehrt, hinwiederum«, bezeichnen also eine Abwechslung, Ab- lösung, z. B. Homines vie-heim dormiunt et vigilant. Defatigatis inniccm integri auc- cedunt. Etrusc-i multis t'mn'ccm mibas victi viotoresque faerunt. Ton-a florere, deinde vicisn'm horrere potest. Subtilitatem orator ab Academie-, mutuatnr et ei rief-eint red- dit ubertatem orationia. Cum ipae dixerim, te diese-im volo aadire. Quidquid im;th est, id etiam honestum Meissnan quidqaid est honestam, id etiam justus-n — Mutuo und das Adjektiv mutaas bezeichnen eine solche Gegenseitigteit, aus welcher eine Verbindlichkeit oder die Verpflichtung zur Vergeltung hervorgeht, daher es besonders vom Bot-gen und Leihen und gegenseitigen Liebesdlensten überhaupt steht, z. B. Pecuniam mataam dato ; matua bene- ficia; matuas amor; fac volens meque matao diligas. Seltener hat matuo die schlichte Bedeutung von vicissim (z. B. Aestus maritimi mutuo accedentes et recedentes).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Es ist zwar wahr, daß ichon bei Livius (6, 24, 7; 9, 43, l7) innigem und viciaaim die Bedeutung »einander, gegenseitig« haben, doch liegt lein Grund vor, weshalb wir uns beim Latelnschreiben nicht an en llassischen Gebrauch halten sollten.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Das Adjektiv alternua bezeichnet die regelmäßig sortgehende (unischichtige) Ab- wechslung zwischen zweien, .B. alten-nie diebus „einen Tag um den andern, alle zwei Etage“; alterni versus »Diitichen«; nlternis (so. vicibus) canere (unklassisch alternatim und alterno).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
