<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>232</title>
	<para>
		Das Reflexivpronomen (sui, sibi, se, suus) wird gebraucht:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) in Beziehung auf das Subjekt desselben Satzes: direkte Reflexivität, z. B. Omne animal se diligit. Caesar se ad suos recepit. Iustitia propter sese colenda est. — Nach lateinischer Auffassung sind Infinitiv- und Participialkonstruktionen keine Sätze, sondern Satzteile; daher: Senatui populus ipse moderandi sui potestatem tradidit. Quis potest aut deserta per se patria aut oppressa beatus esse? Homo placabilis iniurias sibi illatas facile ignoscit. Alexander militem incautius in se ruentem hasta transfixit. Papirius Gallo barbam suam permulcenti scipionem in caput incussit. Me frater accusat nullo meo in se merito. (Ausnahmen selten, z. B. Cic. Br. 220; Sull. 81 med.; Mil. 39.) Cf. aber 228.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) in Beziehung auf das Objekt desselben Satzes, besonders wenn a.) suus die nachdrucksvolle Bedeutung „eigen“ (sui »die Seinigen, Ihrigen«, sua »das Schläge, Shrige“) hat, z. ß. Arietidem sm· eives eiecerunt. Scipio Syracueanis was res restituit. Connules bestem in m sede in Algido in- veniunt. Caen: Fabium cum M legione remittit in hiberna. Volecis levatie metu um ingenium (»ihr gewöhnlicher Charakter«) redist. Hune pater semi- de templo de- dnxit. Desinant consuli imidiari domi wao »in feinem eigenen bauie". Vidi patrem cum filüs wie. Vulpee columbam cepit in nido wo, Coneerva tuis ms. Fuit hoc luduosum Mi— b) wenn ein Casus obliquus von quisque mit dein Pron. pOSS. netbunben ist, z. B. Sm’ ewig-ne moree fingunt fortunam. 814a quomquoÄfreus et m terror maximo vexat. Iustitia. sie-um cuique dietribuit.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Sollte jedoch durch den Gebrauch von was eine Zweideuti teit entstehen, oder hat das Pronomen gar keinen Nachdrurk, so wird mit Bezug ais das Objekt nicht das Reflexiv, sondern is gebraucht, z. B. Accipiter columbam cepit in nido eins (— was würde in nido suo bedeuten? —). Regem ipsum auspectum habebnnt pro eins crude- litate. Ceesar Cicerouem pro ein«- merito laudat. Semper amavi Brutum propter das sama-am ingenium. Douai agnoscimus ex operibus eine. Dagegen nur Deus cognoscitur ex operibus wie.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para> 3) in innerlich abhängigen Nebensätzen, wenn sich das Pronomen aus das Subjekt des
					regierenden Satzes bezieht: indirecte Reslexivität Zunerlich abhängig sind aber: <orderedlist>
						<listitem>
							<para> a) bie Satze mit ni. us, quo, queminu, qnin ausgenommen die
								Folgesiitze mit u! und qm'n); </para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para> b) die indirekten grauem“; </para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para> c) die konsunktlvischen Relativsiitze; </para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para> d) die Satze im Acc. c. ins-; </para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para> e) alle konjunktivlschen Nebensiltzr. welche aus dem Sinne des im
								regierenden Satze befindlichen Subsekts gesprochen sind. </para>
						</listitem>
					</orderedlist> Also: cvesat miliies hortatue est, ut so sequereutur. lugurtha.
					mouuit militee, ne so kunnng regnum prodereut. Hostee non dubitabant, quin
					Caesar legutos ad so eseet missurus. (Dagegen: Nero tara erndelis erat, at omnes
					oum odissent.) Nescie- bat dux, qnid milites de so dicerent. Aedui s
					Veroingetorige petiverunt, ut ad so veuiret. Ariovistne exelamuvit, quid leguti
					ad so venirent. Themistocles domino navis multa pollicitus est, si so
					oonservaeset. Cincinnatus nuntium accepit so dictatorem esse factum. Cincinnato
					nuntiatum est cum dictntorem esse factum (cf. jedoch 234). </para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Bisweilen werden ungenau in Nebensiitzem in denen sich das Pronomen not- wendig aus das Subjekt des regierenden Satzes zurückbeziehh die obliquen Kasus von is statt der Reslexiva gesetzt; der Schriststeller verläßt in diesem Falle den Standpunkt des Subjekts und spricht von seinem eigenen Standpunkte aus. Cf. seieer persuadent Bauracie, uti uns. cum it's proficiscantur. Vers-es Milesios navem poposcit, quae cum praesidii cause Myudum prosequeretur. Pompejus saos omues custris continuit ignesque fieri prohibuit, quo occultior esset eine adventus Socrates respondit sese meruisse, at ampliseimis honoribus decoraretur et ut ei victus cotidianus in pry- teneo pubüce rueberetur. Tirones, iure iuraudo aeoepto nile cis voeitnkos bestes, Otacilio se derkidstanh Dies geschieht namentlich, wenn a) das Reflexivnin auch aus das Subjekt des Nebensatzes bezogen werden kann und dadurch Zweideutigkeiten ent- stehen könnten (z. B. Sulla mao poetae, quod epigramma in cum fecisset, stutim praemium tribui inseit). oder b) wenn der regierende Satz selbst von einem andern Satze ( abhängig ist und im Acc. c. ist-. oder im Konjunktio steht (z. B. Caesar est-tier- tsetas est omnes Belgas contes populum R. coniurare, qnod vererentur, ne ad oos menge, (nein. mm. 1. Uuslage II. 11 (so. Belgas) exercitus noster adduceretur). — Umgekehrt werden ebenso ungenau bisweilen in inditativifchen Nebensäsen statt der obllquen Kasus von in die Reflexiva gehst, ohne das; sich das Pronomen auf das Subjekt des Nebenfatzes zurückbeziehtz es findet ann gewissermaßen eine Mischung der direkten mit der obliquen Rede statt, z. B· Centum boves dux militibus dono dedit, qui secum in expeditione fuerant. Epa— minondaa ei, qui siln' ex lege praetor auccesaerat, exercitum non tradidit. Chry- sogönus hnnc sibi ex animo scrnpulum, qui se dies noctesqne stimulat ac pungit, ut evellatis, postulat. Dexio hic non es, quae privatim ein eripuisti, sed unicnm ab: te filium sit-Sitzt Cic. Bosc. 6; San. Ing. 61, l; 66, 1. Diese Ungenauigkeit im Gebrauche des Reflexivs gehört der Umgangssprache an und ist nicht nachzuahmen.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Im Sinne des eingefchobenen »foviel an ihm liegt« sagt man regelmäßig quantum in se (ober ipso) est, z. B. Unus ille rem public-am sustiuuit, quam exot- oitus odio consulis, quantum in se fuit, prodebat.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
