<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>236</title>
	<para>
		Das reciprote Pronomen »elnander, qeqenselth« wird ausgedrückt:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) durch inter non, inter- vos. inter so, fis-rep- ipsos), wobei das Reslexivpronomen im Acc. oder Dat. regelmäßig wegsällt: Inter noe amanus »wir lieben uns unter einander«; inter ros odistis; irrte-« se diffidnnt;
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							lutes ipsos gislegt nur dann zu stehen, wenn das deutsche einander sich aus einen obliquen Kasus ezieht, IV Sancte. sit societae civium inter ipsos. Hominibus inter- ipeos societee haec est. na. epes salutis est ietomm irrte-« ipsos dissensio.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Die Sähn »Briider müssen sich unter einander lieben«; »Wir wollen uns unter einander verbinden« sind nicht Fretres se inter se amare debent; n03 inter ms coniun- gen-as zu übersetzen, sondern Fratres Wer se amare debent; irr-er n08 coniungamus, weil die im reciproken Verhältnisse stehenden Personen selbst Subjekt sind. Dageäem Amor petriae nos inter Ms coniungit, weil das Subjekt von den im reciproken er- hältnisse stehenden Personen verschieden ist. Cf. Cic. fam. ö, 7, 2; Caecil. 34; Verr. 3, 98.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					durch alias alimn, alii alias, (alter alter-In seltener alerun wire-um oder atcrqae nimmque, wenn von zweien die Rede ist);
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) durch Wiederholung (Bunten) des betreffenden Substantivs, (wobei inter- sc noch hinzutreten kann), z. B. Roms-see homim'bas (inter se) prodesse debent; cis-es cum  » civibas armati certaverunt; eapt'entca gespin amici suht. Cf. 236, 13.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Der Deutsche seht oft auch bei reciprokem Verhältnis das einfache Pers oval- pronomen; er sagt z. B.: »Die Soldaten ermunterten sich (= sich einander) Zur Tapferkeit«. Der Lateiner aber tagt nicht Milieu ee ad virtntem exhortati Bunt, weil iese Ausdrucks- weise nur bedeuten könnte: »Die Soldaten ermunterten jeder sich selbst zur Tapferkeit«, sondern setzt statt se vielmehr inter 3e. Cf. »Warum zanlt ihr euch« cur inter- vos alter- camini? »Die Verlchworenen blickten sich heimlich an“ coniurati inter se aspexernnt. »Diese Ansichten widersprechen s ich« hae sententiae indess se repugnant. (ausnahmen selten und nur dann, wenn die handelnden Subjekte als eine Gesamtheit gedacht werden, die sich selbst zum Objekt einer Thiitigkeit macht, z. B. Caes. b. g. 5, 38, 5; 2, 2b, l; 7, 28, 3; 6, 37, 10).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		1) Homines iater se (od. alias aliam od. aliz' alias) amere debent (od. homo frommem am. debet). Inter nos aspeximus od. alias aliam ober, wenn von nur zwei Personen die Rede ist, alter altemm aspeximus. Milites ad virtutem mie- se (alias aliam) cohortati sunt (od. miles müitem —  « cohortatus est). 2) Cum Xerxes ingentem exercitum Hellespoan tra- dnxisset, Graeci inimicitiis, quas irrte-· se exercuerant, compositis arme, contra barbarum tulerunt. 3) Athenienses, tantum aberat, ut concordia inter- se coniuncti salutem publicam augerent, ut saepe inter se obtre- ctarent magisan inter se ipsos inviderent quam ceteris hominibus. 4) Sci- pio et Hannibal virtute bellica. pares inter- se (od. alter alter-) fuerunt.  5) Exercitus non plus quingentos passus inter se aberant. 6) Vir et uxor ex animo inter se amare debent. 7) Cleopatra et Antonius superoro lu- xuria inter se studuerunt. 8) Eteocles et Polynices certamine singulari aller alterum hastig transfoderunt. 9) Piratae etiam ignoti inter- se alii alz'os adiuvabant. 10) Bes public-a n08 inter nos coniunget. 11) Non omi- set-unt- spem fore, ut res public-a se inter- ipsos reconcüiaret. l2) Aetas aelati succedit. Dies diem trudit. l3) Virtus virtutl tam similis est quam vitium vitio. Cf. auch: Manna mannm lavat. Diem ex die exspectavi. Vir vie-am amplexas deucht-bat- equo. Hominem hominis incommodo saum engere commodum contra naturam ost. Moriens e domo in domum nigra-re videbatur. Tribunas tribu- num, centario centurionem, equea eqnitem, pedes peditem accepit. 14) Tenebrae tantae quondam eruptione Aetnaeorum ignium finitimas regiones abgem- visse dicuntur, ut per biduum nemo hominem homo agnosceret. 15) Alii aliud placet od. aliis alia placent. 16) Alias alia re utilior est. 17) De iisdem rebus alias aliter iudicas. 18) Alias aliunde vem't. Solche allgemeine Einteilungssäpe wie: »Der eine thut dieses, der andere jenes« drückt der Lateiner mit besonderer Kürze durch einen einzigen Satz aus, indem er zu aliua ein zweites aliuc in verschiedenen Kasus oder die Adoerbien aliter, alias, alia, nicht«-, aliamde fügt; also: Alias aliad agit=alii alia. agant. Alii aliter vivunt. Seiten hat der Lateiner die dem Deut- schen entsprechende umständliche Ausdrucksweise (z. B. Cic. Br. 186; Top. 79; Leg. 2, 47).
	</para>
</formalpara>
