<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>238</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) llic (bös) ist das Dentonstratio der 1. Person; es weist auf einen Gegen- stand hin, welcher entweder leibhaftig vor den Augen des Redenden steht, oder von dem er mit solcher Lebhaftigkeit spricht, daß derselbe dem geistigen Auge als gegenwärtig vorschwebt. Hic bezeichnet also das, was dem Redenden räum- lich, zeitlich oder dem Gedanken nach das nächste ist: hic homo ist zuweilen geradezu gleich ego. Cf. Hic lot-us »diese Stelle, wo ich bin (ober wir sind)«; hic bat-Uns »der hier anwesende Lälius«; hic dies »der heutige fing”; haec tempora, hi mores »die iepigen Zeiten, die heutigen Sitten«; haec causa »die vorliegende Rechtssache«; per hos Junos »in den letzten Jahren«; Iu‘c liber »die vorliegende Schrift"; Iwc imperiam »unser matt)“. Nihil malo quam haue vitam relinquere. Per hanc dextram obtestor te, nt h0: caros haben. Capitolium saxo quadrato substractum est, opus vol in ita- magnificentia. urbis („bei der jetzigen Pracht der Stadt«) conspiciendam.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) lste (013109) ist das Demonstratio der 2. Person; es bezeichnet, namentlichm Reden und Briefen, alles, was dem Redenden örtltch oder zeitlich oder m der Vorstellung gegenüber und in solcher Beziehung steht, daß er es unt tu (vos, tun-, vester) anreden könnte: iste ist zuweilen geradezu gleich tu oder tuns. Cf. Ist: locus »diese Steue, wo du hist (ober ihr ieid)«; ist« eubsellia var-neidete snnt »die Winke in deiner Nähe«. Iota tuo benefioio minuisti rei publicae maiestatem. Iota, quae v0: dicitis, sunt tote. commenticiu. Quamdiu etiam fnror ists tuus nos eludet? Desinite tandem furere; qnis ist«-m fnrorem diutius tolerare potest? Auch wechselt Leeres mit ist-, z. B. Me time sonne et suavitas ist«- delectat.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) llle Greis-»O ist das Demonstratio der 3. Person; es bezeichnet das, was dem Redenden nach Raum oder Zeit oder in der Vorstellung entfernt liegt, z. B. Ille 10m »die dortige Stelle«; illa tempora »jene vergangenen (damaligen) Zeiten«; au consnles »die damaligen Konsuln«, illa- attes »die bereits erwähnten Künste«. si  illes, qnos iam videre non possumua, neglegis, ne bis quidem, quos vieler-, consnli putas oportere? Cntulns non antiquo illa more, sed hoc nostro fnit ernditus. Quae illa scelera vidistis »was habt ihr damals Verbrecherisches gesehen l" «
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				In Beziehung auf die Worte des Redenden selbst dient hic nicht nur zur Angabe dessen, was er im Augenblicke sagt oder soeben gesagt hat (z.B. Hoc dico; ban habui, de amicitin quae dicerem). sondern es dient auch zur Anliindigung von etwas Folgendem, z. ß. In baue modum locutus est „er sprach in folgender Welse«; werbe. eine ‚haec fuernnt; bor- contendo »ich stelle folgende Behauptung auf“; bis ver-bis nsus est; eins  . belli cause haec fnit u. s. w. Soll jedoch das Folgende dem Vorher ehenden nachdriicklich gegenübergestellt oder entgePtgestellt werden, so wird »jenes, das Nachfolgendel mit illud oder illa eingeführt, z. B. oc quidem dumm est et acerbum, illud vero ferri non potest . . . . Sed hoc (das eben Gesagäch commnne vitium, illud (das Folgende) Epicuri proprium, quod censet.... Sed ec leviors, Mc vero gravia. um malte- dura snnt, t? illud imprimis, quod. . . .
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				D e Neutra hoc, illud, id (und) sie und ita) werden oft so gebraucht, daß sie ans einen folgenden Gedanken, welcher die weitere Ausführung (Epexegese) enthält, vorbereiten; besonders häufig weisen sie so auf einen Inf. oder Acc. c. inf.‚ oft auch aus ioniunttionalc Nebensäpe hin, z. B. Hoc maximo laudabile est-, sem er aliquid pro re public-n facere. Illud ipsum sum delectabat. peccare. Inter omnes im: constat„virorum esse fortium toleranter dolorem pati. Illud intellego, omnium ora in me convex-se esse. Illud rotem-, ne quosdam private. amicitia Iugnrthae transfer-sog agat. (11a ad me scripsit, sibi mesm commendationem maximo adiumento fuisse.) Cf. auch 369, Anm. 1.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Ille (faft stets nachgestellt) weist oft auf eine allbekannte Sache hin, z. B. Soerates ille »der wohlbekannte, eriihtnte S.«. Iua severa Lacedaemo. Meilen illn quondam ex Ponto profugit; notus ille Ephialtes „jener berüchtigte Ephialtes«. Aus dieser Be- deutung von ille erklärt es sich, wie es mit hw verbunden werden kann, z. B. Hoc illud est-. (»dies st der bekannte Ausspruch«), quod Pisistrato o. Solone responsum est. Eie- 1'lIe est »das ist der bekannte«. Hic ille egregius annus nunc instat. — Auch beachte man, daß deutsche Ausdrücke wie »ein Mann wie Horaz; ein so ausgezeichneter Dichter wie So- phoklesz Leute wie die Eburonenz ein so tapferes Volk wie die partaner« im Lateinischen beißen: Horatins iüe; praeclarus illc poeta Sophocles; Eburones illi (verächtlich istz'); fortissimus ille Lacedaemoniornm po ulus. Cf. 179. — Besonders gebräuchlich sind Aus- drücke wie: illud Piatonis oder illud Pfatonicum »der bekannte Ausspruch des Plato-A illud Homeri oder illud Homericum; laudatnr a doctis illud Hesiodium, quod endet-: mensura reader-e iubet, qua acceperis, ant etiam cumulatiore, si possis. (Dieses illud wird, wo ein anderer Kasus als der Nota. oder Acr. erforderlich ist, durch id quod erlitt-»i- est ab als-Im ersetzt, z. B. »Dies geht aus dem herrlichen Aussprache des Horaz hervor« hoc spparet ca: eo, quod ab Horatio pracclare dickem est.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Iste hat oft den Nebenbegrifs des Veriichtlichen und Berhaszten, weil es auch in dem gerichtlicher Sprachgebrauche von dent Gegner, zu welchem der Redner sich hinwendet, gebraucht wird, wie Cicero in den Reden gegen Verres ists fast ausschließlich von Verres gebraucht. Exponam vobis nunc, Quirites, ex quibus generibus hominnm ists-e eopiae oomparentur. Mars alter, ut ist-« („biefe Qeute") volnnt. (Daß umgekehrt iste auch loben- den Sinn haben kann, beweisen Stellen wie: Cum ist« sis auctoritate, non debes, M. Cato, am'pere malediotum ex trivio.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				Im Deutschen wird öfters bei.·Hinwelsung aus etwas ganz Bestimmtes »solcher« gebraucht statt »dteser«, z. B. »Aus solche Weise, solches sprach er“ u. a.: im Latei- nischen talis nur im Sinne der Verall emeinerungj z. B. talc' modo »so ungefähr-« gegen hoc modo (= im) „fo“; Ialia dixit ‚So etwas, as etwa“ gegen haec dixtt „hieß sagte er, dies waren seine Worte-z (auch haec taliaque cum dixisset neben haee etqne eins- dem generis complure . . pronuntiantur).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
