<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>233</title>
	<para>
		1) Themistoch Atheniensibus persuasit, ut sibi (cf. 232, 3) od. ipsi (cf. 235) salutem suam commitberent. Themistocles tanta ges-tie- Athenis floruit, ut cives ei (ja nicht ailn', denn der Konsetutivfap ist nicht innerlich abhängig !) salutem suam committerent. 2) Socratem, quo Athenae sapientiorem tulerunt neminem, sui cives (cf. 232, 2) capitis damnaverunt. 3) Allo- broges Umbrenum oraverunt, ut sm' misereretur. Allobroges pre— cibus impetraverunt, ut Caesar sui miseretetur. 4) Polyphemus oculo privatus Telemum quendam, vatem nobilissimum, illa-m oalamitetem sibz' praedixisse recordatus est. 5) stulti vitia. sibi insita. raro vident. 6) Stulti non vident, quantopere arrogantia M eliis sit derisui. 7) Daraus, cum vitao finem gib-« adesse sentiret, ut duo sm' filii apud se essent, optavit. 8) Deus homines procreavit, ut sibi parerent et ali- quando see-um (od. cum ipso) beati essent. 9) Ulixes socios adhortatus est, ut secum cavernam Polyphemi ingrederentur. 10) Pansanias Co- lonas, quocl caput Phrygiae erst, se contulit ibique consilium et patriae et sibz' ipsi perniciosum cepit. 11) Carthaginienses Magonem cum als-see sua in Hispaniam miserunt. 12) Curius munera a. Samnitibus oblata. (cf. 228) repudiavit. l3) Caesar victoria parte in urbem reversus, qua. erat- animi magnitudine, indulsit omnibus, qui arme. contra eum tulerant. 14) Avari semper in metu suut, ne peouuio a furibus sibi aufemtur. 15) Dionysius minor interrogatus, quid tandem Plato et philosophie- sibi profuisset, libere respondit hoc sibz' profuisse, ut iacturam regni et otrooitatem temporum suorum placide tranquifleque perferret. 16) Tarquinius supplex urbes Etmriae obiit atque Veientes maximo et 'I‘arquinienses oravit, ne se filiosque suos in oouspeotu suo perire sinerent. 17) Caesar permisit, ut Quinctilis meusis a. suo nomine lulius appellaretur. 18) Clodius Optimum quemqne sie vexavit, ut furor eine non diutius posset ferri.
	</para>
</formalpara>
