<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>240</title>
	<para>
		Bei Hinweisung auf zwei bereits genannte Gegenstände bedeutet hie »der Ießtere”, i110 „Der erfiere“. z. B. Ignavia corpns hebetet, lebet firmat; illa meta- mm senectutem, hie longam adulescentiam reddit. Caeear beneficiis atque mnm'ficentia magnne habebatur, integritete site-e Cato; ille mansuetudine et misericordia eint-us factns, linke eevetitae dignitatem addideret. Nicht selten aber werden die Bezie- hungen geradezu umgekehrt, von guten Schriftstellern jedoch nur dann, wenn der zuerst genannte und dennoch mit hic bezeichnete Gegenstand wenigstens dem Gedanken und den Verhältnissen nach dem Sprechenden näher steht. Danach beurteile man folgenden eiceronianischen Gab: case Catzmi anteponas Socratcm; its-ins enim tecta-, illius dicta laudantnr (bem Redenden steht Cato räumlich und zeitlich näher als Sokrates). Bei Livius: Melior tutiorque eet certa. par quam sperate victoria; haec (i. e. pex) in tue, illa (i. e. victoria) in deornm potestate est- (Hannibal wünscht den Frieden, daher haec).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Ohne Beziehung auf zwei genannte Nomina heißt hie-ille, wenn sie einander gegen- übergestellt sind, »der eine — der andere« von einer vorher bezeichneten Klasse« z. B. Homines aiii sliis studiis ducuntur; In'c honoribus petendie operam dat, Sile qneeetuj deditus ext.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Wo die Beziehung von selbst klar ist, kann für »der erstere — der legten" auch alter—alter genommen werden, z. B. In civitate plnrimum pöesunt gratis, et eloquentia, quarum altcram („bie leistete") vereor, altes-am metuo. Wo es dagegen auf schärfere Bestimmung ankommt oder wo hie und ille schon in demselben Satze verwendet sind, lann man statt hie — ille auch prior —— passe-Ho- oder superior -—- inferior gebrauchen, z. B. Cum duo eint genera- decertandi, unum per dieceptationem, eitel-Inn per via-, cumque ülud proprinm eit hominum, h0c beluarum: confugiendam est ad pas-Mag si nti non liest eupen'ore.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
