<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>245</title>
	<para>
		Das Pronomen is bedeutet:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) »derselbe, der, dieser, der genannte, er”, wenn aus etwas schon ausdrücklich Genanntes oder hinlänglich Angedeutetes (Personen oder Sachen) zurückgewiesen wird, um an dasselbe einfach wieder zu erinnern oder auch um es näher zu bezeichnen, von anderem zu unterscheiden und hervorzuheben, z. B. Servns meus aufngit, ed est in provincia tun. Multitudo Philopoemeni senten- tiam exspectabat; praetor is tam erat et omnes c0 tempore auctoritate anteibat. Cf. 243 und 244.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							In Sätzen wie: »Cicero hatte viele Freunde, unter ihnen den Atticus und Sul- picius« wird das deutsche »unter ihnen« (oder »darunter«), welches nacht Angabe des Gattungsbegriffs einzelne als unter denselben gehdri namhaft macht, gewöhnlichdurch {guter quos, in quibus, (ca: quibus), in bis, seltener Jmeist unllassisch) durch m ew, ca: m, inter eos, in Ms etiam u. dergl. übersetzt.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Als eigentümlich ist zu werfen, daß in Be ug auf eine schon enannte Person statt des einfachen t's mit stärterem Nachdrucke die Substantiva homo, vir, Emina, mer (aber Ohne Hin-zufügng von hic oder üle) gesetzt werden, z. B. Ut rationale.) Plato nu_llam offer-rat (vide, quid homim' tribuam »siehc, was ich aus ihn gebe«), rpsa auctontate g: frangeret. Cf. Cic. Tusc. l, 49; 5, 61. Sall. Iug, 70. 5 u. 9, 8. Caes. b. g. 5, ‚ 6. s s s
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) „berientge, der«, wenn es durch einen folgenden Relattvsatz näher erklärt mitb, z. B. csessr in Germaniam legatoa misit ad ea- civitates. quas superioribus ern-is pacaverat. In omni Gullia non-m hominum, qui aliquo snnt honore, gener-a sunt duo. (Der Relativsasz kann auch ooranstehen, cf. 260.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) „ein solcher, derartiger, von der Art«, wenn es auf einen folgen- den Konsekutio- oder Komparatiosatz hinweist, z. B. Non i- am, ut mea me maximo delectent. Ea est gen- Romans, quae victa quiescere nasciut. Ego is sum, qui nihil nnquum mes potius quam meorum civium cause fecerim.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
