<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>258</title>
	<para>
		1) In rast-a planitie haud procul August-a Vindelicomm sita, W (cf. 23, 3) Lici campum appellant, Otto I. Hunnos devicit anno p. Chr. nongentesimo quinquagesimo quinto. — 2) Pittacus fuit in numero septem qm' die-entm- (vocantur) Sapia-Irian oder septem quos die-unt (vocant) sapientinm. Admodum admirabiles sank motus stellarum quae mm recte nominantur errentium. Zur Bezeichnung des deutschen »sogenannt, obenerwilhnt, vorher genannt, später zu erwähnendz in Rede stehend, vorangeschickt« müssen im Lateinischen stets vollständige Relativsätze gebraucht werden, wobei das deutsche »so« nicht ausgedrückt wird. Demnach heißt »die sogenannten Hennensäulen« Hermae, quos vocant (vocabant); vestra, quae dicitur, vita mors est »euer sogenantes Leben«; (ea), quae supra dixi »das schon oben Gesagte«; »jener obenerwähnte Zeno« illa qnem (supra) diximus Zeno oder ille de quo supra die-tan- est Zeno; »der eben beschriebene Charakter des Skurriles" ei, quos modo descripsi, hominis mores; »der schon oft erwähnte Bettes-« Verrec, quem saepe dir-o oder de quo iam saepe dixi; »der weiter unten zu erwähnende Gratins" Buoso-, de qno infra eilest-Ins Ebenso beißt: qui videtur „ber scheinbare«, qui putatur »der vermeintliche", liber qui inscribitur Phaedo »das Phädo betitelte Buch«, liber quem aliqnis ad aliquem misit »das jemandem getvidmete Buch«. Cf. 440, Anm. l. — 3) Quam tristen: exitum habuerunt Pompejus et Caesar! Quam praeclams espectus, quam magnifieum spectaculum! Wenn das deutsche »welche-« ode- »welch ein« in einem Ausruse oder indirekten Fragesape zu einem Adjektioe gehört, welches  es quantitativ steigert, so darf es nicht durch qui, sondern nur durch quam „wie sehr« über-  setzt wem"- — 4) Multa pollicitus est, quae non praestitit = multa polli- .  citusmon praestitit. Acerrimus est in nobis sensus oculorum, quibus  sapientiam non cermm' us. Hand pauci homm' es multos Iibros coömunt, qnos non legunt. Fehlerhast wiirde in diesen Sähen vero oder aulcm zu dem Relatioum hinzugefügt; denn die vulgäre deutsche an, ein Relativum noch durch die Konjunltionen  »aber, jedoch, indessen, freilich« 2c. an das Beziehungswort zu hüpfen, ist im Lateinischen  « nicht möglich. Nur mit tarnen und qm‘dem kann das Relativ in diesem Falle verbunden werben. NB. Ganz anderer Art sind Sätze wie: Appimus scriptor est non its diligens, scd qui optimos interdum auctores eeantus sit »Am-lau ist ein nicht gerade sorgfältiger Schriftsteller, welcher aber bisweilen« 2c.; res psrva dictu, sei-l quae studiis in mag-um certsmen excesserit; probus homo, 80d aus« omm'a. neglsgenter sgat. Denn wenn einer durch ein attributives Adj. bereits angegebenen näheren Bestimmung eine andere mittels eines Relativ- fåses entgegengesetzt wirb, f!) steht sed qml (cf. 503, 9). —-  Non is sum,  opini- onem snimo (meo) conceptam leviter omittam. Cf. 23, 5. — 6) Multi homines, id quod difficih'us putatur, adverssm fortunam facilius for-unt-  quam secundsm. Cf. 23, 4.
	</para>
</formalpara>
