<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>252</title>
	<para>
		1) Homo memoriam habet eamque (ober et eam od. atque eam od. et eam quidem) infmitam. Um die nähere Bestimmung eines Begriffes mit Nachdruck hervorzuheben, wird das deutsche »und sinne, (und das, und noch dazu)« statt durch et wider-, ac quidem oft auch durch et is, isqne, atque in, et is qnidem, (negativ nee is) ausgedrückt Cf. Unam rem explicabo eamque maximam. Uno alquc eo facili proelio cmi ad Antiqu- hostes. Epicurus uns. in domo et ca wide-n angusta. qnam magnoa tenuit amicornm Stege-i Galli legionem neque kam plenissimam propter paucitatem despiciebant. Be- zieht sich die mit Nachdruck hervorgehobene nähere Bestimmung auf das P räditat oder den ganzen Satz, so steht in diesem Falle das Neutrum des Pronomens is, z. ß. Te, Mars-e fili, annum iam audientem Cratippum feinere Athenis abundare oportet praeceptis philosophiae. Apollonium doctum hominem cognovi et studiis optimis deditum idque a. puero. 2) Columbus tribus navibus Ziege-e male instructis in Americam navigare ausus est. 3) Quereris Zeigt-e tuo iure. Parisiis nunc habito idque haucl procul ab aede Beute-e Marine Virginia. 4) Insatiabilis quaedam cupi- ditas discendi sciendique nobie ineita est, nemo ut dubitare possit, quin natura humane. ad veritatem investigandam trahatur et rapiatur atque id nullo emolumento provocata. 5) Da mihi quaeso cultrum et cum sou- tnm. 6) Da mihi sie (cf. 310, 1) securim nec eam hebetem. 7) Lingnsm momordi idque (ob. stärker et momorde', cf. am.) tam vehementer, ut san- guis emicet. 8) Ad defendendum Timotheum etiam Iason, tyrannue Thesaulomm, Athen-s venit idque cum mag-no pericnlo sue-. 9) In L. Torquato oratore malt-as litteras fuisse nec ea- mediocres, sed interiores et reoonditas Cicero anctor est.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				»Und samt", auf ein Verb bezüglich, kann mit besonderer Kraft auch durch et mit Wiederholung des Verbe, übersetzt werden, z. B. Erepti estis ex cradelissimo in- teritu et erepti eine caede. Ähnlich: gener mens et Piso gener „mein Schwiegetsohn M ztlvar mein Schwiegersohn Piso«. Lex est lata. a tribuno et a Curione tribuno. Cf.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
