<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>253</title>
	<para>
		Das Pronomen ipse »selbst, er selbst (und kein anderer)« hebt einen Gegen- stand im Gegensatz zu anderen nachdrücklich hervor. Daher hat es auch die Bedeutungen »von selbst, gerade, eben, persönlich, genau, allein,  · an sich, schon, sogar, unmittelbar, rein, wirklich, wahr, eigent- lich« n. s. w. — 1) Triginta dies e‘psi qoder auch quattuor hebdomades z'psae) sont-, cum avia. mea mortua est-. Cf. Crassus triennio ipso minor erst qnun Auf-Mias- Athenis decem ipsos dies fui. Tnlliola mea praeeto fuit natin sue Hm die. 2) Tmcm Alcibiadi ademerunt omnia, qnae secum attuleret;  ‚ ipsum capere non potuerunt, 3) Thebis in templo Hegculie valvae re-  PSSUUS 01811888 subito ee ipsae aperuerunt. 4) Post ipsum proelium ingens  topr exorta est-« 5) Divitige ipsae neminem mortelem beatnm reddere  P0881111?“ Cf. Aliud ext us ipsa, aliud qaod propositum est arti. Ignoratio rerum, e quo-  ipsa cui-tout suope horribilee formidinee. 6) In ips oexordio oommentetionis tnae  res quaedam ineptae inveniuntur. Nunc dicam de accusatione ipsa.  7) Nunc ipsnm (= nunc cum maxime) apud te esse velim. So am; am,  ipcum »gerade damals« - illo ipso tempore oder tun: maxime. 8) Cato Uticae mor-  tem ipge sibi conscivit. 9) Non arm-ti- nisi vos ipsos (ober auch vos ipsi).  Bei der llbeksetzung des deutschen selbst ist auf ben Kasus von ipse zu achten, welcher sich  nach dem im Gedanken liegenden Gegensape richtet, z. B. Cato manus sibi ipse intulit  (Gegensatz: »lein anderer«). Veritas se ipsa delendit. Nosce te ipsum. Non egeo medi-  cinä: me ipee consolor. Miles fratrem suum, deinde so ipsum interfecit. Eodem modo  erga amicum afi'ectus sum, quo in me ipsum. Jedoch häufig findet sich der Nani. ipse  (ipn’) mit Bezug aus das Subjekt, wo der Gegensatz eigentlich einen Casus obliquus verlangte,  besonders wenn ipse dem Personalpronomen vorausgeht, z. B. Non potest exercitnm is con-  tinere imperator, qui se ipse non contineat. Nequiqnam eapit gespielt-, qm' ipae sibi prodesse non poteet. Zu per me, per se u. f. w. tritt ipse stets im Nom., z. B. Virtus per se ipsa placet. Aber nach memet, vobiamd, voamel etc. steht ipse bei den besten Schrift-  steller-n sast stets in gleichem Kasus; Ausnahmen nur bei stark martiertem Gegensatz, z. B-  Cic. ofi‘. 1, 115; de nat. d. 3, 47; Liv. 2, 12, 7; ö, 23, 10). 1o) sj gos W hu-  damus, Opus non est alios noe landete. ll) Arcem per nos ipsi defen-  dimus. 12) Discipuli non magistris, verum sibi ipsis (ober auch sibi ipsz) discunt. 13) Nero in sacris certaminibus ipse so Victorem pronuntiare solitue est, non praeco. 14) Lentulum omnibus no mihi ipsi antepono.  15) Neglegis tuum zpse commodum (weniger gut tuum ipsius commodum).  Zwar heißt ‚mein eigenes Haus« mea ihn-ins domus, »unsere eigenen Beschlüsse« nostra-  ipcorum decreta (cf. 71, 201111.1); aber wenn die Person des Subjetts mit der des Pron.  poesess. eine und dieselbe ist, so steht ipee weit häufiger im Rom. als im Gen. Cf. Eam frandem vestra ipsi virtute vitutie. Non solum hostes timebat, eed suosmet ipse cives. - Hannibal suamet ipse fraude captus abiit. Suis ipsa viribus dissolvitur tribnnicia. po-  tecta-. Ille imprudens onus ipae accusator fuit. Ex suis 2'in scriptis cognosci poesunt. Cf. jedoch Cic. Mut. 9; Liv. 1, 28, 4; 10, 16, 4 u. öfter. 16) Carolus XIL, rex Sue- corum, sua ipse (weniger gut ipsius) culpa periit. 17) Vestra. ipsorum causa hoc feci. 18) Athenienees ad belle cum Persie gerende per 8€ ipsi plures naves praebuerunt quam cuncti Greeci redlian 19) Vel (ob. etiam) doctissimi homines onst-ro possunt. »Selbst« - »spqu« heißm1 aber etiam (cf. 199, 8). 20) Sapiens ipse per se beatus est. 21) Robur ipsum exercituum Graecorum in militibus gravis armaturae fuit. 22) Demo- sthenes nemini ne Cioeroni quidem cedit. »Selhst nicht« = „nicht einmal" heißt n0 —- qlidom (cf-1456)- 23) Supra ipsum balneum habito. 24) Hannibal urbi Romeo non semel imminens (ob. vi armisque non semel minitetus est, sed) nunquam ipsum impetum in eam fecit.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Man hüte sich, das deutsche er selbst durch is ipse wiederzugeben statt durch ipse. z. B. Accipio, quod dant; mihi enim satis est, ipsis non satis („füt sie selbst«). Is Ipse heißt vielmehr eben dieser, gerade er, z. B. Ea ipsa ars mihi placet. Id ipsum cupio.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
