<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>256</title>
	<para>
		Etiam hat steigernde, vermehrende, hervorbebende Kraft = »sogar, auch noch, selbst«; quoque ist bloß verbindend und gleichstellend = „ebenfo und), Und ebenfo", z. B. Mihi ree femilinris einem ad necessaria des-t- Sunt quaedam officia ctiam edversns eos servenda, a, quibns iniuriam ecceperis. Cum Pompilio videretnr unam dimittere legionem, Cetonis W filium, qui in eadem legione militabet, dimisit. Quod ego facio. tu quoque facies velim. (Daher können unter Umständen beide Partiteln verbunden werden.) Auch kqtm  quoque nicht auf den ganzen Satz, sondern nur auf ein einzelnes Wort beziehen, welchem es nachgestellt wird. Etiam kann ebensowohl vor als nach dem Worte stehen, zu welchem es gehört, z. B. Maiores ctiam difficultates oder eh'am makes-e- difficultetes (ct'. 199, 6). Cic. 017- 1, 35. — »Auch nicht« heißt ne —quidem sowohl steigernd (= «sogar nicht, selbst nicht“) als auch gleichstellend (= »gleichsalls nicht"): Nemo ne Minimum qm'dem maleficium („auch nicht das kleinste Verbrechen«) sine causa. admittit. Mendaci homini ne vera quidcm dicenti credere solemus. Milde-, cum regem fugientem vidissent, ne ipn’ quidem subetiterunt. Quoniem post mortem nihil est mali, ne mon’ wide-»- est malum. (Ganz vereinzelt steht etiam non oder ququ non für ne — quidem, z. B. Caee. b. c. 3, 37, 2; Cic. net. d. l, 113; ähnlich Caen. b. g. 5, 52, 1 neque dünn.)
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Der Unterschied zwischen diam und quoquc tritt auch bei dem Gebrauche von meolmn (modo, tanlum) — sed diam und mm eolum (modo, lantmn) — sed Waise hervor-, indem eeal diam eine Steigerung enthält, ecd quoquc ohne Steigerung steht. Ferner muß bei Anwendung von sed quoque derjenige Begriff, aus welchen sich quoque (»auch«) bezieht, nicht hinter, sondern vor quoqne gefth werden, z. B. Mortno non modo honor, sed misericordia We deerit. Non cetera solum ex agris, sed per-m qua- que omne in nrbem compellebatur. Non caelestes modo caerimonins, sed ist-etc quasi-e funebn’a pontifex edocebat. — Ungenaue Stellungen der Partikel quoque (5. . Cic. de Or. l, 219 u. 2, 85; Fin. 3, 16; Liv. 10, 14, 9) od. ne —- qm'dem (Caes. b. g. 3, 6, 2; Cic. off. l, 159) berechtigen zu keiner Nachahmung.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
