<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>257</title>
	<para>
		1) Quod vere pnlchrum est, idem honestum est-. Multi homines divibes sunt eidemqm miseri. Elephenti valentissimi Sant- eidemque segecissimi meximeque dociles. 2) Cum L. Sullae consuli Aeia provincia bellnmque Mithridaticnm a sengt-u decretnm essen-» C. Marius, qui tum privatus grandisque natu, sed {dem impotenti embitione erst-, utrumque ei eri- pere oonatus est. 3) Etsi tu de re public-a melius quam ego meruisti, tarnen me ipsum quoque (ob. et ipsum) oivibus band mediocriter profnisse scito. 4) Pyrrhus, priusquam proficiaci pergeret, nt milites reficeret, cum Roman-is de pace agere constitnit, praesertim cum non -dubitaret‚ quin Roma-di ipsz' (quoque) baut-a- olade exhausti pacem cuperent. 5) Fa- bius dictator fieri non posse cognovit, ut vir qnamvis aoer Hannibali par esset, nisi idem illum consilio atque celliditate adaequaret. 6) Null- 'ne minima quidem aura (ober gewöhnlich nulla Minima aura (cf. I99, 901111.3) Anat-us commovebat. 7) Instit-is- etiam adversns infimos servanda est. « 8) Equidem vehementer laetor eum esse me, in quem tu nullam con- tumeliam iacere potueris, quae non emlem ad magnam par-com ci'vium pertineret. 9) Imperator, quamvis magna belli scientia, fortitndine, an- ctoritate sit, tamen‚nisi idem in rebus gerendis a fortuna. adiuvabitur, ne haud rare incommodo ve] clade afficiatur, periculum erit. 10) Mi- cipsa. moriens imperium Adherbali et Hiempsali filiis detulit; simul et Ingurtham, quem adoptaverat, Mastanabalis fratris filinm, regm’ socium constituit. »8nqleich« heißt simul (stets Zeitpartitei), wenn es aus die Gleichzeitigteit zweier Angaben ankommt; iden, wenn die Einer-leihen der Person zwei verschiedenen Angaben gegen- über hervorgehoben: werden soll; nn dem Orte nach »zusammen«, häufig auch uneigentlich, um ein bloßes Zusammengehören, ein gemeinschastliched Thun oder Leiden von Gegenständen zu be- zeichnen· 11) Possum hoc looo persequi malt-a obleotamenta. rerum rusti- carum; sed ea ipsa (cf. 254), quae dixi, sentio fuisse longiora. 12) Primo duoes Gallorum non descensuros in aequum Romas credebant; deinde ubi degressos repente viderunt, ein-i quoque avidi oertann'nis in proelium rat-rann l3) Ut non dicam, quanta celeritate Pompejus bellum servile confecerit: idem nonne brevi tempore Mithridetem devicit, Syriam in dicionem Romanorum redegit, Palaestinam tributariam fecit?
	</para>
</formalpara>
