<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>251</title>
	<para>
		1) Ea (tanta) in mihi minnt-us est, quae (quanta) etiam placidissimos STIMME-Ists Wenn bei Substantiven, welche durch einen nachfolgenden Relativ- oder Kon- selutivsatz erst näher bestimmt werden, der deutsche unbestimmte Artikel „ein“ den Sinn von »ein solcher, ein in großer“ hat, so ist derselbe im Lateinischen stets durch is, (ille), tantus zu übersetzen, a. B. Videndum est, ut. ca liberalitate utamur, quae nat-out nemini. Habe- tis cum consulem, qui decretis rast-tin parere non dubitet. Ariovistna Laute- sibi spiri- tns sumpserat, ut set-eann- non videretnr „einen Übermut, der ihn unerträglich erscheinen ließ”. Parts. tanta viotorin est, ut populus onus-in consequi passe eibi videretur „es wurde ein Sieg ersochten, welcher das Volk glauben ließ, ..«. Jm Plural fehlt in diesem Falle im Deutschen der Artikel, z- B. Caret eie vitiis („er ist frei von mm"), quibns alii non facile possunt obsistere. Hic locus nunquam neune fuit ab eis, qui vertraut can- sam defenderent („non Männern, welche«). Bustici in iis eleborunt, quae nihil omnino ad so pertinere scinnt („in Dingen, welche«). 2) Psksmäs tibi putzt-am (tuum) eo amore te prosequi, quo nihil meins cogitari possit. 3) Facile is impe- rator exercitum potest continere, qui se ipsum continet. Id eetatis es, ut, quid rebus tuis conveniat, ipse videre possis. 4) Titus Pomponius Atticus, cum ea net-are viveret, qua res public-a Romane, bellis dome- sticis vexabatur, cavit, ne civilinm diesensionum bellommque particeps esset. 5) Nemo est, quin eam doctrinam, quae lande virtntis meet-, parvi auf; nihjli haberi facile videat. 6) Isocrates, quamqnam luce fo- rensi caruit, tarnen eam gloria-n assecutus est, quam mea quidem sen- tentie. nemo oretor poebea est- adeptus. 7) Hannibal, ubi in Galliam ciealpinem advenit, statim tanta industrie, celeritate, fortitudine, con- silio uti coepit, quanta vix in ullo umquam imperatore fuerunt.
	</para>
</formalpara>
