<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>250</title>
	<para>
		1) Classis Britannorum maior est- quam Gallorum oder quam einseit- Gallorum (ja nicht quam ea Gallorum!). Wenn ein und dasselbe mit einem Attribut versehene Nomen im gleichen Kasus zweimal im nämlichen Satze oder in zwei eng zusammenhängenden Sätzen erscheinen sollte, so stillt es an zweiter Stelle vor dem Genitiv oder einem dessen Stelle vertretenden Attribute ohne jede Hinweisung weg. Int Deutschen gebrauchen wir an zweiter Stelle das Pronomen „her, die, das«, z. B. »Die Stücke des Terenz lese ich lieber als die des Plautus« Terentii fabutis Ins-gis delector quam Plauti, Necessitatis inventa antiquiora. sunt quam voluptatis »als die des Vergnügens«. Portug, qui Menelai dicitur. Selbst wenn der Kasus des gemeinsamen Nonsens das zweite Mal ein verschiedener ist, fällt das Nomen meistens einfach weg, z. B. Quis potest con- ferre vitam Trebonii cum Dolabellac (5c. viti)? Intellego ex unius tun sit-u pendere omm'um (sc. vitam). Es geschieht jedoch nicht selten, dasz das gemeinsame Namen wiederholt mit-b, besonders wenn der Kasus dessele das zweite Mal ein verschiedener ist, z. B. Nulla est celeritas, qnae Post-it cum animi wie-state contendere. Omnium animantium figuram vincit seminis figura; —- oder statt des Genitivs wird das abgeleitete Adjeltiv gesetzt, z. B. Terentii fabulis magi- delector quam Plan-inne (oder durch eine Verkürzung: quam Plaulo). Pistoan übri non multum dissident ab Aristotclcis (ob. ab Aristotele). Rhenus agrnm Helvetiornm a Germang (»von dem der Germanen«) dividit. Videtisne captivorum orationem cum per-fragte (»mit derjenigen der Uberliiuser«) aonvenireP Hoc non solum ex hominum mora, sed etiam ca: besliis (= ex bestiamm more) intellegi potest. Diese ver- tiirzte Ausdruckweise heißt compakutio compondiaria (cf. 661, 21). 2) Dei praeceptis Ins-gis parondum est quam hominum od. humanis od. quam praeceptis ho- minum (ja nicht quam it's hominum!) Corpus dormientis iacet ut mortui. 3) Syracusarum urbis pars una dicebatur Insula; in en emnt aedes sacrae complures, sed duae longe ceteris anbecellebant: Minerva-o una et altem Dis-use 4) Gladii eqm'tnm Romanorum longiores erant quam peditum, at ex equis contingere hast-es possent. 5) Mores Romanorum moribus Graecomm multis in rebus djssimiles fuisse constat.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Das Demonstrativ (hic, im, im) tritt nur dann zu dem Genitiv, wenn eine nach- druckltchenkinweisung aus einen im Vorbergehenden schon besprochenen oder allbekannten Gegen- stand sta ndet, z. B. Nullarn virtua aliam mercedem desiderat praetor kam laudis et glpriae „außer dem eben erwähnten (od. in Rede stehenden) Lohne des Ruhmes«. Cum omms arrogantia odioaa eat, tum illa ingenii multo molestissima. Haec non tam acrem diligentiam dasteht-any qaam est illa poetarum »wie die allbekannte der Dichter«.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
