<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>259</title>
	<para>
		Wenn zu einem in Apposition stehenden Substantiv noch ein Relativsatz tritt, so wird das Substantio in den Relativiah selbst hineingezogen, z. B. Amanus Syriam a Cilicia dividit, qm‘ man: („ein Gebirge, welches«) erst hostium plenns sempitsrnorum. Firmi et constantes smici eligendi sunt, cui-« generis est msgns. permer (»eine Gattung von Menschen, woran großer Mangel ist«).
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Nur selten wird diese Attraltion unterlassen, wenn das Appositionswort nachdrücklich hervorgehoben werden soll, besonders gern bei vz'r (homo), z. B. Summa ope restitit Decius, ais-, cm' ad sammeln auctoritstem nihil praeter genan- civium mentem defuit. Die-tates- dictus Servilius, ver-, cm'us 'providentism sxperta civitas erat. Cf. Weissenborn zu Liv. 9, 29, 9; 1, 44, 4. — Falls die Apposition ein Attribut bei sich hat, tritt sie gewöhnlich nicht in den Relativsah, z. B. In leer-, flumins msximo, qnod in finibus Allobrogum est-
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Gallia, quae terra a Pyrenseo monte marique interno usque ad Rhennm fretumque Genie-um pertinet, vino abundat. 2) Immortalem gloriam net-te est- Salamis, testis cum fuerit clsrissimae illius Victor-iss, qua Graeci a dominstione Pers-Drum sunt vindicati, quae quidem laus Themistoclis maximo consilio praesentiaeque animi debetur. 3) Croco- dili, quas dein-as Aegyptii olim divinis honoribus prosecnti sunt, hodie in ipsa Aegypto non iam inveninntnr. 4) Sunt qui dicant sibi nihil iuris, nullam societatem communis utih'tatis cause esse cum civibus; quae sententia societatem omnem distrshit civitatis. 5) Name Pompilius, qui secundus rea: (ob. few secundus, qm) Romsnorum imperium damit-, regno potitus novsm urbem vi et srmis conditam iure legibusque so moribus de integro condere paravit. 6) Illa nor-te aocidit, ut esset Im plena, qm’ dies maritimes aestus maximos in Oceano efficere consnevit.
	</para>
</formalpara>
