<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>266</title>
	<para>
		Die deutsche Umschreibung »ift (laut) es, meldet“, die gewöhnlich zur bloßen Hervorhedung » eines Begriffs dient, wird im Lateinischen durch Zufammenziehung der W beseitigt und dadurch ausgedrückt, daß der betonte Begriff in den Satzansang gestellt wird. — 1) Religio uns humanarum remm studium sapienter coercet. '2) Print-tm belli ge- rendi legem Lycurgus Spartiatis scripsit hanc-, ut, quamvis bestes nu- mero essent superiores, nunquam fugerent, sed nnd vinoerent ant- more- rentur. 3) Chiro content-us clarissimos viros antiquitatis Achillen-, Ca- storem Polluoemque, Amphiaraus-n alios in Pelio educevit. 4) Quant- reverentia disoipuli Pythagoram philosoth eint proseonti, inde ap- parat, quod die-tu eins omculorum numero habebant et, si qnis senden- timn eliqnam eorum in dubitationem vooaverat, antun fllud responde- bunt, ipsum dixisse. ö) Siciliam print-m Romani in provinciae for- mnm rede-gerann 6) Abs te gravissima eegritudine anbot-no sum. 7) Anno  p. Chr. n. millesimo octingentesimo decimo tertio bello exoriente Scharn-  horstius dictitavit summum ducem exeroitui praefici oportere Blut-he-  mm, qnippe qui nnns non timeret Napoleonem.. 8) Zeno nenne prin-  ceps fuit Stoioorum? 9) Cum Sulla devictis adversariis cum eliis tmn  Ceesari imperasset, nt coniuges, quippe qnae propinquee essent Cinnae,  dimitterent, Gasse: tum admodum invenis unus adduoi non potuit, ut  Gorneliam coniugem, Cinnae filiam, repudiaret. 1.0) Themistooles Athe- niensibus persuaait, at in naves se suaque conferrent; eum enim a deo  murum ligneum. 11) Gasse-r exploravit, quo oommodissimo itinere vollem transire posset.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Ausnahmen von dieser Regel find im allgem. selten (Cf. Chuilans fuit, qui ve-  nit. Sapientia est uns, qm maestitiam pe lat ex animis. Temperantia est, qm  in rebus nat oxpetondis unt iqgieuciis, ni. rationem sagt-may monet__. Duae snnt « arten, qm pas-unt locare homines in ampliuimo gradu ais-items Uberaus häufig  sind jedoch die nachdrucksvollen Umfchreibungen eines entfachen Ver durch is aus-»gut« ...;  Mo ut‚qm'...; gan- est,qui...; m'ln' est‚quod...; quid est,quod...? u. ii., z. B.  Ego is eng-, qui nihil unquam mea potius qmm meet-um civ'ium cause fecerim.  Non is zum, qui mortis periculo tot-read Quae sei-using est, quae vim devinam con-  ficere dpoeeit‘? Nemo est, qui non liberos suos beatos esse cnpiat. Quis est, qui  non o erit libidinosam adulescentiam? Solus es, C. Caessr, enins in victoria cecn-  derit nemo nisi armen-.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
