<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>265</title>
	<para>
		In Beziehung auf die demonstrativen Wörter tale's, Mm, tot (totidem), teure-, tam, tara-jin  tantopere wird das deutsche „als, wie“ durch die Relative qufls, gut-tun quot, question- qum, quamdin, qusntopore übersehe Nach idom folgt ebenfowohl das Relativum qli als die Konjwa Is- Wille- Cf. auch 507. —- 1) Non speraverat Hannibal fore, als tot in Italia populi ad se deficerent, quot defeoenmt post clsdem Cannensem. 2) Multi non tate- snnt, quale- videri se volunt. 3) Cioero Roman: quoque Polyclitos Parrhasiosque las-binaran fnisse oenset, si Ro- meni srtibus eundem honorem tribuissent atque (ob. quem) Graeci. 4) Mer- catores merces non tantidem vendunt, quanti ernean 5) Nemo un- quem tam impudens fast-, qui a die immortalibus tot et tanias res tat-i- tns auderet optare, quot et getan-as di immortales ipsi ad Pompeium detulerunt. 6) Xerxes Gmeoos tantis copiis aggressus est, quantas nemo ante viderat. 7) Servi eisdem moribus esse solent quibus (ob. atque) do- mini. Hasdrubal eodem quo (ob. atque) Hannibal itinere in Italiem per- venit. 8) Sapientis est- eum (ob. talem) esse, quem (ob. qualem) ab aliis indicari se velit. 9) Noli desperare, mi amice, te inventurum esse talem oratorem, W quseris.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Die korrelativen Formen entsprechen sich nicht immer genau, z. B. sahenacla dimicatio Wien-, quot coniurati superessent (Liv. 2, 13, 2). Non tantum — quasi-: Liv. 7, 15, 10 ; 26, 1, 3. Cf. auch 9, 38, 4.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Von dem korrelativen Vergleichsatze ist der auf talis, tauml-, tot folgende ton- setutive Relativsatz zu scheiden (cf. 398, |2, bef. in dem Falle, wo im Deutschen das tonfeiutive Verhältnis nicht ausgedrückt und des alb ein Bergleichfatz gebraucht wird, z. B. Nulla. wies humani ingenii tanta est, gut-e (== nt es.) penetrare in caelum possit. Talem te esse oportet, qui primnm te ab impiorum civinm societate gelange-. Xeno- erstes legal-is tanlum apposnit, quod (= nt id) enti- esset,
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
