<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>260</title>
	<para>
		Die Relativsätze haben in der gewöhnlichen Stellung ihren Platz nach dem Nomen, zu dem sie als nähere Bestimmung oder Erweiterung gehören, z. 15.Artes‚ quse a nobis exemntur, nobis gratae snnt. Nicht selten aber wird der Relativsasz vor das Demonstrativum gestellt, um das relative Satzgesüge mehr vor das Auge zu bringen und mit Nachdruck hervorzuheben, z. B. Qui palam est adversarius, cum facile cavendo evites. Caesar, quorum per fines Helvetii isrant, it's, nt reducersnt, imperat. Male se res habet-, cum, quod virtnts effici debet, id tentatur pecunia. Est ridiculnm, quae sunt dubis, ca relinquers in- certa, We nemini dubis possunt esse, ea indicare. Bei Anwendung dieser Stellung wird  » das Substantiv. aus welches sich das Relativ bezieht, ganz in den Relativsatz aufgenommen,  z. B. Ouae pars civitstis Helvetise insignem cslsmitntem popnlo Romena intulerat, ea princeps poenas persolvit. Qua nocte Alexander natus est, eadem Dianae Ephesiae templnm deflagravit. Our-e gravissime afflictae erant naves, earum materia Caesar ad reliqaas reficiendas utebatnr. Dabei fällt das dem Relativum entsprechende Demonstrativ oft ganz weg; es steht gewöhnlich nur, wenn die Deutlichteit oder der Nachdruct es erfordert, z. B. Quae cupz’düatcs a natura proficiscnntnr, facile explentur. Quae prima. mihi tiefem-so est oblata, smcepi. In quem primnm egreeei sant locum, Troja vocatur. -— 1) Wo anno Tat-unus Superbus Roms, expulsus est, eodem Athenienses Hippiam civitate pepulerunt. 2) Imploremus deos, ut, quam urbem pulcherrimam florentissimamque esse voluerunt, stam- omnibus hostium copiis terra marique superatis a. nefario perditissimorum civium scelere defendant. 3) Qual-ne herbis bestiae non pascuntur, (eis) homines saepe vescuntur. 4) Non malt-o post- expugnata Hierosolyma imperator Vespa- sianue edixerat, nt, quam pecum'am Iudaei ex lege et more patrio sing-ali- armis in templum Hierosolymitanum contulissent, ea postero tempore ad sacra Iovis procuranda Born-m mitteretur. 5) Quam qnisque norit artem, in irae se exerceat. 6) Quibus eitel-ne praetores ins die-ebean ii fast-D quibns ius dicere nefas erst, nefasti dicebantur. 7) Quo tempore tot-e- Europa. barbariae sordibns obvoluta. incebat, non minima. pars Asiae itemque Aegyptns iam diu sapientiae luoe collnstrabatur. 8) Qui yea- officiis suis fnngi noluerit, ille oives bonos foro fragt-re sparst. 9) Atticus fnmiliares Antonii, quibus rebus indiguerunt, adiuvit. 10) Ad quas see aptissimi erimus, in die potissimum elaborabimus. 11) N ihil fuit admin- biJius, quqm quo modo Pericles opprobria adversariorum tulit.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Schon oben (199, 11) ist darauf hingewiesen, daß man in Sätzen wie: »Ciisar führte die zuverlässigsten Etappen, die er hatte, in ie Schlacht« der Superlativ in den Relativ- satz zu ziehen ist: caesar copies, quas habebat firmisaz’mas, in aciem eduxit. Dasselbe geschieht auch bei den Ordinaäzahlem sowie bei ums und solus, z. B. Uns-, quam tertiam supra nominavi »die d tte Stadt, welche ich oben genannt habe". Hostes empor-unt portä, quac una for-te non obsidebatur »aus dem einzigen Thore, welches . . .". Libenter tibi do, quod nimm habeo. Hannibal elephanto, qm um“ Innere-setz vehebatur »auf dem einzigen (Elefanten, welcher . . .«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Hierher gehört auch der Sprachgebrauch, nach welchem der Lateiner den Ausdruck pro lua Weist-a „gemäß deiner Klugheit (od. bei einer Klugheit, wie die deinige)« durch einen absoluten Relativsatz quae tua Mut-h eet oder qua es prudenlia (ober u: es prudens) überseyh z. ß. Tu pro tua Muth-, quid Optimum tecta sit, videbis. speist-, quae tua prudentia et temperantia est, te jam, at volumus, valere. Om- es par-deutsch nihil te fugiet, ei meae litteree diligenter legeris. sine mea commendatione, M tuum eet iudicz’um de Mindre-, ipsias Lamiae can-n studiose omnia facies. Qusecnnqno de tna dignitate ab imperatore ernnt impetranaa, qua es! humanüatc com-, facillimum erit ab eo tibi ipsi impetrare. Si mihi nega- tium permisiases, *qui meue in te amor est, confecissem.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
