<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>263.</title>
	<para>
		1.) Nihjl est optabilius animi tranquillitate; qua (= ea em'm) qui caret, enm ne regales quidem opes quicquam invant. 2) Pyrrhi medicus noctu ad Fabricium venit, se Pyrrhum veneno interemptumm pollicens; quem Fabricius vinctum rednci iussit ad Pyrrhum. 3) Ratio docet deum esse; quo (= eo autem) concesso confitendnm est eins consilio mundum ad—  Cih'x quoque ab Agenore missus erat, ut Europam quaere- ret; quam cum non invenisset, domum reverti non ausus in Cilicia. con- sedit. 4) Ptolomaeus nunquam ederat esuriens; cui (= ei igitur) Aegy- ptnm peragranti eum panis cibarius esset datus, nihil illo pane iucun- dius est Visum. 5) Quis non omnibus rebus ebstineat, quibus bonum valetudinem amitti noverit? 6) Depelle superstitionem; qua (= en enim) qui imbutus est, quietus esse potest nunquam. 7) Plerique laborem dolo- remque reformidant, quibus (= et eis) ut careant, omm'a experiuntur. 8) Pettin- omnium nostrum mutet est; pro qua (= pro ee igitnr) quis bonus dubitet mortem oppetere, si ei sit profutnrus? 9) Anxii exspe- ctabant reditum legetorum, a quibus qut'd impetratum esset, nuntiatum nondum erst-. 10) Mercellus servare cupivit Archimedem; quem cum interfectum sudivisset, permoleste tulit. 11) Id solum bonum est, quo qm‘ potitur necesse est beatus sit. l2) Iure  esse permulta, quae oretor nie-« a natura haberet, non muItum a. magistro adiuvaretur. l3) In Gallia cisalpina tum habitabant Boii Insubresque, quas gentes Gallicas a. Romaan constat paucis annis ante subaotas esse. l4) Solone vivo tetum potitus est Pisistratus, qui quamquam multos milites mercede conduotos habebat, tamen oivitati leniter eum preefuisse constat. 15) Quis non sdmiretur Leonidam, cuius etc-« interitus certissimus erat, tarnen in statione permnnsit? 16) Plaoet mihi ille rex, cm" cum quidam regibus omnia honesta ‚et iusta esse studerent persuadere, respondit: barbarorum quidem regibus. l7) Thrasybulo pro magnis meritis corona honoris e populo dete- est, quam quia amor civium, non vis extorserat, invidiam non habuit. 18) Socrates nihil mali oenset esse in nicrte, in qua ei sensus resideret, potius immortalitas quem mors ea ducenda essen l9) species utilitetie pepulit animnm Bomuli, cui cum solum quam cum altere regnete utilius Visum ess_et‚ fratrem interemit.
	</para>
</formalpara>