<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>262</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Relativvetbindung. Der Lateiner setzt sehr oft im Anfange eines Satzes  zur engeren Verbindng desselben mit dem vorhergehenden das Relativ statt des unbetonten Demonstrativsz das Relatio kann in diesem Falle oft durch et is, et hic, hic autem, is em’m, is igitur ausgelöst werden. Cf. Virtus est ana. altissimie defixa radicibns; quae nulla umquam vi labefactari potest. Nella ree vehementius rem publicam continet qmm fides; qm esse nulla potest, nisi erit necenarin solutio return creditarum. Ocnlornm est in aobie sen-as aaerrimasz qm'bue sapientiam non cernimun. Epicuri non Iicet oblivisci, si cupiam; meine imaginem noatri familiares etiam in anulis habent.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Man hüte sich also, wenn qui lediglich zum Zwecke der Satzverbindung steht, neben dem- selben ein enim, autem, rero, agitier- zu sehen (of. 258,  Auch quoque neben qui („auch dieser«) verträgt sich nicht mit der relativen Natur des ronomens ftatt is (die, hic) qua- que oder que' ipse quoque. — Relativverbindung findet besonders statt, wenn auf vorher angegebene Umstände, Ereignisse, Worte hingewiesen wird, und ist in manchen Übergangs- fotmeln stehender Sprachgebrauch, z. B. Quo in gener-e »in dieser Beziehung«; quod n‘ (ita) es! oder essct, quac n’ da sunt oder essent „in diesem Falle«: quod mer« iia es: oder esse! „anbemfallß“; quo fit oder quo factum est, u- »daher«; quod cum ita sit oder und. quae cum ita eint oder “mit »unter diesen Umständen« (cf. 498); guc- re Witz qm'bm rebm gestie, quae cum üle cis-nieset u. ä.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Relativverschränkung. Wenn der Relativsatz noch einen andern ihm unter- geordneten (konjunktionalen oder indirekt fragenden oder relativen) Nebensatz bei sich hat, so werden beide dadurch miteinander vers chränkt (d. h. ver- schmolzen), daß das Relativum der Konstruktion des untergeordneten Nebensatzes folgt, mag auch das Verbum, welches im Deutschen zu qui ge- hört, einen anbetn Kasus forbetn. Folgende Tabelle diene zur Beranschaulichung:
					Admiramur Alexandmm, qui si Tini-ins vixisset, totum orbem terrarum saht-gingt
					Hier ist alles dem Deutschen gleich, wiewohl im Lateinischen qui ei nicht getrennt, sondern verbunden gedacht wird.
					„ „ cuius si vita. longior kais-et (her, wenn fein Leben länger . gewesen wäre), totum orbem terramm subegisset.
					„ „ cui si vita longior contigisset (ber, wenn ihm ein längeres Leben beschieden gewesen wäre), totum orbem t. subegisset.
					„ „ quem ei vivum fortan-. ciintine reeerveeset (der, wenn ihn das Schicksal länger am Leben gelassen hätte), totnm erbem t. subegisaet.
					» „ n quo nisi denn vitam immature abstnlisset (der, wenn Gott ihn nicht so früh aus dem Leben gerufen hätte), tat-un orbem t. lubegisset.
					Cf. Aber-et emnis dolor, qui ei adesset, non molliter ferret. In mentem mihi venit Ostern-, quem cum malt-i odiseent, tamen adversariorum minus non pertimuit. Me- mini Catonis, a W cum queretetur, quid maximo in re familiari expediret, re- spondit: bene pascete. Malta sunt preis-billig guae quamquam non percipiuntnr, kamen eis sapientie vita. regitur. In hortos me Flacci contuli, cm" cum omnil metus, exilium, mora proponeretur, haec omnia perpeti malnit qnam custodiam mei cupitis djmittere.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Oft hat das Relativ ar keine Beziehung zu dem übergeordneten Nebensatze, d.h. ed lann in demselben nicht als Deinenstrativ ergänzt werben; Ea dixisti, quae qnomodo ad inne caueam pertineant, nemo sane inte legit. Die Ubersepung solcher Sätze verursacht ost Schwierigkeit Cf. Qualia iste. bona aunt, gnu- qm’ habeat miserrimns esse possit „in deren Besitz man der elendeste Mensch sein kann?« Es sue-i Pompeio, ibus ei ille paruisset Caesar tantae opes non habet-et »Retschliigö, denen er hätte folgen müssen, um den Cäsar nicht zu solcher Macht gelangen zu lassen«. picurns non enti- politue eet ein nähn-, quaa qm" tenent eruditi appellantur »die man innehaben maß, um gebildet genannt zu werden«. Adnlescens honestis artibus imbui debet, gut-e plnrimnm refert n quo potiasimum acceperit „wobei es besonders wichtig ist, von wem er sie überiommen hat". Non is sum, quem qm' lacessierit diu impunitns sit. Adest Sempronius, W si isti ducem eeouti essent, non cnptivi in hostium potestate essent. Noli adversm eos me ducere, cum quibus m contra te arme fettem, Italiam reliqui „mit denen ich nicht gegen dich die Waser führen wollte und daher Italien verließ". Do tibi librum, quem nie-« legeris indicate non poteris „welches du gelesen haben mußt, wenn du urteile- fähig sein willst«.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Nur selten findet sich im Lateinischen die dem Deutschen entsprechende Form, 5.8. Erant tnm censores, quibus, si quid commisissent, poenae legibns erant constitutae. Ex hoc genere illud est Gorgiae, qm', cum ca: eo quaereretur . . .‚ respondit. Hoc Clo-  . dins dixit, quem, qui-« iure ei kni inimicus, doleo a te omnibue vitiis esse super:- tum. Cf. Cic. Verr. 1, 27; 2, 138; Cato m. 13; Phil. 2, 17; Liv. 26, 22, 6.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Treffen zwei Relative zusammen, so muß allemal das auf einen vorhergehenden Aug-  _ dtnck bezügliche voranstehen.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
