<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>274</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1)Aliquis, a, id »irgend jemand, irgendwer« (Subst.)und aliqui,a, od »irgend einer“ (Adj.) bezeichnen einen Gegenstand als einen zwar unbestimmten, aber doch wirklich vorhandenen („mirf lich einer«); beide bilden den direkten Gegensatz zu nemo (nihil, nullus) und stehen regelmäßig  nur in bejahenden Sätzen. Cf. Dicat aliquis. Tibi aliqucm librum ober ali- qm’d de meis scriptis mittam. — Quis praetorem appellat? magistratus aliqm'? Nemo. Syracusanorum aliqm'? Minime. — Plus certe attulit huic populo digni- tatis, quisquis est ille, si modo est aliqm's, qui genuìt in hac urbe dicendi copiam, quam illi, qui Ligurum castella expugnaverunt. — Quodsi nos ad eiligst-am alicm'us commodi aliquando recuperandi spem fortuna reservavit, minus est erratum a nobis. — Si temere stehe-ins alicuiue praeterisse videbimur, docti ab eilig-ro facile  et libenter sententiam mutabimus.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Zuweilen wird aliqm's auch ad jektivisch gebraucht, z. B. Si te forte dolor nieder-Te pervellerit. Haec deus aliquz's gubernabit. Ahqui steht nur ausnahmsweise als Subst., g. 8. Vellem, aliqm' ex vobis hoc susce isset. — Die substantiv. und objektiv. Formen  es Neutrums im Singular aliqm’d unb a iquod sind in ihrem Gebrauche streng geschieden. Das Neunum im Plural heißt aliqua, nie aliquae.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Bei Zahlwörtern bedeutet aliquis »etliche. etwa“, a. 8. Trcs aliqui aut quattuor; aliquos vigz'nti dies „einige zwanzig Etage".
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Unus aliqm's oder ah‘qm's umso heißt: »irgend ein einzelner, ein beliebiger einzelner«. (Selten steht dasür das einfache ums, z. 8. Cses. b. g. 2, 25, 2; b. c. 3, 15, 4; Cic. Or. 1, 182; Att. 9, 10, 2.) Entsprechend mmm ah'qm'd »etwas einzelnes, gleichviel welches“. Cf. 214, 33.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							In negativen Sätzen können ali is und aliqm' nur dann gebraucht werden, wenn sie entweder von der Negation ar nicht eriihrt werben, z. 8. Cum aliqnid non habcas (= desideres), — oder wenn geni non aliqm's ein Gegensatz mit sed »sondern« ge enüber- steht, z. B. Furori tuo non mens aliqua, sed fortuna populi Romani obstitit. inere- mini eins, qui mm de aliquo crimine, sed de publico iure disceptat. Non in eilig-m  arte, sed in erpetuitate temporis vita beata dici solet, — oder wenn sie das ositive, Wir liche stark hervorheben (»irgend ein bestimmter, wirklich irgend einer, ein gewisses Maß non"). z. B. Saepe is, qui nocere alteri cogitat, timet, ne, nisi id fecerit, i se aliquo afficiatur incommodo. Provideamus, ne Gallia nobis invitis alieni detur. Il e cogitationes suas nec disponete nec illustrare potest nec delectatione  eiliger-r (»durch irgend eine Spur von Ergötzung«) allicere lectorem. Timebat Pompejus omnia, ne eiliun vos timeretis. Caesar Haeduos retinendos non constitmt,  ne dare timoris aliquam sus icionem videretur. — Auch sonst haben alz'quz's und ali- qui nicht selten die energische Be eutung von »wenigstens irgend einer“, z. 8. 81 tum mihi esset obtemperatum, si non optimam, at aliquam rem publicam haberemus. Pagis ita stigm- s es est, si eam ut victì audietis »wenigstens ein Schimmer von Honnung«. Haec ha ent aliqm'd veri »ein Körnchen Wahrheit«. Omnes, qui altqmd de ingenio poterant indicare, Archiam hospitio dignum existimarunt. Ahqua ex parte incommodis mederi fortasse poterimus. Cf. 275.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Quispiam (quaepz’am) ist ein im ganzen wenig gebräuchltches Pronomen (Subst. oder Adj.) «irgend ein beliebiger, etwa dieser oder Iener« und kommt in positiven wie in negativen Sätzen vor. Das Neutrum  quidpiam ist Subst., aber quodpiam Adj. Cf. Fortasse dixerit quispiam. Alia quapiam vi; aliud quodpz'am membrum. Pecuniam si cuz’piam fortuna ademit, tamen, dum existimatio est integra. facile consolatur honestas egestatem. Hereditas est  pecunia, quae morte alicuius ad qzwmpiam pervenit.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Quis, quid (Subst.) und qui, qua (quae), quod (Adj.) sind unser tonloses „einer, wer, man“; sie stehen hauptsächlich in Nebensätzen und lehnen sich enklitisch an ein anderes Wort an, am hänfigsten an si, 'm'si, ne, num, quo,  quanto, quando, ubz', cum, alias. Cf. Ubi semel quis peieravit, ei postea credi non oportet. Iussit dicere, qua de re quz's vellet audire. Num quod officium aliud slio maius est? Danda opera est, ne qua amicorum discidia fiant. Si cui quid ille promisit, id erit fixum. Dixerit qui: (ci. 1, e).
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Nach si, m'si, ne, num kann qm‘s auch als Adj. und qm‘ als Subst. gebraucht werden. —- Das Neutrum sBlut. heißt öfter qua als quae.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Quidam (Subst. und Adj.) »ein gewiss er« bezeichnet einen bestimmten Gegenstand, den der Redende nicht näher bezeichnen will oder kann, oder  aus dessen genauere Bezeichnung weiter· nichts ankommt. Cf. Erat collis qui- dam; fuit tempus quoddam; tax qm'dam tres habebat filios; quidam ex advocatis  amicis dîxit- Häufig wird es zu unberühmten oder unbekannten Personen ge- setzt, um anzudeuten, daß nichts als der Name angegeben werden könne oder  folle, z. B. Pythius quidam, qui argentariam Syracusis faciebat. Gadibus Argantho- nius quidam octoginta. annos regnasse dicitur. — Der Plural qm‘dam bedeutet „einige, manche“, z. B. Om'dam idcirco deum esse non patent, quia non apparet Dieses quidam ist aber nicht sowohl ein Zahlbegriss als vielmehr eine individuelle Be- zeichnung der einzelnen. Der Zahlbegriss „einige, manche« ist bald durch pauci „einige, wenige“, non multi, bald durch aliquot »ein paar, etliche«, complurcs und nommlli »ziem- lich viele“, multi, bath durch samt qm" (cf. 398, c, 1) zu überkam.
					<note>
						<title>Anm. 6.</title>
						<para>
							Man unterscheide: lege librum Ciceronie „ließ das (genannte oder bekannte) Buch Ciceros«; lege librum aliqucm Ciceronis »lies irgend ein (= dieses oder jenes, das erste beste) Buch Ciceros«; est in libro quodam Ciceronis »es steht in einem Buche Ciceros, das ich nicht näher bezeichnen kann oder will«. — Ars aliqua »irgend eine Sanft, gleichviel  welche, aber jedenfalls eine Kunst«; ars quaedam „eine gewisse Kunst, etwas, was wie Kunst aussieht, jedenfalls aber nichts weiter ist«.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 7.</title>
						<para>
							Zur Verstärkung des Begriffes wird vor (selten hinter) quidam öfters noch certus gesetzt, z. B. Ut saltatori motns non quivis, sed W qm’dam („eine gewisse sest be- stimmte oder besondere«) est datus, sic vita agenda est certo genere quodam, non quolibet.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Quisqnam (Subst.) und ullus (Adj.) »auch nur irgend jemand, über- haupt einer, auch nur im geringsten einer-« bezeichnen einen Gegen- stand in der abstraktesten Allgemeinheit, dessen Vorhandensein selbst nur als möglich bingefteflt miro, z. B. Iustitia nunquam nocet cm'quam, qui eam habet. Angor, quidquam tibi sine me esse iucundum. Beide Wöktek sinden ihre Haupt- verwendung in negierten (ober dem Sinne nach negativen) Sätzen, z. B. Noli qm'cquam sequi, quod assequi non queas. Sine virtute neque amicitiam neqne alla»; rem expetendam oonaequi possumus. So also und); a) nach negare, vetare, nescire, ignorare, cavare (z. B. Nego ante mortem quasi-Wen beatum esse praedicandum); b) nach vix, quasi Und her ‘Bräpofition eine (cf. 276), z. B. Vix qm‘squam hoc credat. Quasi vero quisquam arbitretur = nemo arbitratur; eine aller spe. Hostium vires vix alla vis sustinere potuit; c) Uqch qua”; hinter einem K 0 m p a r ati V , z. B. Delii Apollinem maiore religione colunt quam extrem- quam deorum. Solis candor illustrior est quam teil-Jus ignis; d) in khetekis (bei Fragen, besonders in Gegensragen mit an (a. B. Quisquamne istud credet? Quid est, quod wiegt-am Pompeio dignum possit afi‘erre? an quisquam ignorat?). — Nicht selten stehen sie aber auch in positiven Sätzen im Sinne von »über- haupt irgend einer, auch nur im geringsten einer«, z. B. Enitar, si ullo modo potero. Quamdiu quisqua-m erit, qui te defendere audeat, vives. Si qm'squam fuit unqnam remotus ab inani laude, ego profecto is sum. Nefarius fuoris, si Oein misericordia adductns feceris. Filio meo,si erit alla res publica, satis arnplum patrimonium relinquam in memoria nominis mei.
					<note>
						<title>Anm. 8.</title>
						<para>
							Der Abl. von quisquam heiszt alle, sehr selten quoquam; der Plural von quisquam muß durch ullus ersetzt werden. Ullus hat im Gen» Dat. und Abl. Sing. oft substantivische Bedeutung.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
