<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>282</title>
	<para>
		1) Si quis (ober qui, cf. 274, Anm. 5) convicium tibi fecerit, nolito cu- rare. 2) Vix quemquam tam hebeti ingenio a natura. praeditum esse, quin assidua. industria aliquz'd consegni possit, sescenta exempla. me- moriae et antiquae et recentioris documento sunt. 3) Da in diesem Satze das Pronomen »irgend jemand« den vollen Ton und die Bedeutung »wirt- [ich jemand« oder »überhaupt irgend einer“ hat, so ist zu übersetzen: Si aliquis (ober quisquam) fuit doctus, is fnit Aristoteles, oder zusammen- gezogen Si quisquam, Aristoteles doctns fnit. Pro singolari tua prudentia perspicis, si Antonius aliqm'd (ob. quidpiam) firmitatis erit nactus, fore ut eximia. tua. in rem public-am merita. ad nihilnm recidant. Si quid- quam decorum est, nihil est profecto magie qnam aeqnabilitas univer- sae vitae- Cf. Si gute-zweie est timidus in magnis periculosisque rebus, is ego sum. Si aliqm'd dandum est voluptati, modicis conviviis senectns delectari potest. Create consulem Otacilinm, non dico si omnia haec, sed si alz'qm'd eorum praestitit. Si eilst-m tempns est iure hominis necandi, certe illnd est, cum vi vis defenditur. llntetfcbcibe: si quis »wenn jemand« (si qui »wenn einer«) von si quisqusm »wenn überhaupt jemand-« (si ullns »wenn überhaupt irgend einer“) und si uliqnis »wenn wirk- lich jemand, wenn wirklich dieser oder jener« (si sliqui »wenn wirklich einer“). 4) Non credo quicquam me omìsisse, quod ad rem pertineat. Nemo cui- qnam similior est quam sibimet ipsi. 5) Gens Cassiorum non dico do- minatum, sed ne potentiam quidem mit-Nimm (od. ullius) perferre po- tuit. 6) Decornm est pro patria mori. Adulatio res foeda (ob. foedum quiddam) est. Quod tibi facile est, idem mihi difficillimum est. »Ein-as« vor einem substantivifchen Adjektiv, welches Prädikatgnonten ist, bleibt meist unübersetztz bis- weilen wird es durch ras (ob. quz'ddam) ausgedrückt: Lex est aeternnm quiddam (Cic. de leg. 2, 8). Manu cum hoste confligere immane quiddam est (Cic. ofi'. 1, 81). Cf. 152, 10. 7) Rex iuvenis sine ullo (cf. 276) timore ferocem equum conscendit. 8) Est aliquid (cf. 275) cum imperio exercitui praeesse. 9) Legati Corin- thiornm ab alla tyranno dona. accipere lege vetiti erant. Putasne quan- quam unquam potentiorem Roma-e fuisse quam Caesarem? Numqnid Opinaris Homernm in arte poetica a. quoquam (ober ab ullo, 07- 274' AM« 8) superatum esse? 10) Dicat stiegst-is (od. dicet quispiam ob. forsitan guis- piam dixerit ob. dixerit quis) vix quemquam inveniri, qui pecuniam con- temnat. 11) Neco nautas quosdam Phoenicum exhortatus est, ut Afri- cam navibus circumveherentur. Wenn das Pwnomen quosdam hier Mm, so würde Mut-s bedeuten »die Schiffer“. Manlio cognomen erat Torquato, quia Gal- lum quendam certamine singulari victum aureo torque exuerat. 12) Tillius a. praefectîs qußusdam milìtum rogatus, ut caedem coerceret, re- spondit: Etiam militibus praemium aliquod (ob. praemii aliqm'd) lalborum concedendum est. 13) Cuculus paulo (= „um ein Weniges«) malor est quem columba. 14) Palumbes aliquanto maiores _ sunt qnam colnmbae domesticae. 15) Si icin rei, artium certe et littererum difficile est initium. 16) Virtue summum bonum est; an melins quidquam Mute esse putas? 17) Conscius mihi sum nihil e me commissum esse, quod beni cuiusquam ofi'enderet animùm. 18) Aliquis vestrum cras domem meam veniat. 19) Post cladem Cannensem iuvenes quidam salute public-a desperata naves circumspexerunt, ut relicta Italia  regem aliquem transfugerent.
	</para>
</formalpara>
