<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>285</title>
	<para>
		Wenn sich das deutsche "fiabe" auf einzelne Gegenstände bezieht, die im Singular stehen, so muß der Singular uterque stehen, also: Miliiades et Themistoclee, quamqnam de patria. optime memerant, tarnen uterquc civinm ininriis affectm 688'- Der Plural steht nur: 1) bei Pluralibus tantum: utraeqne litterae, utraque castra; 2) in Beziehung auf zwei Teile, welche beide (ober wenigstens einer von ihnen) selbst im Plut. fieben, z. B. Caesar, cum Germania et Britan- nis bellum intnlisset, usw-guc- vicit. Flamme. nt ab oppidanis et oppngnatoribus est Visa, alfieth venit in mentem eignnm a classiariia regiis datum esse. Pan-antij- utrisquc se ad proelium »beide Teile« (sc. Samniter und Römer).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Abweichungen von diesen Regeln, die bei weni er genauen Schriftstellern gar nicht selten sind, dürfen nicht nachgeahmt werben. Cf. Ne . im. 2, 2 Corinthii zdrorumquc Dionysius-um opibns saepe adinti fnerant. Bei ivius utrique consules. Doch findet sich der Plut. utrique zuweilen dann, wenn zwei einzelne Gegenstände im Sinne des deutschen »alle beide« als zusammengehörig betrachtet und gleichsam gepaart werden, z. B. Dune nobis filiae sunt, utmcque iam nuptae (Liv. 42, 34, 4). Cum sei ione et Tiberio manum conseruit, utrosque profligavit. (Cic. Verr. 4. 32; 3. 140; ig. 36; Fam. 12, 13, 4; Caen. b. g. l, 53, 4.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Man hüte sich die Gäbe: »Wir beide haben gehört“, »Ihr beide seid reiche Sente“, »Diese bei en sind zum Tode verurteilt« zu übersetzen: Uterque noetrum audi- zn‘mus; nterque veetrnm dim'lcs arti-; herum uterqne capitis damnati sunt; vielmehr müssen dieselben lauten: Uterque nostrum audivit; uterque vestrum dives est; hornm uterqne ca itis damnatus est. Cf. auch: Uterque nostrum hanc defensionem sibi sue- cepit »wir eide nahmen die Verteidigung über uns« (Cic. Sul]. 13).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
