<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>286</title>
	<para>
		1) Quisque „jeder eijtzelne von vielen, Jeder besonders-« (inbib’ibualificrenb) ietzt ein Ganzes voraus und vereinzelt dessen Teile, z. B. Quod cuiquc obtigit, id qm'squc teneat. Scipio pollicetur sibi magnao our-ne fore, nt omnibus oivîtatibns, qnae cuiusun fuissent, restituerentur. (Selten steht quisque schlechthin im Sinne von »jeder«, besonders in den Ausdrücken cm'usque modi unb cuiusque generis.) — Unusqnisquo „iebet ein: zelne« hebt den Begriff der Vereinzelung noch stärker hervor, z. B. Natura unumquemque trahit ad discendum. — 3) Utorquo »jeder von beiden (einzeln für fiel)“; dagegen ambo „beibe zusammen«). — 4) 0mm »all’ und jeher“ (kollettiv) stellt im Gegensatz zu quisque das dazu gehörige Subst. als ein Ganzes dar; 0mm »alle zusammengenommen« bezeichnet eine Gesamtheit, z. B. Omnes homines mortales sunt. Omne anima] ore utitnr. Milites pro contione laudati omnes sunt donatique pro merito Wiege-a — ö) Quisquis (Subst.) »feder, wer nur« und quicunque (Adj. und Subst.) „jeher. welcher nur« sind Relativa und erfordern ein Verbum finitum (cf. 290), z. B. Quid- quid ortnm est, aliquando intereat necesse est. Quosonnque de te queri nudivi, qua- cunque potui ratione placavi. —- 6) Quivis „jeher den man will, jeder mögliche" und quilibet »der erste beste, jeder beliebige-« sind Adj. oder Subst.; (quivi: stellt die Wahl dem Willen nnd Gedanken, qm'libct bem gedankenlosen Belieben anheim), z. V. Qnivis homo potest quemvis turpom de quolibet rumorem proferre. Quodvis malum perpeti malo quan mendaoium dicere. — 7) Utervis und lterlibet « jeder beliebige von beiden«. —- 8) Uber uomo non nnd nullus non cf. 288 und 287, Anm. 1.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Von qu'isqm's, qm'dqm’d ist außer diefen beiden Formen fast nur der Abl. Sing. (z. V. in der Redensart quoquo modo »auf jede Art und Weise«) gebräuchlich Meite außer- dem die abweichende Genitivform cuicui in der Verbindung cuicuinwdi est (z. V. Cio. Toso. 3, 83; de orat. 8, 94).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>

