<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>287</title>
	<para>
		Quisque tritt in der Regel nicht als s elbstandiger Begriff auf, sondern wird gewöhnlich (cf. jedoch Cic. Lael. 55; de fin. 4, 55; Sul]. 78; Pis. 98; Phil. 6, 1; Caos. b- 8- 6, 23, 6 U« a-) als Enklitika einem betonten Worte nachgesetzt, und zwar ist dieses Wort meistens entweder: l) ein Reflexivpronometh z.B. Suum cuique tribue; suum quisque noscat ingenium; sibi quisque maximo oousulit; pro se quisque Jeder für seinen im“; -— ober 2) ein Superlativ (im Singular, nur beim Neutkum meift im ‘Blural; cf. 209, 91mm), z. B. Optimus quisque maximo gloria ducitur („alle Guten« oder »gekade die Besten«); maximae cuique fortunse minime cre- dendum est; primo quoque tempore „bei der ersten besten Gelegenheit«; —- oder 3) eine Ordnungszahl, z. B. Deoimum quemque securi pereuti iussit; non singulis annis hoc fit. ned tertio quoque anno (er. 214, 17); -— ober 4) ein anemie ober indirecte-z Fkllgcwoct, z. B. Quam quisque norit artem, in hac se exerceat; quod cuique 0b- .tigit, id quisque teueatz videndum est, non modo quid quisque loquatur, sed etiam quid quisque sentiat; virtus praeceptoris est, quo quemque natura. ferat, intellegere; magni interest, quos quisque audiat cotidie; defendat, quod quisque sentiat. In diesem letzten Falle steht quisque regelmäßig im Nebensase gleich nach dent relativen Worte, so daß auch se und suus ihm nachstehen, oder zuweilen auch doppelt in beiden Sägen, besonders wenn der Demonstrativ- und Relativsatz verschiedene Kasus von quisque fordern, z. B. Quod cuique telum fors obtulerat, arripiebat »jeder griff nach der Waffe, die ihm der Zufall bot". Quanti quisque se ipse facit, tanti fit ab amicis. Quod cuique obtigit, id quisque teneat. Id est cuiusque proprium, quo quisque fruitur atque utitur. Puto colendum esse ita quemque maxime, ut quisque maxime bis virtutibus erit ornatus. Quanta. est in quoque fides, tantum cuique committitur. — (Abweichende Stellungen selten, z. B. Cic. nat. d. 2, 58; Lael. 73; Tusc. 5, 38; Ofi‘. 1, 113; Liv. 21, 48, 2.)
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				In Sätzen wie: »Jeder kann irren“; »Dieses sieht jeder leicht ein“, wo jeder die kollektive Bedeutun „alle. jedermann« hat und nicht als Enklitita untergebracht werden kann, ist qm'sque ?e[;lerbait; dafür ist guioie oder nemo non (ef. 288) oder omnes oder nemo est, heim oder der sragende Aus mc! qm’s est, gez-in zu setzen.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Primus quisque heißt »allemal der erste oder nächste« in sortlausender, geordneter Reihe, also „einer nach dem andern, jeder der Reihe nach«, z. B. Fluit voluptas corporis et prima quaeque avolat »die sinnlichen Freuden vergehen, und eine nach der andern enteilt«. Primum quidque exp icemus »wir wollen der Reihe nach eines nach dem angeregt erflären“. Primum quemque versum recitat „er sagt die Verse genau der Reihe na er“.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Anm. 3. Oft Gefondets nach Relativen) bedeutet ' "iebeèmalig, allemal- refpektiv«, z. m. Qui cuique arti praesunt »die 53%: ber jedesmaligen Kunst«. Cic. Tusc. 4, 28; Divin. 2, 24. — Vereinzelt steht qm’squc für uterque, wenn der Begriff der Zweiheit aus dem Zusammenhange leicht ersichtlich ist: Diversi consules ad aus«-c quisquc bellnm proficiscnntur (Liv. 10, l2, 3; 2, 7, 1).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
