<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>299</title>
	<para>
		Incipio »ich fange an“ wird in der besten Prosa fast nur als intransitives Verbum gebraucht (cf. aber Caes. b. g. 7, 17,0 6) und mit dem Infinitiv verbunden (z. B. Ram truncata-rinnt expedire incipit; triplicem aciem ducere incipiunt); als Persektum wird coopi (unflaffifd) incepi) gebraucht. Dieses coepisse bildet auch die passiven Formen coeptu sul, coeptln esse etc.,z. B. Ludi coepti sunt, bellum coeptum est, opus coeptum. (3)06 Passiv von incipio ist nur wenig im Gebrauch, z. B. Sall. Ing. 21, 2; 74, 2.) Bei einem passiven Infinitive mit wirklich pas s iver Bedeutung wird oooptu am geradezu für coepi gesagt, z. B. De re public-a causali coeptz' see-»m- „mit fingen an, befragt zu werden«; res in sen-tu agitan‘ cocpta est »man fing an, bie Sache im Senate zu verhandeln«; interes co- mitis habcn' coepta emu; Athenienses undique premi bello crani cocpti. In diesem Falle wird das Attiv coepisse von Cicero und Cäsar niemals, von Livius selten (z. B. 24, l9, 6), öfters jedoch von Dichtern und Späteren gebraucht. Wenn indessen der passivifche Infin. neu- trale oder mediale Bedeutung bat, so verbinden ihn auch die besten Schriftsteller mit der Form coepi, z. B. Res public-a augerz’ eocpit „fing an zu wachsen«; paupertas pro probro W cocpit »fing an für Schande zu gelten“. Tarquinins crudelis fieri coepü; terra more-i cocpit „fing an, sich zu bewegen“. — Ebenso gebraucht man delth III bei einem pas f ivis chen Infin. statt desii, z. e. Orationes mese leg-· desitac cum. L. Pa- pirius crust-us primum Papisins vocan' desith est. Boote ism pridem contra sos dispu- tari desitum est. Cf. jedoch Liv. 6, 6, 5; 5, 3, 2; 32, 7, 6 u. a. — 1) Poma, ex ambo- ribus legi eoepta sunt. 2) Postquam terra. coli est coepta, homines immanitatem exuere coeperunt. 3) Tyrus, urbs vetustate nobilissima, a Macedonibus septimo mense post, quam coepta erst oppugnari, capta est. 4) Post ipse. bella. Persica Opes Atheniensium incredibile quantum augeri coeperunt. 5) Ulixes, cum insidias Circae efi’ugisset, tamen per maria iactari et periculis vexari desitus non est. 6) Auctore Las Casas sacerdote Nigritae ex Africa. in Americam advehi coepti sunt, qui in praediis metallisque opus facerent. 7) Bello cum Veientibus exorto, cum spes maior imperatoribus Romanis in obsidione quam in oppugnatione esset, hibemacula, res nova militi Romano, aedificari coepta sunt. 8) Eae res publicae non perire non possunt, in quibus temperantia ac continentia pro fundamento salutis public-as haberi est desita.
	</para>
</formalpara>
