<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>297</title>
	<para>
		«Lassen« bleibt im Lateinischen unübersetzt nach den in 293 und 296 gegebenen Bestim- mungen. Sonst wird es ausgedrückt: durch passe c. Inf. Pass. (besonders bei einer Negation, bei facile, vix, negre n. a.), z. B. Sine materia naves aedificari non possnnt. Rea dintius dissimulari non potnit. Dubitari non potest. Vix una causa reperiti potest. — Lassen =ben Befehl zu einer Handlung erteilen iuberc, imperare, edicere;=60rge tragen für die Ausführung einer Sache curare; = erlauben, daß 2c.‚ ben Bitten und Vor- stellungen jemandes nachgeben concedere, est oder concedere alicui c. ist-U = jemandem durch eine bestimmte Erklärung Erlaubnis oder Vollmacht geben permittere, u! oder alieni c. infl; = gleichgültig zusehen und etwas geschehen lassen einen c. ace. c. infi; =geduldig und fügsam, wenn auch mit Schmerzgefiihl geschehen lassen pati c. ace. 0. m2,- = bewirken efficere; = in einem Schrift- oder Bühnenstiicke darstellen, ein- siihren favara, fingere, indess-esse (cf. 349, 3); laß nicht = hüte dich cave (ne ober) mit einem einfachen Konj.; nicht lassen - verhindern impedire, prohibere, vetare, obstare. — 1) Cicero complures Catilina-e socios a carnificibus in Tulliano etrangu- lari iussit. 2) Hannibal, cum in verticem Alpium perventum esset, fessos milites per bidnnm se reficere iuseit (ober einfach refecit). 3) Sine vivam (cf. 344). 4) Cave ira abripiare. Gasse-r nullis minis impulsus est, ut nxo- rem, Cinnae filiam, repudiaret. 5) Quantum Mithrìdatis in Romanos odium fuerit, et ex gravi diuturnoque bello, quod cum illis gessit, et ex oratione ille cognoscitnr (ob. cognosci potest), qua animos militum infiammare studnit. 6) Nero Senecam preeceptorem interfecit; idem ur- bem Roman incendit, ut videret, quomodo Troie olim missen 7) Schil- lerns Mariam staut-am fecit dieentem: Melior ego snm quam fama mes. 8) Famulum iube libros, quos p0poscimus, ex bibliothece afierre. 9) Tonsusne es? 10) Legee in alterius rem quemquam involare non sinunt. 11) Conscientie mala nocentes tranquille dormire prohibet (ob. non sinit). Calor sestivus efficit, ut fruges maturescent. 12) Marius, cum secaretur, vetuit se alligari neo qnisquam ante eum solutus dicitur esse seotns. 13) Augustus carmina. Vergilii comburi contra poetae v0- tatem vetuit (non sivit). 14) Cura vinum et pooula afl'erenda. 15) Our ininriis te laoessi pateris? 16) Nolite, mei amici, nlla re frangi. 17) Tar- qninius libros Sibyllinos in Capitolio deposuit. 18) Sine (ob. permitte nt) paulisper foras exeam: confestim rediero. 19) Tandem desine gar- rire. 20) Pater Sesostridis omnes pueros, qui eodem ao filius ipsius die nati owns-, cogendos et una. educandos curavit. 21) Lysander viotoriam ex Atheniensibns adeptus quattuor milia captivorum securi percussit nec permisit, ut co'rpora eorum sepultnra afficerentur. 22) Augurem Tiresiam poetae nunquam inducunt deplorantem caecitatem suam.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				In zahlreichen Fällen tritt statt einer im Deutschen mit »le s en« gebildeten Redens- art im lateinischen ein einfaches Verbutn ein, z. B. Barbam alare »wachsen lassen«; aroessete »konnnen lassen«; honos alit artes „Iäfit gedeihen«; nebula dispnlsa djem Jst-alt „lief; zum Vorschein kommen«; vocem in tnkbam effundere »ekschallen lassen«; aliquid  in promptu onere »ossen sehen lassen«; excusationem acci ere „Selten Iafien". Audi „Ich dir jagen e len)«; audite litteras »laszt euch den B es vorlesen«; videte maiornm diligentiam »in t euch hinweisen aus«; cognosce itinera nostra "lai; dir von meinen Reisen etafiblcn". Lex in senatn deposita est „man ließ den Gesng fallen“; consilinm deponoro »den Plan sallen lassen« u. ä.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
