<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>291</title>
	<para>
		1) Hannibal altero oculo case-us fuit. 2) Mithridates, Ponti rex, inter- dum felicitate, semper fortitudine et ingenio maximus, Romanorum odio alter (cf. 215, 2) Hannibal fuit. Neutrum laudo nec audacem nec timidum. T. Pomponius Atticns, cum rea public-a Romana bellis dome- sticis vexaretur, neutri parti studebat. 3) Maiorem anni partem ruri ago, alteram (= reliqnam) in urbe. 4) Non semper is Victor discedit, qui prior hostem aggressns est. 5) Saepe quaeritur, toter magis admirandns sit-, Schillerus an Goethius. 6) Volk-onus utroque' pede clandi- casse fertur. 7) Hic canis uno pede claudicat. 8) Demosthenes et‘ Cicero clarissimi oratores fuerunt; uter (eorum) praestantior fuerit, in medio relinquo. 9) Hercules, cum das-s vias videret, alteram (ob. means-) volu- ptatis, altes-am virtutis, pendebat animi, utram ingredi melins esset. 10) Romani Camillnm altemm urbis conditorem et Mithridatem novnm (ob. alterum) Hannibalem appellabant. 11) Dass epistnlas abs te accepi; respondeo igitur priori prins (ja nicht primae primnm !). 12) Dux aciem instruxit duplicem, ut priore acie pulsa altera in locum succedere posset. 13) Persona non quaelibet testimonii pondus habet-; ad faciendam enim fidem auctoritas aliqua (ob. aliqm'd anctoritatis) quaeritnr. 14) Solonis legibus exsilio multabatnr, si qnis in civili discordia non alterutram partem securus esset (ob. altemtrius partis fuisset.) Alta-atel- „einer von beiden, gleichviel welcher“, »der eine oder andere von beiden«, z. B. In bellis necesse est Altes-neuem vincere. (Seltener steht in derselben Bedeutung alter, noch seltener uter, z. e. Cic- Verr. 3, 35). Attender- dekliniert gewöhnlich nur den zweiten Teil des man, seltener beide zusammen; also: alterntra, alterutrius, alterutrum etc. häufiger als alterantra, alteriusntrins, alternmntrum etc.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Merke alter in der Bedeutung: a) »Nebenmen d), Nächster«: Qui alteri exitinm parat, enm scire spottet sibi paratam pestem. ui alterius malis gaudet, is dignus est, qui contemnatur. Jm Plural heißen »Nebmmenschen« ch'i nomine-s oder bloß ho- mz'nes; — b) ein zweiter: Aller Marius; alter conditor urbis; me sicut altera»: parentem diligit.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
