<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>292</title>
	<para>
		Manche Verba haben im arm sowohl transitive als inttqusitive Bedeutung, einige mit dem Deutschen übereinstimmend, andere nicht, z. B. 1) rematore »nachlassen«; — 2) appetcre trans. »erstreben, zu erreichen fachen“; intrans. »heraniommen, sich nähern“ (non ber Zeit und deren Abschnitten); —- 3) suppeditarc trans. »reichlich darbieten«; intrans. »reichlich vorhanden sein« (= suppetere); — 4) permmpcre trans. »etwas durchbrechen«; intrans. »sich durch- schlagen«; — 6) faccsscre trans. „bereiten, v«erursachen«; intrans. »sich sortmachen«; — 6) in- clinare tranf. »hinneigen, zuwenden«; intrans. »sich hinneigen an“; —- 7) (ii/fans trans. »aus- schieben«; intrans. »verschieden sein, sich unterscheiden«; — 8) superare trans. »iiberwinden, überschreiten«; intrans. »im Überfluß vorhanden sein, die Oberhand haben"; — 9) morari trans. „aufbauen, verzögern«; intrans. »sich aufhalten“. — Cf. auch: commodare alieni »sich jemandem gefällig erweisen«, aber alieni aliquid „jemanbem etwas leihen«; — credere alieni »jemandem glauben, trauen“, aber credere aliquid »etwas glauben« und alieni aliquid »jemandem etwas anvertrauen“; — debere intrans. »Schulden haben, jemandem verpflichtet sein«, trans. »jemandem etwas ichulden, zu verdanken haben“; — reimt-lasse intrans. »sich den Schein geben", trans. »etwas vorgeben, erheucheln«; — dissimulare intrans. »sich nichts merken lassen«, trans. »etwas verhehlen««; —- abstinere aliquid „abhalten, sernhalten« (z. B. iniuriam a aoeiis), aber intrans- abst. (ab) aliqua ro »sich einer Sache enthalten“; — contendere trans. »anspannen«, intrans. »sich anstrengen, sich bemühen“; — tendere trans. »spannen, ausstrecken«, intrans. „und; etwas streben« (quo tendis »wo willst du Mut”); — negare intrans. »nein sagen, leugnen«, treni. »etwas leugnen-« (rom, facinus, erimen) unb alieni alìqnid „einem etwas abschlagen, ver- weigern“ (opem, civitatem; häusiger denegare). — Pergere stets intrans., außer in der Ber- bindung iter pergere. Cf. auch: 29, Anm. 5; 294, Anm.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				additer "abnormi" meist von einzelnen gesagt ist in guter Prosa ein intransi- tiveö Verb, welches kein bjekt im Acc. bei sich ba en kann, sondern nur aus die Fra e » wo? “ mit den Präpositionen in, apud, cum oder mit Ortsadverbien verbunden wi , z. B, Habitare in montibus, Athenis, apud aliquem, cum aliquo, alibi, ibi. lneelere da egen (von Völkern und Gesamtheiten gesagt) heißt sowohl »wohnen« als »bewohnen« un wird in letzter Bedeutung mit dem Acc. (z. B. urbem, terram, arcem) verbunden, in erster Bedeutung aber nie mit in, sondern nur da gebraucht, wo Ortsbestimmungen mit cis, trans, inter, prope oder Adverbien möglich sind, z. B. incolore nrbem. Delnm, cis Rhe- num, trans Moeam, inter mare et Al es, alibi, proxime. Ein persönliches Passiv wird nur von incolore gebildet (cf. jedoch ic. Verr. 4, l‘19; Liv. 40, 3, 4). — Frucht-i »pliindern« klassisch nur intransitiv = »Beute machen« (pr. ex, de in bonis alienis oder hostium agro). Transitives »plündern« heißt diripere, populari, (lep0pnlari u. ä. — Dante ist bei den Klassikern ein transitives Verbum und bedeutet „härten, abhärten«, z. B. milites bellie durare; nur bei Späteren und bei Livius bedeutet es »sich verhärten« (=- obdnrescere) oder »dauern, währen« (für esse, manere, permanere, vigere, tenere, per- manere ad, provehi ad, mager-e usque ad u. a.) — Unterscheide mentine affertw »die Nachricht wird gebracht« von mmtius afl‘ert »der Bote meldet«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Bei mehreren transitiven Verben erklärt sich ihre intransitive Anwendung aus der Er- gli uns eines bei ihnen gewöhnlichen Objekts: absoluter Gebrauch Set. 36).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Aktive Verba von intransitiver Bedeutung können durch u ammensetzung mit einer den am. regierenden Präposition transitive Bedeutung e alten (cf. 31).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Einige sonst transitiv gebrauchte Verba verbinden sich zuweilen als Intransitiva mit de, wenn das Objekt nicht seinem ganzen llmsange nach bezeichnet werden soll, z. B. Conoscere rom „eine (ganze) Sache erfahren, etlennen“, aber de re »von (=etwas von) einer Sache eisahren od. Kenntnis erhalten« (lulta1ia Caesar cognoecit de Clodii caede). Explicnre rem »eine Sache entwickeln, eriliiren«, aber de re »Ertlärung geben über etwas«. Exponere rem »eine Sache darlegen-C de re »Mitteilung machen non“. lieu-Mord rem „eine Sache nachlassen, erlassen« (st1pondjnw, poouam) de re »von etwas oder an etwas nachlassen« (de celeritate, de eeveritate). — Ost mu de durch »in betreff« übersetzt wer- den, a. B. Ideen-are rem »etwas vserweigern« (laborem)‚ de re »Weigerungen machen in betreff« (de stipendio). In etnre rem »etwas erlangen“, de re »in betresf einer Sache das Gewünschte erlangen“. igniflme rem »etwas bezeichnen, andeuten«, de re »Andeu- tungen machen rücksichtlich einer Sache«. De colloquio postulato »Foiderungen bezüglich einer Unterredung stellen«. Romauotnm legati de Antiochi voluntate explorabant »zogen Erinndigung ein über" u. a.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
