<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>298</title>
	<para>
		Unter phraseologischen Verben versteht man diejenigen Hilssverba, welcheder Deutsche, überhaupt die moderne Darstellung gebraucht, um über die Weise, in welcher das Subjekt bei der Haupthandlung beteiligt ist, vollständigen Ausschluß zu geben. »Somit sind sie großenteils ein Produkt der modernen Restean- welche die Verhältnisse der Handlung dem Hörenden möglichst plan zu machen und alle Dunkelheit und Unbestimmtheit der Auffassung zu verbannen sucht. Was sie aber der Sprache an Deutlichkeit geben, das nehmen sie derselben an bündiger Kürze. Da wo der Lateiner ins Hauptverbum bloß eine Kraft legt, deren Erkenntnis er dem Leser überläßt, zieht der Deutsche diese Kraft gleich- sam ans Tageslicht und verkörpert sie in einem eigenen Verbum.« So über- setzt der Deutsche:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) aktive Verba mit können,müssen, wissen, wollen, sollen, dür- fen, brauchen, laffen“ 2c.‚ z. B. Iussa magistri qui metnet, non metuet verbot-u „braucht keine Schläge zu sürchten«. Mons improba tandem in perniciem incidit »muß endlich ins Unglück flammen“. Non infitior »ich will nicht in Abrede stellen«. Hoc nnum dico »ich will nur das eine sagen«. ‘Non audio »ich will davon nichts hören". Neminem nomino „ich will niemanden nennen“. Si vomm diaimus »wenn wir die Wahrheit sagen wollen«-. Rom eo addnxit, ut. . .»er wußte es dahin zu bringen, hab. . .“ Dignitatem suam bene tue-tut „er weiß feine Würde zu behaupten“. Parvo contentns est „er weiß sich mit wenigem zu begnügen“. Fatoor »ich muß bekennen«. Inde facile intellegitnr »daraus kann man leicht erkennen«. Iure posco »ich kann mit Recht fordern«. Spero »ich darf wohl hoffen“. Nihil te utor »ich will nichts mit dir zu fchaffen haben“. Contnmaciam tuam non probo »ich kann nicht billigen". Cf. 293; 428, Anm.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) passive Verba mit »sich sehen, sich fühlen, sich lassen« 2c.‚ z. B. Cogor »ich sehe mich genötigt". Deceptns sum »ich sehe mich geiiiuscht«. Dictis tuis ice-dot- »ich fühle mich beleidigt«. Adducor »ich fühle mich bewogen“. Erigor con- scientia recte factor‘um »ich fühle mich durch mein gutes Gewissen gehoben". Ofi'endor »ich fühle mich beleidigt«; animo commoveor »ich fühle mich innerlich ergriffen"; ad studium litterar-um trahor oder feror »ich fühle mich hingezogen«. Impedior »ich sehe mich genötigt“. Cf. 296.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		1) Phüippus, legetis civitatum Graecarum Corinthum convocatis, et sua liberalitate et callidis contionibus oratorum, quos euro corruperat, animos Graecornm sibi couciliavit ita, ut summns imperator belli cum Persis gerendi eligeretnr. 2) Cicero e provincia decedens spe triumphi, quem eoneeperat, pr0pter temporum iniquitetem destitutus est. 3) Res publica Romane vixdum a clade Cennensi aliqua ex parte respiraverst, cum nova. atque es- graviore clade afflicta. est. 4) Appius Claudias: Ad- huc, inquit, dolui amissa. lumina; nunc vero aegre fero, quod caecus modo sum ac non idem surdus atque turpia vestre audio consilia. et consulta, quibus gloria. huins urbis pervertitnr. 5) Omnia. vis cogit, so- lum non cogit emorem. 6) Cum Tyrü se tradere noluissent, Alexander urbem eorum obsidere est coactus (ober einfach obsedit). 7) Socraticorum principes novitete ac suavitate orationis mirum quendam rerum hone- stissimarum amorem incenderunt atque aluerunt. 8) Fridericum Magnum nostro iure videmur dicere cognomine i110 dignissimum fuisse; nam non solum perfectns imperator erst manuque fortis, sed etiem nullo aut essa aut clsde perturbatus detrimente accepte- consih'o et fortitn- dine oeleriter sarciebat. 9) Demosthenes interdum per duos tresve men- ses continuos in cubiculum subterranenm inclusisse se dicitur idque altera. capitis parte rasa, ut in publicum predire verecundaretnr. 10) Rex Eumenes a senatu Romano loqni iussus: Quod miserrimum est, inquit, in bello, obsidionem passus sum; nam Pergami cum discrimina ultimo et vitee et regni inclusus sum.
	</para>
</formalpara>
