<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>306</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Das defektive aio bedeutet: a) ich bejahe Gegensatz neg0)‚ z. B. Non curo, quid ille aiat aut neget. Negantia contraria. aientibus; b) ich f age. In dieser Bedeutung wird es dem gewöhnlichen Sprachgebrauche nach bei der Oratio obliqua gebraucht nnd steht bald vor den Worten, die jemand sagt (z. 8. Ait ille idem eibi videri), bald nach denselben Cz. B. Themistoclee nnns reetitit et universo: esse pures siehst), bald eingeschoben (a. B. Hoc ne status-m quidem pater sit dìcturam, si loqni posset) ; das Subjekt aber hat es immer bei sich und wird nicht von demselben getrennt; daher a. B. Non male ait Callimachus lacrimasse Priamum, aber nicht non male Callimachus lacrimasse, ait, Priamum. Zuweilen steht es auch bei direkter Rede, und zwar regel- mäßig in den bäusigen Ausdrücken ut ait und al (dual, z. B. Stomacho, ut ait H0- merns, nihil impudentius est. O praeclarum custodem, ut aiunt, lupum!, sonst nur vereinzelt, meist um mit inqnit abzuwechseln (a. B. Cic. or. 36. Liv. 1, 26, 10; 1, 24, 4; 21, 54, 1).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Des defektive)ingnsm »sage ich« — (in der historischen Erzählung wird inquam auch als Persekt gebraucht) — kann nur bei Oratz'o recta unb stets nur eingeschoben gebraucht werden. Wenn das zu inqnem gehörige Subjekt mit in die Rede eingeschoben wird, so steht es regelmäßig nach, z. B. Optime, singe-it Mius, philosopbiam laudaeti. Daher fo oft inquit Orassus, inquit Pluto, Fugu-unt ali, inqm't Ennius; selten Catulus iu- quit u. ii. (cf. jedoch Liv. 8, 7, 5; Cic. de or. l, 149; 2, 31; 3, 190). Ebenso auch ut ait Ennius (höchst selten ut Ennius ait, z. B. Liv. 30, 26, 9). th das Subjekt mit einem Particip verbunden, so steht es mit diesem voran und inquit folgt in der angeführten Rede nach, z. B. Tum Crassus subridens: Quid censes, inquit, Cotta? Desgleichen steht das Subjekt voran, wenn noch ein Wort wie tum, deinde, hoc loco vorhanden ist: Tum Brutus: Quid, Grasse, inquit, de hac re censes? (Wenn das Subjekt zugleich in die direkte Rede eingeschoben ist« so wird es zuweilen durch einige Worte von inquit getrennt, z. B. _Vincite, Zuge-ich si its vultis, Aal-inne Caes. b. g. 5, 30, 1; 7, 20, 12; 5, 18, 5; Liv. 22, 6, 3; Cic. Br. 91; de or. 2, 59 u. 245.) Cf. auch 551, 7, d.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Die von inquit und ait fehlenden Formen werden von dicere genommen ; doch können die Formen von dicere (respondere, exclamare, clamore u. ii.) bei direkter Anführung fremder Worte nicht wie inquit und sit zwischen dieselben eingeschoben werden, sondern stehen entweder vor oder hinter dem Ausspruche, z. B. Timotheum dixisse ferunt: Vestrae quidem cenae iucundae sunt. Cum quidam iocans dieses-eh Huic quidem certe vitsm tue-m committis . . . Pluto aegrum errare animum dimisse dicitur. Cf. Cic. Tusc. 5, 100; 5, 60; 3, 30; Cat. m. 27.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) und 4) Ave, Plut. avete bezeichnet einen Gruß namentlich des Kommenden »sei gegrüßt. guten Siam“, aber auch des Scheidenden »lebe wohl, Adieul« Es scheint von Cicero ge- mieden zu sein; dieser gebraucht als Begrüßungswort salve, salvate (griech. zaîea. 141198")- Als Abschiedsgruß war allgemein vale, valete (griech. legame. 30902038); doch findet sich auch salve beim Abschied, namentlich in der Verbindung salve stque vale. Häufig kommen diese Verben in Verbindung mit iubere vor, wie iubeo te valere, inbeo vos salvare. Cf. 49, Anm. 4.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Age ist eigentlich ein Jmperativ »mach«, Plan agite »macht«; doch wird die’Form age ganz als Adverbium dortstin wie unser »wohlan, aufl« ebenso mit dem Plur. wie mit dem Sing. verbunden: Age experiamur! age considerate! Ebenso im Griechifchen cis-e statt syst-. (Cicero sagt stets auch bei einer an eine Mehrheit gerichteten Aufforderung age, nie agite.) Auch die verstärkte Form agcdum (cf. 467, 9) steht vor dem Plur.: agedum mittite ; agedum dictatorem creemus! Cf. dagen Liv. 3, 62, 4; 5, 52, 9 u. ii. — Besonders häufig finden sich age, agedum, age vero, age meno, age sie (mit Jmpetativ oder Coniunc. hortativus oder direktem Fragesatz) als rhetorische Überg an gsformenk um die Aufmerksamkeit aus das Folgende zu richten und einem Ermatten vorzubeugen, z. B. Age nunc illa videamus, iudices, quae statim consecuts sunt. Agedum conferte nunc cum illis vitam P. Snllae. Age nunc ceteras quoque facultetes consideremus. Age vero ceteris in rebus qua sit temperautia, considerate. Die Verbindung age porro bildet eine Aufforderung für sich in dem Sinne »weiter denn«, d. h. laßt uns weiter gehen in der Schlußfolgerung Auch führt age (»nun ja, nun gut, meinetwegen«) Zugestii nd nis s e ein, wenn man etwas einräumt, um eine Gegenfrage oder Gegenbemeriung anzuknüpfen, welche das Zugestandene aushebt oder entkriiftet, z. B. Age, sit its factum: quae causa, cur Romsm propersret? Age, iam ists video fateorque esse magna; sed est in collegio vestro inter Marcellum et Appium magna dissensio.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) Cedo steht (in familiiirer Sprache) im Sinne eines Jmperativs ziemlich gleichbedeutend mit da und die »gieb her, laß hören, sag un!" entweder mit oder ohne einen ace. wie: Cedo squem manibus »Wasser her für meine Hände«! Cedo tusm mihi dextram! Cedo ut bibam = da bibere! Cedo quid faciam »fag an, was ich thun foll«. Cedo mihi lege- Furiae! Unum cedo anctorem tni factì, unius profer exemplum. In der älteren Latinität findet sich auch ein Plural dazu cotte (aus cedite ?), wie cotte dazu-as
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) Apago, ein desettiver Jmperativ »sort mitl« steht entweder allein im Sinne von "pack dich l« oder mit einem Objekt wie Apage te! apage istas a. me sorores! .
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					8) Queso »ich bitte“ (uripriinglich - quaero) ist llassisch nur in dieser Form und im Plut. quaesumus gebräuchlich. Gewöhnlich wird es in die Rede zur Milderung des Ausdrucks eingeschoben, z. B. Dic quaeso; quis quaeeo dubitet? attendite quaeso diligenter ; tu quaeso crebro ad me scriba (cf. 336, Anm. 2). Jedoch findet sich auch quaeso a te, ut . . .; quaeso a vobis, ne . . .; (selten quaeso c. (100., z. B. deos qnaesumus, Cic. fam. 11, 3, 4; te magnopere quaeso, Cic. Rose. Am. 11; Liv. 40, 46, 7).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					9) lnfit ist ein altertiimliches, dichterisches Wort, von dem keine anderen Formen vorkommen. Es gehört der seierlichen Sprache an, wird nur von Personen gebraucht und bedeutet » er hob an« sc. zu reden. Liv. 1, 23, 7.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					10) Rari infolge von Berechnung (ratio) und Abwägung aller Umstände »meinen, denken , glauben« gehört mit Ausnahme des Partie. ram »im sesten Glauben, in der sesten Mei- nung« mehr der Poesie und höheren Prosa an; außer Pers. und Judic. Präs. und Jmpers. sind die übrigen Tempora ungebräuchlich.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					11) Fari (in feierlichem, prophetischem Tone) »reden, sprechen« ist ein altertümliches und sast nur dichterisches Wort, wie auch seine Kompositch von denen nur pracfan‘ »sein- liche oder entschuldigende Worte vor einer Handlung sprechen, als Vorwort vorausschicken« unentbehrlich und gebräuchlich ist. Für die Prosa ist besonders die Redensart fando muri-se »durchs Gerücht vernehmen, vom Hörensagen wissen« zu merken.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					12) Assoléro ».pflegen« kommt nur in der 3. Pers. Sing. und Plut. vor und zwar klassisch sast nur in der unpersönlichen Redensart ut assolat »tvie es zu geschehen pflegt, wie gewöhnlich«.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
