<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>308</title>
	<para>
		1) Die Verba intensiva (froquentativa), sämtlich nach der 1. Konj» drücken eine Verstärkung oder häufige Wiederholung der Handlung des Stamnwerbs aus und werden von dem Supinum desselben abgeleitet, wobei ätum in itare verwandelt wird; also: tractare, iactare, curaare, pulsare, volutare, gustare, saltare, quassare, cantare; — clamitare, dormitara, rogitare, volitare. Einige Verben werden vom Präsensstamme oder abweichend gebildet, a. B. agitare, finitare, visitare, — ventitare, haesitare. Von einigen Intensiven werden nochmals andere durch snhiingung von Itare abgeleitet, a. B. dictare dictitare, out-sure cursitare. Einige sind Deponentia, z. B. tutari, minitari, amplexari, pollioitari; unregelmäßig sectari. — 2) Die Vorba desiderativa, sämtlich nach der 4. Konj» bezeichnen ein Verlangen nach dem, was im Stammworie liegt. Sie werden vom Supinstainme auf urire gebildet; also: esurio »mich ver- langt zu essen, mich hungert«, cenaturire, petitnrire, partnrire. — 3) Die Verba incoha- tiva, sämtlich nach« der 3. Konj. flettiert, bezeichnen das Anfangen einer Handlung oder eines Zustandes. Sie endigen auf eco und nehmen das Perer und Supin von dem Stamm- verb; also obdormîaco »ich fange an zu schlafen, ich schlafe eiu«, ernbesco »ich errate“, in- gemiaco, langnesco, calesco, maturesco, inveterasco, reviviaco, exardesco, convaleaco. — 4) Die Verba deninutiva haben die Endung alare und drücken das Kleinliche, Unbedeu- tende der Sache aus, a. B. cantillare »trillern«, conscribillare »zusatnmenkritzeln«. Daneben pullulare »bervorfprossen«, albicara »inö Weiße fpielen«, fodicare »stechen, fiicheln«, pensi- culara »kleine Dinge abwiigen«.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Man merke auch die Verba meditativa (von meditari »auf etwas sinnen«), gebildet auf esso, isso. So anpassen »heftig ergreifen«, facesaare »eifrig betreiben«, incassare ,IoBgeben", are-essen (von ciao) »kommen lassen«, lacessere, potessero oder petisaere, incipissere.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
