<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>300</title>
	<para>
		Cenatus „einer, ber zu Mittag gegessen hat« (cenavi »ich habe gegessen«); imtus „einer, der geschworen hat« (iuravi »ich habe geschworen«), ebenso coniuratus „ein Betschworener«; potus „einer, der gezecht hat, ein Betrnntener“ (potavi »ich habe gezecht«);- pransus „einer, der gefrühsiiickt hat« (prandi »ich habe gefrübftüdt“). Cf. auch: Indici demonstrandum est. quid ice-viere sit „worauf er vereidigt ist«; lex, in quam iwati estis; statim milites ce- natos esse inbet (Sall. Ing. 106, 4); doch kann man auch passivisch sagen ccnatum est „es? ist gespeist warben“. — Vollständig zu Adjektiven sind geworden: consideratus »bediichtig«, comultus „erfahren, kundig«, profusus »verschwenderisch«, aifusus »ausgelassen, übertrieben“, doctus „gelehrt, durch Unterricht gebildet-, erudüus »theoretisch, wissenschaftlich gebildet«, disso- lutus „forgloä, zügellos«, falsus »trügekisch«, circumspectus "mummia" u. s. w. Cf. 188, Anm. 2. — Von intransitiven Verben sind zu merken: adultus »herangewachsen«, coalüus -,szammengewachsen«, concrctus „geronnen“, invetcratus „veraltet“, praeten'tus »vergangen«, obsolctus »abgenutzt, unscheinbar«, assuetus, flumus, qu-ietus, tacitus u. a. —- Auch perosus und mm haben, obgleich sie Part. Perf. Pass. sind, dennoch (seit Livius) aktivische Be- deutung »das s enb"; erst bei ganz späten Schriststellern heißen sie »verhaßt« (- invisus, 0di- osna). Beide regieren den fica, z. B. Plebs regr'um nomea perosa erat. (Nachilassisch be- deutet und) pertacsuo c. acc. ober gen. »überdriissig«.)
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Vesper-ts- »verzweiselt« in dem Sinne von »hosfnungslos, heillos, ausgegebenf (z. B. homo, senex, perfugium, aegrota ac paene desperata res publica), unlateinisch im Sinne von »gesahrvoll», tollkühn« (z. B. ein verzweifeltes unternehmen), wofür ericulosus, temerariua, dmcrimmis plenus n. a. gesagt wird. — über amatus cf. 18 , Anm. 2; perdita: 304, 2.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
