<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>304</title>
	<para>
		1) Von vendere heißt das Passiv nicht«vendi, sondern venire oder veimm dari; nur die Participia vendendus und venditus werden von vendere gebildet. Demnach beißt: »Die Güter geächteter Bürger wurden auktivnsmäßig verkauft« bona civium proscriptorum sub haste. vem'bant (vem'cnml). »Mvrgen werden auf dem Markte Fische aller Art verkauft werden« piscium omne genus in foro cras vcnibit. — 2) Von per- dare heißt das Passw nicht perdi, sondern perire. Perditus ist ein Adjektiv in der Bedeutung »heillos, grundschlecht, verrucht«. Demnach beißt: »Das Heer des Kambyses wurde in der libyschen Wüste durch Wassermangel und Stürme zu Grunde ge- richtet“ Cambysis exercitus in desertis Libyae locis aquae penuria tempestatibnsque perdi! (= deletus est). Unllassisch ist pesaumdare und pessumdan‘. — 3) Von fame beißt das Passiv fieri. So haben auch assuefacio, calefacio, commonefacio etc. im Passiv stets assnefio, calefio, commonefio. Aber die Kompsvsita, welche fido annehmen, wie efficio, interficio, conficio etc.‚ bilden im Passiv -ficior und haben mit fio in der Form nichts gemein. (Star ganz vereinzelt finden sich in Prvsa Formen wie confien' Caos. b. g. 7, 68, 2; confieret Liv. 6, 60, 7; defiet Liv. 9, 11, 6 u. ä.). — 4) Von verbero heißt das Passiv in der gebildeten Sprache verberor; vapulo »ich bekomme Prügel« gehört sast nur ber Sprache ber Komiker Und Dichter an. — 5) Odio (ober in odio) esse (cf. 66, 91mm. Das vielen Verben sehlende Passiv wird ersetzt: a) durch Umschreibungen: usui esse ge- braucht werden; admirationi esse, admirationem habere, admiratione 'affici bewundert werden; misericordiam habere bemitleidet werden; invidiata esse beneidet werden; imitatione exprimi nachgeahmt werden ; oblivione obrui, in oblivionem venire vergessen werden (in oblivione iacere vergessen sein); impetns fit in hostes die Feinde werden angegriffen; — b) durch s innverwandte Verba: lacessi‚ tentari zu adoriri; premi, vexari zu persequi; percipi zu frui; agi, agitati zu perseqni; discere zu docere (43, um. 2), amari zu mederi u. ä.
	</para>
</formalpara>
