<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>311</title>
	<para>
		311. Alte (“dammi”) Verbsormen kommen auch bei den besten Klassikern in einzelnen aus der Sprache der Priester (in Gebets- und Berwiinschungsformeln), der Rechtsgelehrten, Okonomen 2c. genommenen Formeln vor, z. B. Di immortale: ein-irrt (= dent); di te per-insect (= per- dant); dii fern-irrt (- fecerint); edim =edam; restituisse te dixti (= dixisti); emundm, read-meins in iure dienele legibus scribundis; besonders häufig potiundus und stets (pe- cnniae) rcpettmdae.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Außer solchen stereotyp gewordenen Formeln finden sich bei den Dichtern noch sol ende archaisiis che Tempussormen: 1) Der Infin. Free-. Pasa. aller Konjugationen aufl icr statt aus i, z. B. laudaricr, miscerz'cr, dicke-, molliricr. — 2) Das Jmperf. aus ibam statt iebam in der 4. Konjugation, z. B. nntribam, scibam. — 3) Der Ind. Fut. Act. und Pan. in der vierten Konju ation aus ibo, ibor statt iam, iar, z. B.· audibo, 0ppe- ribor. — 4) In altertümlicher prache haben die pas sivischen Jmperativsormen die En- dung to statt tor, also hortanto statt hortantor. — 5) Für cm und am gab es im Prit- sens eine alte Konsunitivendung tm, welche sich in velim, malint, nolim, mm, passive auch in klassischer Zeit erhalten bat. Duim = dem, perdm'm: perdam, credm‘m = credam. — 6) In der ältern Sprache ging das F'ut. exact nicht aus ero, sondern aus so, asso, esso aus ; also laudassa I laudavero, fama = fecero access-) = acce ero, oapso = cepero, rapn't = rapuerit. — 7) Ingleichen endigte sich der Òom‘. Pcrf. nicht aufs-Fin, sondern aus assim, cssim, also imperaesim = im eravenm, prohibèssis = rohibueris. Auch in der bessern Prosa steht faan'm, fern-is etc. ei feierlichem Wunsche, z.  Di immortales faxint, ut — (= fecerint). So auch: awim, ausis, ausit, aus-Tut »ich 2c. möchte wagen« (coni. oten- tialis: ausim =auserim= annua aim). — 8) Synkopierte ormen des Pe . und Plusqu von Verben der 3. Konj» in denen is nach a oder x ausge toßen ist, z. B. accostis = accessistis , ercpscmus = erepsissemns, permis = percussisti , surrexc = surre- xisse, consumpse = oousum liane, Mist-com = extinxissem, via-et - vixisset (dichteriich; doch dixti einzeln auch bei C cero). Ähnlich auch admossc = schneeig-Ich admmm = ad- moverunt u. (i. — 9) Von den beiden Verben arccsso und laccsso kommen archaistische Formen nach der 4. Konjugation (z. B. arcessîre, lacossiri, lacessientes) hin und wieder selbst bei Klassikern (Livius u. Sallust) vor. In ähnlicher Weise wird lavo (namentlich bei Dichtern) nach der 3. Konjugation fleitiert.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
