<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>316b</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Das Futurum I bezeichnet eine zukünftige Handlung entweder als eintre- tend oder als dauernd, z. B. Cras pater todte-in Cras apud te ero; auch als in unbegrenzter Weise dauernd oder sich wiederholend, z. B. Nemo most-am effugiet. Omnesnhomines moricntur.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Über den Gebrauch des Fut. I bei Befehlen cf. 336, Anm. 3.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Nicht selten dient das Fut. I dazu, Behauptungen in milderer und befcheidencrer Form aus usprechen, indem die Entscheidung der Zukunft oder dem Ermessen des Lesers (resp. örers) ii erlassen wird. So besonders gern in allgemeinen Gedanken und in Schlüssen, z. B. egritudo perturbatio est animi; semper igitur ea sapiens vacabit. An ceters mun- dus habet-it omnia, hoc unum non habcbz't? Haber-e non animum omnes“ fatebuntur. Cf. jedoch 325, I, Anm.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Das Futurum II bezeichnet eine Handlung als in der Zukunft vollendet, z. B. Ut sementem feceris, ita. metes.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Als Eigentümlichkeit ist zu bemerken, daß das Futut II öfters statt des deutschen Futur I bei Verweisung auf etwas später zu Untersuchendes oder zu Besprechen- des steht, besonders videro (oder m'derimus, vidcris) meist in Verbindung mit man-, posi, alias, alia loco, z. sa. Hisce de rebus paulo post videro (vidcrimus). De disciplina. Pythagorae aliud tempus free-sit fortasse dicendi. CJedoch findet sich auch mox videbo, elio loco vidcbimus u. 6., z. B. Cio. Fin. 5, 60; Fam. 3, 9, 8.) In der 2. und 3. Pers. wird es gesetzt, wenn man etwas einem andern zu bedenken überläßt, z. B. Sed de hoc tu ipse vielem-. sit-ne malum dolere necne, Stoici viele-eint Eurum sententisrum quae vera. sit, deus aliquis  — Si potucro, si voltura, si licucrit, si libucn'l, si pla- euer-it wird oft gesagt, wo man si potere, si volam, si licebit, si libebit, si placebit erwartet, weil das »Können, Wollen, Erlaubtsein« als der Handlung voraufgehend ge- faßt werden fami, z. B. Pluto, si modo interpretsri potucro, bis fere verbis utitur. Ego si pantera, faciam vobis satis. Si quis value-sit animi sui oompliostam notionem evolvere, iam se ipse docest eum virum bonum esse, qui pro-it quibus possit, no- ceat nomini.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Oft dient das Fut. II in Hauptsätzen dazu, eine zukünftige Handlung (weil schon als vollendet aufgefaßt) als sicher und schnell eintretend binzustellen, besonders wenn in einem zu ehörigen bedingenden oder zeitlichen Nebensatze gleichfalls das Fui. II steht, z. B. gewesen-ex si te videro. cum oausam iustam deus ipse dederit, vir sa- piens laetus ex due vita ezcesscrit. Aurelios si honorifioe tractsris, tibi gratissimos adulescentes adiunmcris. Is periculosissimum bellum confecen‘t, qui Antonium re- presserit. Tolle bano opinionem, luctum Winters-. Immuta paulum: per-isn't tota res. Libenter tibi, ut de eo disseras, equidem concessero. Tu invita mulieres, ego receive-o pueros. Oppugnebitis moenia unius urbis, sed in una urbe universsm Hispaniam cepcritis. De triumpbo tibi assentior, quem quidem totum libenter abse- cero.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
