<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>317</title>
	<para>
		»Das Persectum ist ursprünglich ein Tempus der Gegenwart, indem es eine in der Gegenwart vollendete Handlung (Zustand) bezeichnet mit dem Be- griffe, daß der aus der Vollendung der Handlung hervorgehende Zustand in der Gegenwart fortdauert: Perf. praesens (ober logicum), in allen Sprachen ebenso gebraucht und im Deutschen regelmäßig durch das Perfekt übersetzt: Die-i oder haec habm', qnae dicerem sagt der Redner am Schlusse seines Vortrages («ich bin jetzt fertig mit Reden«). Vizi »ich habe gelebt«, d. h. mit meinem Leben ist es jetzt zu Ende. Nunc confugi ad te »ich bin jetzt als Flüchtling bei bit“. In wes nsqne ad hunc diom Wie-it Corpora nobis natura infirma .dedit. Ubi est frater? abiit (»er ist jetzt nicht mehr hier«). Mihi per-wes »ich habe die Überzeugung-L Nunc quidem iam abiz‘t pestilentia. Gans-its = »ich stehe«; comodi = »ich fiat“; commi = »ich pflege«; cognovz‘, dicker-i = »ich weiß«; decrem’, status = »ich beabsichtige« 2c.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Mit besonderer Kraft steht das Perf. tue-. statt des Fut. II, um einen zukünftigen Erfolg als unfehlbar gewiß hin ustellen, in gis-den wie: Si eodem animo paulnm adnixi eritis, milites, vicimus. Cf. ic. Verr. 3, 145; fam. 16, 12, 4; 12, 6, 2. Liv. 21, 43, 2; 21, 44, 9; (21, 8, 8).
			</para>
		</note>
		Häufiger jedoch ist ein anderer Gebrauch des Perfekts, durch welchen das- selbe auch zu einem Tempus der Vergangenheit wird. Dasselbe kann näm- lich, ohne eine Beziehung aus die Gegenwart in sich zu schließen, als erzäh- lendes Tempus (Perf. historicum) Vorgänge früherer Zeiten ohne Rücksicht auf ihre Entwickelung oder Dauer schlechthin als einmal vorgekommen be- zeichnen. Die deutsche Sprache verwendet für diesen Zweck der Erzählung das Jmperfekt, während andere Sprachen ein besonderes Tempus dafür besitzen, die griechische den Aorist, die französische das Passé défim‘: Wie Argan- thonins quidam Gadibns, qui octoginta. curios regnam't, centum et viginti via-it Teu- tnm bellum Pompejus extrema. hieme apparam‘t, iueuute vere enge-Fig media aestate dont-seit
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Es ist vor dem Jrrtume zu warnen , als ob ein mit dem Perf. bietet-. erzähltes Er- eignis von kurzer Dauer sein und das Jmperfekt stets eintreten müsse, mo eine längere Dauer vorauszusetzen ist. Das Perf. biete-. nimmt auf die lüngere oder kürzere Dauer durchaus keine Rücksicht; nnd selbst da, wo ein adverdialer Zusatz auf eine ewisse Dauer geradezu hinweist, muß dasselbe stehen, wenn nicht die dauernde Entwickelung etont, sondern der ganze Zeitraum mit einem Blicke überfchaut und nur der Abschluß, nicht der Verlauf des Ereignisses vor Augen gestellt wird (z. B. Multa saectda viguit Pythagoreorum nomen, Cic. Tusc. 1, 38).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Bisweilen findet sich das Peri. bietet-» wo man das Plusqpf. erwartet, z. B. Bello perkeeto Caesar haec fee-te- ab iis cognovit, qui sermoni interfuerunt (Caos. 3, 18, 5; 3, 66, 2. Sall. Cat. 17, 2. Liv. 1, 1, 1; 2, 30, 15; 23, 19, 17 u. ö.) Indiesem Falle wird die vor einer andern Handlung der Vergangenheit vollendete Handlung einfach vom Standpunkt der Gegenwart aus als vergangen bezeichnet.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
