<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>318</title>
	<para>
		Laudatùs sum »ich bin gelobt GordeMs lautlsttls fili »ich bin gelobt sgewesen." Amatum esse »geliebt (worden) sein«, amatum fuisse »geliebt ge- mefen iein“. (Beachte die Bemerkung Madvigs: Discrimen format-um amatus sum et amatus fui a veteribus et bonis scriptoribus constantissime servatur. Cf. freilich Anm. 2.) Dabei ist jedoch zu bemerken, daß manche Partioipia Perf. Pass. die Bedeu- tung von Adjektiven angenommen haben; fo kann res cognita est entweder »die Sache ist erkannt worden« oder »die Sache ist bekannt« bedeuten; res cogm'ta fuit »die Sache mar befannt“. Cf. Omnia fere, quae anni conclusa nunc artibus, dispersa et dies-pate- quondam fuerunt. Illi in patria. funditus delenda occupati et sem- et fammi. Grammatica quondam ac musica Time-at- fuemnt. In triumpho Quinctii dictatoris epnlae instructac dicnntur fm’ssc ante omnium doma- »sollen zugerichtet, fertig vor den Häusern gestanden haben«. Ad gloria-m a pneritia infiam- mati fuim-us. Oppidum redditum est Sutrìnis inviolatum, qui-. non vi captum, ned traditnm per condiciones fuerat. Centra, qnae in monte alto pas-Ja fuerant, iam in plenum defernntur. Multitudo, quae per agros sparsa fuerat, recepit se in castra. Quod tibi few-it persuasum, buie cri! persuasum, quod tibi sue-sit probatum, huîc erst »Ob«-LIM- — 1) Marcellns triumphans (richtiger ovans) in urbem intulit multa nobilia eigne-, quibus Syracusae omatae fuerant, 2) lanus bis post Numae regnum einem-s fuit. 3) Prometheus, quod- ignem cum homini- bus commnnicaverac, Iovis iussn per longnm tempus saxo Caucasi mon- tis affim fuisse dicitnr, dum ab Hereule liberatus est. 4) Eumolpidae, qui Alcibiadem devoverant, rat-as enm resacrare snnt conati pilaeque illae, in quìbns devotio fuerat scripta, in mare praecipitatae. Cf. quchz Arma, qnae in parietibus fica fass-am (»angeheftet gewesen waren«), hnmi inventa snnt. lese-es 8163 6810- 5) Solimanus I., Turcarum imperator, anno p. Chr. mille- simo quingentesìmo sexagesimo sexto omni paene Range-tin armis sub- acta ingentes copies ad Sigethum, munitnm oppidum, addnxit, quo ab oppido (cf. 547, 1, b) pancia annis ante magna als-do repulsus fuerat.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Wie zur Bezeichnng eines dauernden Zustandes die Verba tenere, habcrc, possiderc verwandt werden, darüber cf. 319.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Bei Cicero wird selten, bei Cäsar nirgends, häufi er bei Sallust und besonders häufig bei Livius amatus fui statt amata: sum, amatus ucram statt amatus eram u. f. w. ebraucht In diesem Falle wird die schon durch das Part. Pers. als vollendet b2eichnete Zandlung durch fui u. i. w. noch einmal, d. E). bestimmter bezeichnet. Cf. Cic. Att, , 1, 3; 12, 31, 1; fam. 15, 4. 16; Sall. Iug. 52, 3; 109, 3; Liv. l, 7, 8; 10, 38, 6; 9, 11, 13.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
