<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>314</title>
	<para>
		Zeit bezeichnet die allgemeine Form des Nacheinander, unter welcher wir an- schauen, erfahren, wahrnehmen und denken; ihr Gesamtbegrifs heißt Ewigkeit. Sie ist an sich ein ununterbrochenes Ganze und wird durch den stetigen Uber- gang von drei relativen Bestandteilen, der Vergangenheit, Gegenwart und Zukunft, gebildet. Unter Gegenwart verstehen wir denjenigen Zeit- abschnitt, den unser gegenwärtiges Denken umfaßt. Sie ist nach dem Verhält- nisse des Gedankenzusammenhanges vvn höchst verschiedener Ausdehnung; sie kann aus einen Augenblick beschränkt sein, a. B. »Es blitzt«, aber auch einen großen Zeitraum umfassen, 3. B. »Ich besuche schon fünf Jahre das Gom- nasium«. Der Zeitabschnitt vor der Gegenwart ist die Vergangenheit, der Zeitabschnitt nach der Gegenwart ist die Zukunft. Diese drei Zeitabschnitte (Zcitstufcn)
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1. Gegenwart (tempus praesens), 3. B. Er liest,
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2. Vergangenheit (tempus praeteritum), 3. B. Er las,
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3. Zukunft (tempus futurum), 3. B. Er wird lesen,
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		kann man die subjektiven Tempora nennen, da sie von dem jedesmaligen Denken des red enden Subjekts abhängig sind und durch dasselbe bestimmt werden.
		Außerdem aber hat jede Handlung (sowie jeder Vorgang oder Zustand), gleichviel in welche der drei subjektiven Zeiten sie fällt, eine gewisse Ausdeh- nung oder Dauer, und in diesem Verlaufe der Handlung können drei Punkte (Zeitstände) oder Momente unterschieden werden, welche wir Momente der Handlung oder objektive Zeitpunkte nennen, nämlich den der ein- tretenden, der dauernden (oder sich entwickelnden) und der vollendeten Handlung.
		Wir unterscheiden also drei objektive Zeitpunkte oder in der Hand- lung selbst liegende Momente:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) eintretende Handlung, z. B. Er ist im Begriff zu lesen, will eben lesen;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) dauernde Handlung (aotio imperfecta), 3. B. Er liest, isi im Lesen begriffen;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) vollendete Handlung (actio perfeota), 3. B. Er hat gelesen.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		Da nun in jedem der drei subjektiven Zeitabschnitte eine Hand- lung oder ein Zustand in jedem dieser drei objektiven Momente dar- gestellt werden kann, so müßte es genau genommen neun Zeiten geben. Da aber der Lateiner für die eintretende und die dauernde Handlung in der Gegenwart und in der Zukunft nur je ein Tempus ausgebildet hat, so besitzt die lateinische Sprache nur sieben genau bestimmte oder begrenzte Zei- ten (tempora definita), deren Bedeutung durch folgende Tabelle veranschaulicht wird:
		<table>
			<tgroup cols="4" align="left" colsep="1" rowsep="1">
				<thead>
					<row>
						<entry>Handlung</entry>
						<entry>Vergangenheit (praeteritum).</entry>
						<entry>Gegenwart (praesens).</entry>
						<entry>Zukunft (futurum).</entry>
					</row>
				</thead>
				<tbody>
					<row>
						<entry>eintretend</entry>
						<entry>Perfectum historicum
						fugi ich floh = ich ergriff die Flucht</entry>
						<entry>Praesens
						fugio ich fliehe = ich ergreife die Flucht</entry>
						<entry>Futurum I
						fugiam ich werde fliehen = ich werde die Flucht ergreifen</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>dauernd</entry>
						<entry>Imperfectum
						fugiebam ich floh = ich war auf der Flucht</entry>
						<entry>Praesens
						fugio ich fliehe = ich bin auf der Flucht</entry>
						<entry>Futurum I
						fugiam ich werde fliehen = ich werde gis der Flucht sein</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>vollendet</entry>
						<entry>Plusquamperfectum
						fugeram ich war geflohen = ich war damals nicht mehr da</entry>
						<entry>Perfectum praesens
						fugi ich bin geflohen = ich bin jetzt nicht mehr da</entry>
						<entry>Futurum II
						fugero ich werde geflohen sein = ich werde dann nicht mehr da sein.</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>
		Haupttempora sind: Präsens, präsentisches Perfectum, Fu- turum I und II; – Nebentempora oder historische Tempora sind: historisches Perfectum, Imperfectum, Plusquasmperfectum.
		Das Verbum tritt aber nicht notwendig in solchen bestimmten Zeitformen auf. Es giebt auch Zeitformen, welche den reinen Ausdruck der subjek- tiven Zeiten enthalten, also die Handlung oder den Vorgang schlechthin und ohne innere Begrenzung nach den Momenten ihres Verlaufs in die G eg en - wart, Vergangenheit oder Zukunft des redenden Subjekts setzen. Diese Zeitformen nennt man im Griechischen Aoriste, d. h. unbegrenzte Zeiten (tempora indefinita). Das lateinische und deutsche Verbum hat jedoch für diese Zeitbegriffe keine eigentümlichen Ausdrücke, sondern bedient sich auch dafür der obigen bestimmten Tempora. Daher dient:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) das Tempus der dauernden Gegenwart (Präfens) zugleich fiir die un- begrenzte Gegenwart in allgemeinen Ausdrücken, z. B. »Gott regiert die Wein-; »Tugend ist besser als Geld«; »Zweimal zwei ist vier«; »Der Walfisch ist ein Säugetier«. Cf. 315, 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Das Tempus der vollendeten Gegenwart (Perfectum) dient im Latei- nifchen zugleich für die unbegrenzte Vergangenheit, als historisches oder erzählendes Tempusz im Deutschen wird zu diesem Zwecke das Im- perfekt, im Griechischen der Aorist, im Französischen das Passé défini ge- nommen, z. V. »Hannibal bedrohte Rom mehr als einmal« (Hannibal urbi Romae non semel minitatus est; Fels-»Was ‘Paî/qz IF n61“ oòz à'mzè 737181112067; Annibal menaqa Roma plus d’une fois). Cf. 317, med.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Das Tempus der dauernden Zukunft (Futurum I) dient auch für die unbegrenzte Zukunft, z. B. »Du wirst nichts lernen, wenn du nicht fleißig biît“; »Niemand wird dem Tode entrinnen«.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Anm. Das Passiv hat dieselben Tempora wie das Aktiv, mit derselben Bedeutung, nur daß in ihnen keine Handlung. sondern ein Leiden oder ein Zustand, wie wir es hier nennen wollen, ausgedrückt wird.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
