<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>319</title>
	<para>
		1) Ea cura animos part-um nunc cum maximo intentos habet. Quadra.- ginta fere annos Dionysius maior civitatem Syracusanorum servitute oppressam habuz‘t (0b. tenuit). 2) Ad fidem tuam confugio, quam cognitam et perspectam habeo. Superstitio animos multorum hominum sollicitatos habet = superstitione animi multorum hominum sollicitatz' tenentur. 3) Illis tomporibus universo. Europa barbariae caligine sordibusque invalida {ace- bat. Apud Lacedaemonios, quippe quorum animi bellicae maximo glo- riae studio incensi arderent, bonus artes neglectae iacebant. 4) Nihil iu- vant avamm Opes, quas collectas possidet. 5) Hoc praeceptum tandem habeo perspectum Cf. Cultrum sub veste abditum habcre; venenum pracparatum, aciem inslmctam, domum clausam, naves paratas, senatum in curia inclusum, certos homines dclcclos, commeatum Moskau-um haberc. Hoc si feceris, me maximo beneficio »oui«-um habebz's. Von-es deorum templis et religionibus bellum semper habuit in- dictum. Dumnorix vectigalia Aeduorum parvo pretio redentpta Mbebat "batte in Buchi”. Epistula tua me coniurbalum lenm't. Hostes civitatem oaptam et oppressam lencbanl. Häufig rom cognilam, perspectmn, percepiam, compertam, exploralam Mem 6) Stata- tum (0b. constitutum) habeo omnibus viribus in discendam linguam La.- tinam incumbere. 7) Persuasum habeo exercitum nostrum ex hoc proo- lio superiorem esse discessurum. 8) Multi campi frequentibus eluvioni- bus exposz'ti patent. 9 ) Veritas saepe in profundo abdita latet. 10) In mentibus hominum opinio infixa haeret animos post mortem esse per- mansuros. 11) Dous omnes homines pari amore complexus tenet. 12) O illos stultos, qui alios ea velint docere, quae ne ipsi quidem cognita habeant!
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Hierher gehört auch das bei. der Umgangsiprache angehörige mz‘ssum faser- »entlasseu, aufgeben, fahren lassen« in Redensarten wie: missas facere legiones, missum tacere amo- rem, missam facere iram, missos facere honores. — Cf. auch dare c. Partic. Perf. Pass. in Ausdrücken wie: hostes victos dare (Sali. Iug. 59, 3); legiones Latinorum stratas dabo (Liv. 8, 6, 6; 4, 19, 3).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
