<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>326</title>
	<para>
		Während der Deutsche im Briefftil die Tempora mit Beziehung auf die Zeit gebraucht, in welcher er schreibt, versth sich der Lateiner «oft (cf. Anm. 3) in diejenige Zeit, wo der Empfänger den Brief liest, so daß er genau diejenigen Tempora wählt, in welchen derselbe den Inhalt sei- nes Briefes wiedergeben würde. Der Empfänger würde z. B. folgenden Eingang: »Ich weiß nichts zu schreiben; denn einesteils habe ich nichts Neues gehört, andernteils habe ich alle deine Briefe gestern beantwortet. Jch habe indessen heute gehört, daß unser Freund dich besuchen will« u. s. m. auf folgende Weise wiedererzählen: »Er wußte nichts zu schreiben; denn einesteils hatte er nichts Neues gehört, andern- teils hatte er alle meine Briefe tags zuvor beantwortet. Er hatte indessen an demselben Tage gehört, daß unser Freund mich besuchen wollte u. s.w. Indem nun freilich der Schreibsende von sich in der 1. Pers. und von demjenigen, an welchen er schreibt, in der 2. Pers. redet, heißt es: Nibil habebam, quod scribcrem; neque enim novi qnioquam audiemm et ad tue-s omnes epistulas rescripseram pridie. Lucis-kam tamen eo die fore, ut amicue noster te convert-rot u. f. w. Ci. Bem te optime gessisee rumor cral; exepectabantur litterae tuae, de quibne Gran-M iam cum Pompeio locati. — Haec actime pridie Nonne; novi nihil nnnc era! apud n08; quae ad eam diem, cum heec scribebam, audiveram, inanie rumor videbalur; dicebanl tamen etc. Statt des deutschen Präsens werden hier also Jmperfeeta oder (obne Bezug auf Dauer) Perfecta gebraucht, an- statt des Perfeits steht das Plusquamperseit, statt des einfachen Futurs das Präteritum der periphrastischen Konjugation.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Auch die adverbialen Zeitbestimmungen ändern sich entsprechend nach dem ge- wählten Tempus. Statt des deutschen »heute« steht co die, statt »morgen« postridz'e, statt »gestern« prz'dic etc., z. B. »Heute werde ich bei Pomponius speisen« eo die, quo baco scribebam, apud Pomponium eram constant-. »Morgen wird bei Cato ein Gast- -mahl stattsinden« postridie eins dici, qui era! tum fummo, cum sur-e scribebam, con- vivium apud Catonem erat fntnrnm. Nur adhuc unb nano, die sich sonst nur mit dem Präs. und Pers. verbinden, bleiben in Briefen auch beim Jmperf. und Plusqpf. (z. B. Bi- bulns ne cogitabat quidem etiam mem- in provinciam aus-m eccedere. Unam arise-«- a te epistnlam act-sparsam ; doch sind auch hodie, heri, cras u. s. w. in Brieer nicht selten (z. B. Exspectabam odia aut summum cras ab eo tabellarios). —- In leichen müssen die Konjunitionem welche sonst mit dem Indic. Pers. verbunden werden Mosca-, simulatque, ubi etc.), bei dieser Darstellung das Plusapf. bekommen, z. B. llt A am veneram, exspezctabam iam quartum dlem Pomptinium. Statt dum c. Indio. praea. tritt cum e. Com'. imperf. ein.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Es versteht sich nach dem Obi en von selbst, daß alles im Präsens und Futurum bleibt, was auch der Empfänger des rieses noch als Präsens und Futurum denken soll, z. B. Si vales, bene est; ego valeo. Ego te main-i et feci eemper et facie. Tryphob nem tibi ita commenda, ut hominee grati bene meritos de se commendare debmt. Peto, ut eum diligas; cri: id mihi gratissimum.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Neuere Latinisten pflegen sich in igren Briefen der Tempora an so wie im Deut- schen zu bedienen. Auch Cicero hat die o igen Regeln nicht streng f ezalten (cf. Tabel- larinm meum bodie exspectamus, Art-. 12, 4 , 3; 10, 6, l; 4, 6 7), unb schon in Plinius’ Briefen findet sich die Akkommodation der Tempora an den Zeitpunkt des Em- pfängers seltener.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Sonst ist für den lateinischen Briefstil zu merken: Der Name des Briesschreibers be- innt den Brief, wie der Leser natur emüß zunächst den Schreiber iennen lernen will. In Pamiliär gehaltenen Briefen folgt dem amen des Schreibers der des Adressaten und darauf san-ten- (z. B. Cicero Attico salutem). Jm osficiellen und feierlichen Tone werden in der Regel den Namen die Pränomina und Cognomina, sowie die Titel beigefügt und beide ge- trennt durch s. d. salutem dicit) oder s. . d. (salutem plurimam dicit), z. B. M. Tullius Cicero procons a. d. M. Ceelio ne 'li cnruli designato; doch st « en oft auch Prä- nomen und Cognomen obne das Gentilnomen. — Am Schlusse des Bri es fol t aus das übliche Vale oder ein ähnliches Abschiedswort zunächst das Datum und darau der Ort, aber gewöhnlich nicht auf die Frage »wo?«, sondern »woher?«, z. B. Vale. Nonie Mar- tiis, ca: castris Taricheîs. Date. (sc. epistula) pridie Id. Sext. Brnndisio. Cf. 113, Anm.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
