<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>320</title>
	<para>
		Das Jmperfectum bezeichnetf eine vin der Vergangenheit dauernde oder sich entwickelnde (unvollendete) Handlung Es steht:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) am häusigsten bezogen auf ein anderes Faktum der Vergangenheit, um die Gleichzeitigkejt oder Dauer zu bezeichnen: Cenabam forte, cum amicus veni! (b. h. mein Essen dauerte noch, als die Ankunft des Freundes eintrat). Tarquinins muro lapideo circumdare nrbem parabat, cum bellum Sabinum interrata. Cimon celeriter ad principatum pervenit; Mehr-L enim natia eloquentiae. Daraus fugiebat; palmi regem sequebantur- So wechselt nun in der Erzählung das Imperfekt mit dem historischen Perfekt ab, indem dieses die neu eintretenden Be- gebenheiten bezeichnet (tempus narrativum), jenes die begleiten-;.;n Nebenumstände angiebt, Beschreibungen einflicht, Zustände schildert (tenapus desm'ptivum). Das Pe r s e c tu m steht alsdann stets aus die Frage » w a s geschah darauf?«, das Jmpersectum aus die Frage »was war bamaIB‘?‘ . Cf. Caesur Alesiam circumvallare iuetitm't; e-mt autem oppidum in colle summo, cuius radices duabus ex partibue flumina eublucbant; antefid oppidum pla- nities ciroiter milia. passnum tria in longitudiuem patebat. — Caree, qui tum Lemnnm incolebant, resistere anni non sunt atque ex insula demigranml. — Datis, « etsi non aequum locum viele-bat suis, tameu fretus copiarum numero suarum con- fligere keep-W eoque magia, quod — utile arbitrabatur; itaque in aciem produce-It milites proeliumque oommisit. — Caeear armi: rem gerere conetitm't; m'dcbat enim inimicorum in dies maiorem fieri exeroitum reputabatque appropinquare hiemem. Das Persekt führt die Erzählung weiter, das Jmperfekt hält sie eine Zeitlang un: Perfecto procedit, imperfecta insistit oratio. Das Perfekt hat seinen eigentlichen Sitz in den Haupts ätzen, das Jmperfekt hingegen in den Nebensätzen.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Übrigens können auch Nebenumstände, nähere Bestimmungen, Erklärun en durch das historische Persekt ausgedrückt werden ; alsdann werden dieselben ohne Beziehung aus die Zeit des auptsahes schlechtweg als Thatsachen der Vergangenheit bezeichnet, z. B. Omni acedonum gaza, quae fm't maxima, potitus est Paullus. Plebeii via. Nomentana, cui tum Ficulensi nomen fuil, profecti castra. in monte sacro locavere. Milites celeriter, quod habuenmt, consumpserunt (Caee. b. g. 7, 17, 2. Cic. off. 2, 76. Liv. 3, 52, 3).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) selbständig (d. h. ohne Beziehung auf eine andere Handlung) zur Be- zeichnung einer in der Vergangenheit öfters wiederholten Handlung, dauernder Zustände, bestehender Sitten, Gewohnheiten, Ein- rtcbtungen: Romae bini consules quotannis crea-bantur. Post cibum meridianum « Augustus paulieper conquiescebat. Anseres Romae public-o alebantur in Capitolio. Attious mendacium neque dicebat neque pati poterat. Romani melius comminus pugnabant quam eminus. — Selten steht das Jmps. statt des Pers., wenn der Redende sich in die Zeit dessen, was er selbst erlebt (und behauptet) hat, zurückversetzt (z. B. Caes. b. c. 3, 53, 1; 1, 62 3).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
