<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>329</title>
	<para>
		1) Quid est, quod magis ex animo Optem, quam ut. salvus in patriam redz'erz's atque id, quod voluisti, itinere sie assecutus? 2) Perbrevi eve- niet, ut hominis amicissimi benevolentiam et gravissimi viri fidem desi- deres. 3) Gato senex filium epistula quadam monet«, caveat (ober auch caveret), ne proelium ineat (0b. inz'ret), cum miles non sit (od. esset). 'Lentulus consul senatui reique publian se non defuturum pollicetur, si patres audacter ao fortiter sententias dicere velint (0b. vellent); sin Caesarem respiciant (0b. respicerent) atque eius gretiam sequantur (0b. sequere'ntur), ut superioribus fecerz'nt (0b. fecissent) temporibus, se sibi consilium capturum. 4) In Sephocle maxime cognitum est, quid esset illud, tragoedia effici, ut mores emendarentur. 5) Multi censent. fieri potuisse, ut. post. victoriam Cannensem Hannibal Bomam expugnaret. 6) N ego ullam fuisse tabulam, quam Verres non conquireret et aufeer 7) Fretri tuo mandaveram, ut. ad te epistulam daret, sed nescic, qui sit- fectum, ut tibi non scriberet. 8) Facile potes cogitare (0b. fingere, aber ohne tibi !), quanta.  universe. civitas (nicht urbs, of. 163) exer- citum victorem accepen't. 9) Fuerunt haud pauoi, qui a publicis nego- tiis se removerent et. ad otium perfugerent. 10) Facile intellegitur fuisse, cur Cicero Catilinarios comprehensos interficeret. 1 1) Imperator Titus benevolentior erat, quam ut supplices acerbe appellaret; cuius mores quam praeclari fuerint, optime inde apperet, quod amor et deliciae ge- neris humani eppellabatur. 12) Exstant epistulae Ciceronis ad Tironem datae, quas qui legerit nihil dici potuisse concedet, quo cura diligen- tior salutis ao valetudinis amici significaretur. 13) Milites ignorabant, num postero die proelium committeretur. Non dubito, quin inter paucos dies omnes illae difficultates sublatae (futurae) ein-. 14) Nemo est, qui sapientius meliusque tibi suadere possit quam tu ipse; neque enim dubito, quin numquam lapsurus sis, dummodo te ipsum audias. 15) Ger- mania recentiore memoria tam multos et praeclaros poetas tulit, ut hoc in genere litteramm ceteros omnes populos superaverz't 16) Hoc dico, neminem unquam fuisse, qui in administranda re publica voluntatibus ac studiis omnium satisfaceret. 17) Cineas a Pyrrho cum ingentibus donis Romam missus neminem invenit, cuius domus muneribus pateret. 18) Non facile ullus invenietur scriptor, de quo antiqui honorificentius iudicaverz'nt quam de XenOphonte; Cicero quidem eius orationem tam dulcem esse dicit, ut. Musae ipsae quasi voce eius sint locutae. 19) Quae fu«-sit causa, cur Corinthii odìum invidìamque Atheniensibus conflarent, satis constat. 20) Bello Parthorum Crassus tantam cladem accepit, at- Romani memoriam eius calamitatis diu retinuerint. 21) Priusquam bel- lum a Romania cum Iugurtha gestum narrem, panca supra repetam ex- ponamque, qui sit factum, ut ille regno Numidiae potz'retur. 22) Non raro accidit, ut, qui scelera et flagitia commiserant, quamvis callide agerent, tamen aliquando maleficiorum conscientiis stimulati ipsi reos se facerent voluntariique meritas poenas darent.
	</para>
</formalpara>
