<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>324</title>
	<para>
		Scribam »ich werde in späterer Zeit (in einem beliebigen Zeitpunkte der Zukunft) schreiben«; scripturus sum »ich bin im Begriff zu schreiben, fiabe die Absicht (gedenke) zu schreiben«; volo scribere »ich bin entschlossen, habe den festen Willen, habe Lust zu schreiben«. Cf. Illi nondum venernnt, sed venturi anni. Quando rescribcs? Tecum colloqui volo. Libertatem sanare, non tollera vol-mag Attento: faciemns auditores, si demonstrabimns ea, quae die-taki simus, magna, nova, incredibilia esse. Quid iam actun' alia? Ininriam qui free-time- est, iam facit. Orator eorum, apud quos aliquid age! aut cri! acturus, mentes sensusque degustet oportet (»verhandeln wird oder zu verhandeln willens fein wird«).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Unter Coniu stia periphrsstiea (»umschreibender Konjugation«) versteht man im weiteren Sinne die erbindung irgend eines Particips mit dem Hülfsverb esse; danach ist laudatus smn, laudatus eram, Zaudern-m esse periphrastifch 193mm. In der Regel beschränkt man aber jenen Namen auf die Verbindun —des Psrt. . Act. und des Ge- rundivs mit den einzelnen Zeiten von esse. Die Be eutung dieser Zusammensetzungen ent- spricht ganz genau der Bedeutung des jedesmaligen Partieips mit der beigesetzten Form von esse, also: swiptums sum »ich bin schreiben wollend, bin willens zu schreiben, bin gerade im Begriff u fchreiben«, wofür wir zuweilen auch sagen: »ich habe vor zu schreiben, ich will schrei en«. Ebenso: scriptums eram »ich war im Begriff u schreiben , wollte fchreiben«; seriptums ero »ich werde im Begriff sein zu schreiben, wer e schreiben wollen«; saiptum fui »ich habe schreiben wollen«; soriptum fueram; scriptums free-so (unklassisch und sehr selten). Ebenso im Konjunktim sen‘ptums sim (essem, fuerim, fuissm). — Die Coniugatio peÆrutioa Passm‘ bezeichnet nicht die bevorstehende, sondern die notw endig e Handlung (et. , z. B. Epistuls. scribcnda est »der Brief muß geschrieben werden«; stria dcfendcnda em- (fuit, fuemt, ers-, fucrit). Di bevorstehende Handlung des 530m»; wird durch Umschxeibun mit uturum esse, ut ausgedrückt, z. B. Futurum est, ut epistula scribatur »man it im e riff, den Brief zu fchreiben«; futurum erat, ut epistnla scriberetnr »man war im Beg , den Brief zu schreiben« u. s. w. Diese Umschreibung wird jedoch sast nur angewendet: s) um den Inf. Fut. Passivi auszudrücken, z. B. Spero fu«-um esse (= fare), at bestes vincantur = spero hostes victum iri; b) um die Coniug. peripbrastica Activi zu ersetzen, z. B. Spero freie-sum esse (- fora), ut pater veniat = spero patrem venturum esse. Cf. 432 u. 385.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Da die periphrastische Konjugation im mo eine Handlun bezeichnet, die entweder von dem ei enen ntschluß des Subjeits ausgeht oder von srem er estimmung abhänYig ist, so läßt sie verschiedenartige Übersetzungen zu: »wollen, willens fein, im Begr ff fein, vorhaben, gedenken, die Absicht haben, damit umgehen, Miene machen«; oft muß sie auch übersetzt werden durch »entschloffen od. bereit fein, (durch Auftrag od. das Gefschich bestimmt fein, sollen« (cf. 439, Anm. 4), z. B. Belium scripturussum (»ich beab tchtige zn schreiben« , quod populus Romsnus cum Iugurtha ges-ji« Rex, qnia non Wer-usw nava' certamini crat (»nicht beabsichtigte«), nguesiem con- cessit. Quid recipis mandatum, si aut neglectums aut ad tuum commodnm con- versurus es? Romani captivos ultimis cmciatibus ajfccmri feierten-. Vos cum hostibus arma. consom'aturi feiern-im Senatus eo die sue-at futum »hatte stattfinden sollen«. Nihil est factnm, qùod non festen-um fuerit »was nicht hat eschehen sollen«. Sapiens non vivet, si sit ser homine vie-terms »wenn er in die ge kommen sollte, ohne Mens en zu leben«. So steht die periphrastische Konjugation immer, wenn die Bedingung einer dlung, die geschehen soll, angegeben wird: Me ipsum ames oportet, non mee, si ver-I amici future smmes »wenn wir wahre Freunde sein sollen«. Quid timeam, si aut non miser post mortem aut beetus etiam fest-M sum? Manna sanguina paterno respersas indices viele-tut- oportet, si tam immane facinus Nerli-M umt »glauben sollen«. Non me inimicitiae commovent, si quae mihi cum isto fummo sunt. Di nati numqnam snnt, si quidem aeterni see-it futuri.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
