<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>327</title>
	<para>
		Die Regeln über die Consecutio temporum gelten nie für indikatioische Nebensätze, sondern nur für tonjunktioisch und innerlich abhängige (b, h. aus dem Sinne des Subjekts im regierenden Satze gesprochene) Neben- sätze (ci. 232, 3). Diese werden gebildet:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) durch unterordnende Konjunktionen (konjunktionale Nebensätze),
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) durch relative Pronomina und Adoerbien (relative Nebensätze),
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) durch fragende Pronomina und Adverbia oder durch Fragepartikeln (in - direkte Fragesätze).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Ist das Verbum des regierenden Satzes ein Präsens oder eines der beiden Futura oder ein Jmperativ, so steht im konjunktioischen Nebensatze das Präsens zur Bezeichnung der gleichzeitigen Handlung, das Persekt zur Be- zeichnung der vorzeitigen Handlung, das Pråsens der copingatio peri- plu'astica zur Bezeichnung der bevorstehenden (nachzeitigen) Handlung, z. B. Te interrogo, quid agas, Vers-, actums sia; Noli dubitare, quin pater idem erriet-weg «L‘intimoverit, Missetat-mer sit. Brevi scribemus, ubi simus, fua‘ipms, futuri nimm-. Canes nimmer-, ut significati, si fures venen'nt. Obscurum est, quid sensen't scriptor. Nemo ers-, qui censeat a virtute esse recedendum. Nuntia, quid audierz's. Non dubitari debct, quin sites-in- ante Homerum poetae. Sentio, quid sce— let-is admiscrz’m. Morati melius erimus, cum Widersinns qnae natura desideret.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Jst das Verbum des regierenden Satzes ein Jmperfektmn oder Plusauams persertum oder historisches Persectum, so steht im konjunktivischen Neben- satze das Jmperfekt zur Bezeichnung der gleichzeitigen Handlung, das Plus- quamversekt zur Bezeichnung der vorzeitigen Handlung, das vaersekt der Coniugatio periphrastica zur Bezeichnung der bevorstehenden (nachzeitigen) Handlung, z. B. Me interrogavit, quid agora», cgisscm, trete-m essem. Non dubita- dein (oder dubiteverem), quin pater idem Motiv-takes anistimassct, ani-stime ossei. Canes alcbantur in Capitolio, ut significarmt, si fures vcm'ssent. Miltiades ac- cusata est, quod, cum Parum expugnare possa, a rege corruptus infectis rebus discasùsct. Non erat mihi dubium, quin te Tarenti visurus essen-. Unum illud extimesccbam, ne quid turpiter facerem vel iam efi'ecissem.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Diese Consecutio temporum pflegt der Lateiner auch in allgemeinen Gedanken (Sentenzen und Wahrheiten) festzuhalten, indem er nicht den gegenwärttgm und all- gemein gültigen Zustand der Dinge betrachtet, sondern sich mit seinem Geiste in die Ver- gangenheit versetzt, in der etwas geschah; der Deutsche dagegen gebraucht in diesem Falle gewöhnlich das Präsens oder Persekt, z. B. Frater inne neeeiebat, bis bina- quot esse-it (»sind«). Posidonius copiose de hoc i so, nihil esse bonum, nisi quod hone- stum essa (»ist« oder niet“), disputabat. In hemistocle cognitum est, quanto elo- quentia. innocentiee antestarct (»iiberlegen iii“). Hsnc perfectam philosophiam sem- per iudicevi, quae de maximis qusestionibus copiose pedes-et ("fami") ornateque di- cere. Tum subito Lentulus scelere demens, quanta conscientiae vis essa (»ist«), ostendit. Ne unten quidem mihi dubium erat, quin nemo ante mortem beatus praedicandus csset (,ift“). Ante occupatur animus ab iracundia, quam providere ratio potuit, ne occuparctur.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Jst das Verbum des regierenden Satzes ein Perfectum pmesens, so wird dasselbe, wenn es sich nicht geradezu mit einem Präs ens vertauschen laßt, aIs historiscbes Perfekt behandelt, z. B. Nuper ipse quoque expertus sum, quam ceduca felicitas ma (,ift“). Hoc propteree de me dixi, ut mibi ignoscercs (»vetzeihest«). Satin multas causas attuli, cur bellum gerendum esset ; nunc de belli duce dicam. De universe. philosophia, quantopere expetenda csset (»ist«), eotis dic- tum est in Hortensio. Quoniam exposm', quae subsidie novitstis habe-see et badete posses, nunc de magnitudine petitionis dicam. Nunc vos adepti estis, ne quem ci- vem metueretis- Aber nicht selten lassen sich Perseeta geradezu mit einem Präsens vertauschen, wie z. B. navi (oder percepi, perspexi, dickwa = scio: states-i (od«er comtitui, oberer am'mum induxz) = in am'mo habeo; von-· (oder redii, kauert-O = adsum; oblitus sum = Orest-do etc.; solche Perfecta werden wie Präsentia behandelt, z. B. Generi animantium omni a natura tri- butum est (= a natura habet »hat den ideò“), ut se Vitamque Mermis-. Nondum satis constitui (= certo scio), molestiaene plus an voluptatis ea res mihi attulerit. Oblitus es (= »du weißt nicht mehr«), quid initio delta-iv». Quemadmodum Syracusae a Marcello captae ein-, omnes audivistis (= »ibr wißt«). Quibus consulibus Carneades Bomam beste-sitz scriptum est (»steht geschrieben«) in tuo annali. Etiamne ad subsellia cum telis venistis (»seid ihr hier«), ut iuguletis Roscium?
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) Das Praesens historicum gilt entweder seiner Form nach als Präsens oder (besonders wenn der Nebensatz vorausgeht), seiner Bedeutung Uach als histo- risches Persektz ja es kommen sogar beide Konstruktionen vermischt in dem- selben Satze nor, z. B. Vercingetorix Gallos hortatur, ut communis libertatis causa arma capiant, obtestamr, ut in fide mancant. Helvetii legatos ad Caesarem mimmi, qui dies-sent . . . Caesar quam celerrime potest ad exercitum proficiscitur, ne gra- viori bello occurrcret. Caesar, ut quam primum iter facerct, Genabum proficiscilur, oppugnationem cis-fest quaeque ad eam rem usui sint, militibus imparai. Virgis ne caederetur, monct, ut our-at- Catilina Cethego maudat, quibus rebus possa, opes factionis confirmet.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Dieselbe doppelte Consecutio findet bei dem sogen. litteratorischen Präsens (cf. 315, 3) statt, z. B. Cleanthes docct, quanta vis insit calorie in omni corpore. Aeschines in Demosthenem invehitur, quod is septimo die post filiae mortem hostias immolavisset.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Finalsätze stehen bei einem Praes. hist. öfter tm Coni. Praes. als Im arti; aber das temporale cum »als« verlangt in Abhängigkeit von einem historischen räseus die präteritale Zeitsolge: Quem cum supplioem fide-set in ara sedentem, quaerit, quae causa sit tam repentini consilii.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					e) Hängt ein konjunktivischer Nebensatz von einem andern konjunktibischen Nebensatze ab, so gilt im übergeordneten Nebensatze der Reni. Präs. als Pråsens, der Konj. Sumeri. und Plusqps. als Jmperf. und intuequ ber Reni.  als histvtifchcs 18cm“. z. B. Nescio, quid causae sz't, cur nullus ad me litteras dee (dedcris, darum- sia). Nesciebam, quid causae ossei, cur nullas ad me litteras dar-v (dedisscs, date-me casca). Nescio, quid causae fuerit, cur nullas ad me litteras das-es (dedisscs, date-me casco). Nemo est, quin timuen't, ne hostes urbem aggredcrentur. Quaeramus, quae tanta vitia fu«-Hm in unico filio, quare is patri displicerct. Tu accusas eum, qui se praesidio munien't, ut vitsm suam possa defendere. Aristides in tanta paupertate decessit, ut, qui efi'erretur, vix reliqucn't. Cf. jedoch f), Anm.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Steht der Coni. Perf. als Potentialis der Gegenwart (cf. 382. 4) oder als Ver- tretung des Jmperativs (cf. 337), so muß stets präsentische Consecutio stattfinden, z. B. Non facile dzberz'm, quam carus mihi vie semperque fucris. Ne dubùaveris, quin, quod est honestum, id mihi futumm sit antiquius.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					f) Hängt ein konjunktivischer Nebensatz von einem Infinitiv, Supinum, Sekun- dium oder Participium ab, so richtet sich das Verbum desselben in seinem Tempus nach dem Verbum des regierenden Satzes; aber der Inf. Pers. gilt in Bezug aus einen abhängigen Satz als historisch-s Perfekt a» B. Con- stitueram ad te venire, ut te vidcrem. Cato mirari se aiebat, quod non titles-et ha- ruspex, haruspicem cum vidissct. Diogenes Alexandro rogant-i, ut dicercl, si quid opus esset: Nunc quidem paululum, inquit, a sole. Athenienses miser-unt Delphos consultum, quidnam two-it de rebus suis. Satis multa verba videor fonds-, quam ma hoc bellum neceuarium. Ostendam primum can-am non fm'ue, cur a prsetore istud postulares. Repertum esse, indices, scitote neminem, qui illud signum auderct attingere.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Ein von einem Inf. Perf. ober Coni. Perf. abhängiger lonjunktivischer Nebensatz kann nur dann ein Präsens oder Perfekt enthalten, wenn a) ber Inf. (ober Coni.) Perfecti bie Bedeutung eines P riis ens hat, a. B. Nunc videris perspewissc (= scire), quam turpe si! mentiri. Nemo vestrum est, quin, quemadmodum Marcellus Syracusas ceperz‘t, saepe und-eri- (- sciat); — b) wenn die unter g) gegebenen Regeln in An- wendung kommen, z. B. Apparet priores reges ita regnavissc, ut omnes demceps con- ditores partium urbis numerentur. Scitote tantam acerbitatem Verris fu'issc, ut multi aratores mortem sibi ipsi conscirerint. Id mihi ea de causa instituisse vi- dentur, quod disciplinam in vulgus efferri noli-M Non dubito, quin Brutus non belle fecerit, qui adventu meo discessm‘t; —— c) wenn die Handlung des untergeordneten Nebensatzes mit der des Inf. (ober Coni.) Perf. ber Zeit nach völlig zusammenfällt, z.B. Fateor me eri-asse, qui hoc malucrz'm, fateor insanisse, qui cum illis sensa'im. Solo sapienter facie” dicitur, cum de parricidio nihil summit, quod antea com- missum non erat. Id recte fecissc mihi videor, quod statim litteras miserim. Comme- morabo, quid olim mali C. Iulius facce-u, cum dieculam ducke-sit Sentio, quid sceleris admisen'm, cum acceptam pecuniam frustra dissipaven'm.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					g) Konsekutivsätze (sowie konjunktivische Kausal- und Konzes s ivs ätze und nicht finale Relativsätze) befolgen, obgleich sie nicht innerlich abhängig sind, doch in der Regel die Conseoutio temporum, z. B. Milites tam fortiter puguaverunt, ut hostes celeriter fugarmtur. Jedoch steht in ihnen: 1) nach einem historischen Tempus das Präfens, wenn die Handlung als eine der Gegenwart angehörige hingestellt wird; 2) nach einein historischen Tempus das Perfekt wenn der Redende vom Standpunkte der Gegen- wart aus eine Handlung als fiir die Gegenwart abgeschlossen hinstellt. Cf. Verres Siciliam per triennium ita perdidit, ut ea restitui in antiquum statum nullo modo possit; (beibe Sätze, unabhängig ausgesprochen, würden lauten: Verres Si- ciliam perdidit; ea in antiquum statum nullo modo restitui potest). Ita vixi, ut non frustra me natum existimem. Ardebat Hortensius tanta cupiditate dicendi, ut in nullo unquam flagrantius studium m'dm'm. Iphicrates tantum consilio valuit, ut multa in re militari partim nova attulem't, partim « meliora fccm't. Servus, cum tormentis laceraretur, eo fuit habitu oris, ut ridentis etiam speciem praebuen‘t. Illud periculum nos, cum nihil contemnere sokamus, non pertimescebamus. Omnino plura scribere, cum tuum tantum consilium indiciumque sit, non ita necesse arbi- trabar. Cum tantum ama sit pro mortuo, quid pro vivo non esset ausus? (Cic. Mi]. 90; Arch. 25). Nihil te a me impetrare oportebat, quippe qui ne belli quidem in me iura Iwane-sie Fuit mirifica vigilantia, qui suo toto consulatu somnum non vieles-it Quamvis non free-sie suasor profectionîs meae, approbator certe t'uisti. Hoc toto proelio, cum (»ob«gleich«) ab hora septima ad vesperum pugnatum s'il, aversum hostem videro nemo potuit. Erant convivia Verris non eo pudore, qui in magistra- tuum conviviis versati soleat.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Doch ist der Coni. Imperi. ausschließlich im Gebrauche nach den Perfek ten (und Plusquamperselten) der Verben des Geschehens und Erreichens (factum est, accidit, emsig-K evém't, hoc assecutus sum tantum non-gemin- sum etc.), wenn die Folge der Vergangenheit angehört, z. V. Qui actum est, ut non adesses (»anwesend ge- wesen bist«)? Accidit, ut una nocte Hermae deiccrcntur. Thrasybulo contigerat, ut oppressam patriam e servitute in libertatem vindicaret.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Auch die indirekten Fragesätze haben (wenn leich selten) die freiere Consecutio ber Folgesätzez denn es kann in ihnen nach einein historischen Tempus die präsentische Consecutio stattfinden, wenn eine vergangene Handlung vom Standpunkte der Gegenwart (also als tempora! felbftiinbig) dargestellt wird. Cf. Hic, quantum in bello fortuna seit et quantos a/ferat casus, cognosci potuit. Id quantae saluti fuem't universae rae- ciae, bello cognitum est Persico. Quam matrem Euripides habucrz't, ipsius quoque saeculo ignotum fuit. Quid causae fucrz't, postridie intellexi, quam a vobis discussi. llle quomodo transfer-In nemo sciebat. Pugna indicio fuit, quos gesserz'nt animos. (Liv. 7, 33, 7; 34, 6, 10. Cic. or. 141; fam. 14, 7, 1. Nep. 2, 2, 4.)
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Es kann in Sätzen der obenbezeichneten Art sogar vorkommen, daß auf ein Präsens der Konjunktiv eines Nebentempus folgt, wenn nämlich das Präsens infolge einer besondern Prägnanz eine Handlung bezeichnet, welche nicht auf die Gegenwart beschränkt ist, sondern sich auch auf die Vergangenheit erstreckt, z. B. Patriae tenta. est vis, ut Ulixes lthacam illam in asperrimis saxulis tanquam nidulum sffixam immortalitsti anteponeret (= »die Baterlandsliebe ist von jeher so gewaltig gewesen, daß . . .“). Ps- rumne est, Piso, ut neglegeres suctoritstem senstus? (= "fiat es dir noch nicht genügt, daß . . .?“). Ceterorum servorum ou causa. est (= de ceteris servis constitutum est), ut liberti nostri essen-. Verisimile non est (= fieri vix potuit), ut ille homo tam locuples religioni suse pecunism anteponeret (Cic._ Verr. 4, 11; de or. 1, 196; legg. 1, 58; 3, 14; Acad. 2, 56; Tusc. 5, 19 u. 3.). überhaupt rami jedes Rom-u durch den Zusammenhang präterital e Bedeutung erhalten: Superbs'am ipsius reginae, cum met trans Tiberim, commemorare sino msgno dolore non Fusan-m Est spud Platonem Socrates, cum esset in custodia publics, die-em- Critom sibi post tertium diem esse moriendum. Cic. Att. 15, 15, 2; Phil. 1, 12 u. 30; div. 1, 52; Tusc. 4, 49.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							zuweilen wird die Consecutio dem Tempus eines Zwischeniatzes angeschlossen, z. B. acies perpetuo, quse fecisti, ut omnes aequitatem tusm lautlos-M (Cic. Q. fr. 1, l, 46). Curam't Servius rex, quod semper in re public-u tenendum est, ne plurimum vulcani plurimi (rep. 2, 39). lllud dubium non est, quin multi, cum its nati essent, ut qnsedam contra neturam deprsvats hsberent, corrigerentur ab natura (div. 2. 96). Idem a te nunc peto, quod superioribus litteris (sc. petim‘), ut me . . . moneres (Att. 11, 16, 3). Cic. net. d. 2, 118. Cf. 546, 4 a. E.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Auf Sätze, welche schon an sich im Coni. Import, namentlich dubitativus (ci. 332, ò), stehen, hat das Präsens des re ierenden Satzes keinen Einfluß, z. B. Quaero ex te, cur Cornelium non defenderem "gatte verteidigen sollen«. Quid tam incredibile est, qusm ut eques Romanus ex senatus consulto triumphqu "batte ttiumphieren sollen« ? —- una; irreule Bedingungssätze bleiben von der Consecutio temporum unbeeinflußt, z. B. Non dubito, quin ad me venires, si passes. Non dubito, quin temeritatis te paenituisset, si istud fecisses. Das Weitere cf. 385.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
