<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>325</title>
	<para>
		Der Lateiner ist in Bezeichnung der Zeitverhältnisse genauer als der Deutsche:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1.
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								I. Im Deutschen setzen wir von zukünftigen Handlungen oft das Präsens (namentlich in Verbindung mit einem Adverbium oder adverbialen Aus- brutte ber Beit), z. B. »Wann reisest du nach Hause? Mein Bruder kommt morgen«. Der Lateiner setzt hier regelmäßig das Futtm abweicht-wen selten, entweder nach dem Vorgange der, Boltssprache oder um das Zukünftige als sicher und sofort eintretend zu bezeichnen, a. B. Caes. b. c. 3, 94, 6: Tuemini castra; ego portas circum- co et austrat-um prassidia confirmo; 2, 31, 3. Cic. Mil. 99; Att. 2, 9, l; 13, 40 2; de or. 3, 17: Time-ne sessum? Liv. 21, 13, 6 u. 7). — Cm m Profici- scemur, octo gutem diebus interiectis revertemur atque tam certe te conveniemus. Verisimile est nos proxima. hie-me Romae futuros esse. Spero mox haec meet-stumm me esse (cf. 421, 4).
								<note>
									<title>Anm.</title>
									<para>
										Der Deutsche spricht häufig vermutungsweis e von der Zukunft meistens mit bei- gesiigtent »-nwhl, vielleicht«), ohne ernstlich an die Zukunft u denken, z. B. Alles iqu wirst du wohl schon wissen«; »Ztwiichst wird es angetne en sein, den Begriff der Freiheit klarzustellen«; »Du wirst wohl gehört haben, daß der Friede abgeschlossen ist«; »Ihr werdet euch wohl gewundert haben, daß ich nicht zu euch gekommen bin«. Diesen Gebrauch kennt die klassiiche Latinititt nicht (? Cic. Quinct. 39 ss.; Cornif. 1, 12); die- selbe setzt in diesem Falle den Judic. Präs. und Pers. statt des deutschen Futut I unb Il (z. B. Tu non ignoras »du wirst wohl wissen«, nudisti: fort-me »in werdet wohl gehört haben«), oder er wählt eine Umschreibung mit vidcor, pato, arbitror, credo u. à. (cf. 488), z. B. Primum mihi War de genere belli esse dioendum »zuerst werde ich von der Art des Krieges zu reden haben«. Amicus vielen-r redisse iStirbt-d wohl zurückgekehrt sein«. Qnod te audisee certo scio »was du sicher gehört en wir t“.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								II. Mit der größten Genauigkeit berücksichtigt der Lateiner, ob die Handlung des Nebensatzes im Verhältnis zu der des resgierenden Satzes gleich- zeitig oder vorzeitig ist. Demnach steht:
								<orderedlist>
									<listitem>
										<para>
											a.) bei Gleichzeitigkeit und gleich langer Dauer (Kongruenz) der Handlung im indikativisch en Nebensatze dasselbe Tempus wie im regìerenben Satze: Dum ego lego, tu scribz's; dum ego legebam, tu scribebas; dum ego legi, tu scripsieti u. f. m.
											<note>
												<title>Anm.</title>
												<para>
													Dasselbe ist der Fall bei koincidrnten Nebensåtzew welche dasselbe Subjekt wie der regierende Satz haben und deren Handlung zeitlich und sachlich mit der des regierenden Satzes zusammensitllt, z. B. Bene facie, quod tacca; bene fm‘sti, qnod tacm'sti; bene feceras, quod Wes-. Improbns findt-; cnm pecuniam Faeggtesl get-Stamm mihi facics, si de nmicitia disputabek, quid sentina. Cf. 352, I, 8.
												</para>
											</note>
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											b) bei Vorzeitigkeit (Llntecedenz) der Handlung sowohl in indikati- vischen als auch in konjunktivischen Nebensätzen ein Tempus der vollendeten Handlung auch da, wo der Deutsche die Vorzeitigkeit nicht ausdrückt. Beachte folgende Fälle:
										</para>
									</listitem>
								</orderedlist>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2. Der Lateiner gebraucht in indikativis cheu Nebensätzem welche zu einem Hauptsatze im Futurum (od. Jmperatio) gehören, regelmäßig das Intu- rum, wenn eine ebenfalls in die Zukunft fallende, der Haupthandlung gleich- zeitige oder vorhergehende Handlung bezeichnet werden foll. Die gleichzeit ig e Handlung wird durch das Fut. I, die vorzeitige durch das Fut. II aus- gedrückt. Cf. jedoch 382, 2 unb besonders 367,. Anm. 3. — Naturam si sequemur duoem, nunquam aberrabimus. Si in omnibus rebus innocentes fuerimus, quid nobis inimicitiae nocebunt? Non faciam finem rogandi, dum pre- cibus meis obsecutus en's. Quem alterius non miseret, is, cum ipse ca- lamitate vexabitur, misericordiam multorum frustra. imploraln't. Simulat- que cognovero, quid senatus hac in re decreverit, diligenter tibi scri- bam. Exstant epistulae Ciceronis ad Tironem datse, quas qui legerit, nihil dici potuisse concedet, quo cura diligentior salutis se valetudinis amici significaretur. Ut sementem feceris, ita- metes.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Wenn die Handlung des Nebensatzes nicht in die Zukunft fällt, stehen andere Tem- pora, z. B. Nunc si miseri sumus. non semper erimus. Nisi me omnia fallunt, rea publica peribit. Librum, si in bibliotheca. habes, mihi mittes. Conficiemus, quod studemus. Nos feciemus, quae praecipz‘s (od. quae modo praeccpisli od. heri preise-e- peras). Esse in honore debebit Cicero, qui urbem serv-reib
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3. In indikativischen Nebensätzen muß auch dann ein Futurum stehen, wenn im Hauptsatze futurische Ausdrücke (d. h. dem Futurum in ihrem Sinne g l ei ch z u a ch te u d e) vorkommen, wie : opus est, oportet, convem't, licei, placet, volo,possum etc., auch bei Konsekutiv-, Final- und Gerundivsätzen. — Ludo et i000 uti licet tum, eum gravibus seriisque rebus satis- feceris. Necesse est, si quis in conspectum regie venerit, eum venerari. Ubi semel quis peieraverz't,ei credi postea, etiamsi per plures deos iu- ret, non oportet. Ubi satis consulueris, mature facto opus est. Improbis poena statuenda est, neo vero minus iis, qui seen-« mmt alterum, quam iis, qui ipsi fuerint impietatis duces.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4. Bei Ereignissen, die sich wiederholen (»soost, jedesmal wenn«), wird die Handlung des Nebensatzes, welche der des Hauptsatzes vorausgeh t, regelmäßig durch den Jud. Pers. ausgedrückt, wenn im Deutschen das Prä- s ens, und durch den Jud. Plusqpf., wenn im Deutschen das Jmpersecs tum steht: Antecedens iterativum. Dies kommt zur Anwendung in Neben- sätzen, welche Bedingung, Zeit und Ort angeben, nach quotiens, si, cum (cf. 362, Anm. 1), ubi, simulatque, ut und nach Relativen. — Cum epistulam tuam legere coepi (nicht incipio !), a lacrimis vix tempera. Ubi mane ex somno experrectus sum, breves preces facio. Quaecunque Themistocles audierat et viderat, in memoria eius haerebant. Veteres, cum de se ipsi praedicaverant, aut in sinum ter spuebant aut »absit invidia verbo“ dicebant. Cum ambo consules worin-· erant vel munere ante tempus se abdicaverant, interrex creabatur. Solo, qui adulescens nullam discendi occasionem praetermiserat, etiam senex, ubi occasio data erat, discebat- Cf. auch: Alcibiades, simulac se remiscrat, luxuriosus re- periebatur. Britanni, ubi ex litore aliquos singnlares ex navi egredientes conspe- mont, incitatis equis impeditos aggredjebantur. Romani, ubi pericula virtute pro- pulcrant, sociis atque amicis auxilia portabant. Messanam ut quisque nostrum venerat, haec visore solebat. Si a persequendo hostes deterrere nequiverant, dis- iectos a tergo circumveniebant. Quoties quaeque cohors procurrerat, ab ea parte magnus hostium numerus cadebat. Si ad luxuriam etiam libidinum intemperantia accessit, duplex malum est.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Livius und die späteren Historiker (selten Cäsar und Cicero) setzen im Wiederholungs- falle sehr oft den Konjunktiv Plusqps. (auch Jmpers.), wenn im Hauptsatze das Im- peri. steht, z. B. cum (»soost«) cohortes ex acie procucurrissent, Numidae efi'ugicbant. Ubi exercitus instructus ma, bastati omnium primi pugnam its-Zank Si proelium committerem, propinqm'tas castrorum celerem superatis ex fuga receptum dabat. Si quis a dommo preisenden-tun consensu militum eripiebatur. Montani occur- sabant, utcunque aut locus opportunitatem das-ei aut progressi aliquam occasionem fecisscnt. Alexander ubi confertissimos hostes acerrimo pugnare conspcxissct, eo se semper immergcbat. Cf. 398. g.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Infolge einer Attractio modi TO 398, d) kann der dieWiederholung ausdrückende Nebensay im Konjunktiv stehen, z. . Cotidie sic cena Cimoni coquebatur, ut, quos in foro invocatos vidissct, omnes devocarct. Qua re fiebat, ut omnium oculos, quo- tiescunque in publicum prode’ssct, ad se converteret. Hoc facie semper, ut, qui- cunque calamus in manus meas vencrit, eo utar.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5. Der Lateiner setzt in (indikativischen und konjunktivischen) Neben- sätzen bei einmaligen Handlungen das Plusquampersekt für das deutsche Jmperf., wenn die Handlung des Nebensatzes der des Hauptsatzes voraus- geht. —— Persae, cum Athenas pervenissent, sacerdotes, quos in aree invenerant, interfecerunt. Iphicrates vigilem, quem dormientem vide- rat, cuspide transfixit. Caesari cum id nuntiatum esset, Helvetios per provinciam Romanam iter facere conari, ab urbe proficisci ma- turat. Duo Diagorae filii, cum victores Olympiae com-»als essent, co- ronas patri imposuerunt et multitudine acclamante umeris sublatum tulerunt. Agesilaus, cum tonsor quidam interrogasset, quomodo ton- deret: Tacitus, reSpondit. A Sphinge dilacerabatur, quisquis aenigma pr0positum solvere non potuerat.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Das Imperfekt ist in dem unter 5 angegebenen Falle selten, findet sich aber oft bei Wörtern, welche »fragen« und »bitten« euten, weil Fra e und Bitte gewissermaßen noch fortdauern, bis die Antwort und Gewährung erfolgt, z. B. ocrates, cum rogarctur, cuiatem se esso diceret: Mundanum. inquit.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
