<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>328b</title>
	<para>
		Non dubito, quin amicus promisso staturus sit. Nemo sciebat, cur cm in urme venturus non esses. Nemini dubium fuit, quin castra ab hostibus caperentur. Dico, si natur-im ducem sequ amar, numquam nos aberraturos esse (= futumm esse, us aberremus). Xerxes praemium ei daturum se esse promisit, qui now-m voluptatem invem'sset. Pythin praecepit. Atheniensibns, ut. Miltiadem dueem sibi sumerent; id ai fecissent, inoepta prospera. esse futura. Laoedaemonii, Phìlippo per litt-ern minitante se omnia, quae conarentur (0b. conati essent), prohi- biturum, quaesivernnt, nnm se esset Mai-m mori prohibz'turus. Die fehlew den Koniuukttve der sutura werden:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) music-rissen durch die Coniugatùa periphrastz’ca, wenn im regierend-en Satze der Zu- kunftis noch nicht ausgedrückt lit; jedoch tritt Gru: ein (ci. b, 1), wenn sich die Coning. periphr. von dein betreffenden Verbmn überhaupt nicht bilden mm; der Konj. des Fut. II wird regelmäßig e rf est. Umfchreibung findet namentlich fiatt bei non dubitare, ges-In und in indirekten Fragefätzetn Beachte folgende Übersicht:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1) Coni. fut. I activi:
								<table>
									<tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
										<tbody>
											<row>
												<entry>Non dubito, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">hanc rem confecturus sis</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nescio, quando</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Non dubitavi, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">hanc rem confecturus esses</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nesciebam, quando</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Non dubito, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">tibi hoc contingat</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nescio, quando</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Non dubitavi, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">tibi hoc contingeret</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nesciebam, quando</entry>
											</row>
										</tbody>
									</tgroup>
								</table>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2) Coni. fut. I passivi:
								<table>
									<tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
										<tbody>
											<row>
												<entry>Non dubito, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">haec res a te conficiatur.</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nescio, quando</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Non dubitavi, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">haec res a te conficeretur.</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nesciebam, quando</entry>
											</row>
										</tbody>
									</tgroup>
								</table>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3) Coni. fut. II activi und passivi:
								<table>
									<tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
										<tbody>
											<row>
												<entry>Non dubito, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">hanc rem confeceris</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nescio, quando</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Non dubitavi, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">hanc rem confecisses</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nesciebam, quando</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Non dubito, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">haec res a te confecta (futura) sit</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nescio, quando</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Non dubitavi, quin</entry>
												<entry morerows="1" valign="middle">haec res a te confecta (futura) esset.</entry>
											</row>
											<row>
												<entry>Nesciebam, quando</entry>
											</row>
										</tbody>
									</tgroup>
								</table>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					Die Umschreibungen mit futmm sit, ut . . ., futqu ma, al . . ., future-»- fucn‘t, al . . . sind als unlateinisch zu meiden.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Umschreibung findet auch (selten) statt in solchen obliquen Relativstttzen, die in direkter Rede den In d. Fut. zeigen würden, sowie in Konsekutivstitzem z. B. Sapiens posteritstem ipsam, cuius sensum hab-Time- non sit, ad se putst pertiuere. Legatos habes eos, qui ipsi per se habitsm' eint rationem dignitatis tuse. Consulatum its gerere constitui, ut honorem sppetc'turus non sim.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) el'ith in der Weise, daß sür den ioni. Fut. I der anni. Brüs. oder Werk sür den toni. Fut. II der anni. Pers. oder Bursqu eintritt. Dies ist der Fall:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1) im ganzen Passiv und tm mm» dann, wenn sich bei sehlendem Part. Futuri die Coniug. periphr. von dem betreffenden Verbum überhaupt nicht bilden läßt (oi. e):
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2) wenn schon im regierenden Satze ein Futurum steht oder die Beziehung aus die Zukunft hinlänglich klar ausgedrückt ist;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3) in Finalsätzen, besonders auch bei den Verben des Erwartens und Fürchtens und bei Wünschen;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								4) in den Ausdrücken des Könnens, Müssens, Sollens und Wollens. Cf. Pouci »Im-, qui tantos labores susoipiant oc sustincant (»eriragen werden«). In omni- bus bonis tanta. consensio crit, ut omnia. maleficis patefacta videatis (»sehen werdet«). Haeo omnia sic agent-»F ut bellum intestinum me uno imperatore sedetur (»deschwichtigt werden wird«). Quid igitur exspectsmns? un dum bestise loquantur (,teben werden«) ? Tibi sffirmo, si hoc mibi contigefit, me magnopere Various-um esse. Ducem novi belli civilis aut nemo segnete-e- aut ei segnet-tun qui facile since-steif ("merb en besiegt werden«). Adnitar, ne frustra vos bano spem de me cono-spariti: (ugefafit haben werdet«). Adnitar, ne, si sequamini, frustrs me sconti sites- (»gesolgt sein werdet«). Cnr timebutis, ne patria periret (»untergehen werde«). Non dubito, quin oppidum fucile capi possit (»wird — konnen«). —- Besonders häufig kommt dieser Sprachgebrauch in der Or. obliquo in Anwendung, z. B. Pollicitns est sic se in Asiam profecturum esse, ut Athen-es sttiugcret (»berühren werde oder würd e«). Csesar dicit, etismsi nemo se se quatur (»solgen werde «), tamen se oum sola. decima legione items-n esse. Ors- cnlum erst datum, si rex interfcctus esse-, victrices Athenss foro.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Über die irrealen Bedingungssätze cf. 385.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Ausnahmen. In Finalsätzen kann nur ganz ausnahmsweise unter besonderen Verhältnissen der Konj. Futuri vorkommen, z. B. Per veritatem damus operam, ne quid_a.liter quam confirmaverimus fiat aut factum aut fatuo-sz sii (Cic. inv. 2, 66). Über die Verba des Fürchtens cf. 354, Anm. 1; des Erwartens 354, Anm. 2. — Niemals steht ein Konj. ut.· nacb den Verben des Geschehens — Dagegen steht in indirekten Fragen, elativ-, Kausal-, Konzessiv- und Konsekutivsätzen in dem Falle nicht selten der Konj. Fut. trotz des Futurums im übergeordneten Satze, wenn dieselben nicht aus das Tempus des übergeordneten Satzes bezogen, sondern bezüglich des Tempus als unabhängig gedacht sind, z. B. Meministi me dicere in senatu Manlium fora in armis certo die, qui dies Mem-us esset a. d. V1 Kal. Nov. Signi- fica: te studiosa esse factumm, quod fasten-us sia. Parumne crani multi, praesertim cum illi parati ad nutum eint futuri? M09. sententia ille condemna- bitter-, praesertim cum palam omnes testimonium eint dicturi. Statim reditumm ad nos confirmavit, nisi consules praetorum comitia. Mit-»F esscut. Pei-fucile donate perfcctumm se dixit, quod ipse sage civitatis imperium obtentums essen Ja, der Konj. Fut. muß gesetzt werden, wenn die im Nebensatze ausgesagte Handlung oder Thatsache noch in der Zukunft liegt, nachdem der im regierenden Satze bestimmte Zeitpunkt bereits eingetreten ist, z. B. Cras ad te scribam, quando roditqu sim. Tu quid sie actums, pergratum erit, si ad me scripseris. Ex quo quid mali si! cron- Lamm-, demonstrabo. Nemo dubitabz’t, quid virtute perfecturus sii, qui tantum auctoritate perfecerit. Te disertum putabo, si ostenderis, quomodo eos inter sicarios sia defensum. Facile ostendctur, quae incommoda consecutura eint So besonders im Gegensatze: Posthaa non scribam ad te, quid fachen-e sim, sed quid fecerim.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Nach non dubitare, qm‘n findet sich verein elt der einfache Konj. mit suturischem Sinne auch in dem Falle, daß sich von dem betrefienden Verbum die Coniug. periphr. bilden läßt, z. B. Non dubito, quin Ariovistus de omnibus obsidibus gravissimnm supplicinm sumat »nehmen wird« (= sumpturus sit). Caes. b. g. 1, 31, 15; 7, 66, 6 u. ö. Cic. Cluent. 45; Rab. Post. 4.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
