<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>321</title>
	<para>
		Das Imperfectum bezeichnet zuweilen, jedoch s elten, eine schon a n g e f a n g e n e und versuchte, aber n i d) t a u s g e f il!) r t e und ohne Erfolg gebliebene Hand- lung der Vergangenheit: Imperf. de conatu, z. B. Consul animos militum sei-Ma- »suchte sie zu besänftigen«, es gelang aber nicht. Antiochus filiam ei in matrimonium dabat »wollte geben«. Num dubitas id imperante me facere, quod sum tua sponte faciebas? (Cic. Cat. 1, 13; 2, 14; 3, 3; 3, 16). Galli ex silvis rari propugnabant nostrosque intra munitiones ingredi prohibcbant. Veniebalz's in Africam, sed prohibiti ostia in pro- vincia. vostra ponete pedem. E0 Cum venissent cohortes, pontem fluminis interrumpebam.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				De can-tu steht nicht nur der Ind. Imperf. Acl., sondern auch Passivi (z. B. Cic. Lael. 96; Phil. 1, 12; Liv. 21, 31, 6; 23, 20, 2; 7, 17, 12); ferner auch der Coni. Imperf. (z. B. Liv. 23, 32, 7; 23, 19, 7);. der Imi. Praes. (z. B. Liv. 22, 60, 13); der Inf. Mem-. (z. B. Cio. Pis. 69); das Partic. Praes. (z. B. Cic. Cat. m. 11; Liv. 10, 19, 1; 4, 19, 5. Hamilcar, in Hispaniam imperator profit-idem Carthagìne, Iovi ,hostias immolavit. Digredz‘cntes iam consules legati tribunique circumsistnnt. Brun- disii profit-sich ad te scripsoram). — Auch der Infin. Präs. (z. B. Liv. 4, 51, 6; 5, 20, 1), das Gerundiunt (. B. Liv. 3, 15, 7; 24, 32, 5), sogar Pers. (Cic. Cat. 2, 4) und das Plusqps (Cic. il. 90) de conatu finden sich vereinzelt.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Das Jmperf. de come-« wird nicht bloß durch »wollen, suchen, versuchen«, sondern auch durch »beginnen, sich anschicken, Miene machen« und im Passiv durch » soll en« übersetzt: Constitit utrumque agmen et proelio sese expedz'cbant (»singen an, sich kampfbereit zu machen«). Utraque acies nnins viri casum sensit cedcbatque inde Roma-Ins (»begann zu weichen«). Huius deditionis ipse, qui dedebalur (»ansgeliefert werden sollte“), sussor et auctor fuit. Cato pro lege, quo abrogabatur ("abgeschafft werden sollte“). ita disseruit.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
