<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>331</title>
	<para>
		1) Possum ab omnium saecnlorum memoria exempla repetere divitum hominum, qui beati non fuerunt. 2) Longum est omnes memorare ar- tifioes, quos Athenae tulerunt. 3) Quidquid a duce iussum erit, militi- bus faciendum est. 4) Paene oblitus sum, quod maxime fuit memoran- dum. 5) Quisquis is fuit, qui vulgo nominatur Homerus, hoc videtnr oertum esse, omnium poetarnm nomini magia quam illi contigisse, nt et prodesset et deleotaret. 6) Ad mortem te, Catilina, consulis iussu duci iam pridem oportebat. 7) Tacito cum opus est, clamas; ubi loqui convenit, obmutesois. 8) Aequum (iustum, par) sane fuit Socratem ca- pitis non oondemnari. 9) Si homines rationem bono consilio a dis im- mortalibus datam in fi‘audem malitiamque convertunt, eam omnino non dari generi humano melius fuit. 10) Inter feras satius est aetatem de- gere qnam in hae tanta immanitate versari. 11) Lucnllus, cum victor a bello Mithridatico revertisset, triennio tardius, quam debuemt, trium- phavit. 12) Plurimae bestiae habent, quo se tueantur, sive eornibus petamt, sive dentibus mordent, sive alio modo se tutantur. 13) Cum Philippus, qui quidquid faciebat id agebat, ut fines regni propagaret, Am- phipolim, quae civitas cum Atheniensibus societatem inierat, oppressìs« set, Athenienses, quid ille contra se moliretur, sentire iam poterant nec quidquam antiquins existimare debebant, quam ut auxilio statim in illa loca misso socios tuerentur; tum enim opes Philippi superare facile erat et Athenienses, si parvas oopias subsidio misissent, civitatem foe- deratam conservare poterant; neque tamen feeerunt, quod Oportebat. 14) Magnum in re publioa versari furorem et nova quaedam parari et concitari mala iam pridem videbam; sed tam exitiosam coniurationem faetam esse a civibus nunquam putam'. 15) Omnia prius fore arbitrabar, quam ut promisso non stares. 16) Satis demonstram' (0b. demonstrasse mihi videor) urbem Atheniensium bonas artes non modo procreavisse, verum etiam aluisse atque cum generis humani salute per orbem ter- rarum pr0pagavisse. 17) Miseria istius viri, Opinor (credo), ea est, qua nemo non animo oommoveatur. 18) Cotidie licet animadvertere pluri- mos homines aliena vitia lynoeis ooulis oernere, in suis conivere; quod contra esse decet: nam si in suis quisque moribus maxime elaboraret emendandis, brevi melius se haberent res humanae. 19) Humanitatis do- cumenta cum omnia admirationi sunt, a quocunque sunt edita, tum ea maxime admìranda videntur, quae ab iis eduntur hominibus, quorum a oondicione et munere ea abhorrere nobis videbantur. 20) Bellum Nu- mantinum per tot annos cum summa Romanorum ignominia ductum at- tandem oonficeretur, senatus populusque Romanus consulatum deeulit Scipion’i Aemiliano; neo melior sane belli administrator Fami- eligi. 21) Haec fuit. sapientia maiorum nostrorum, quod, sive bella gerebant seu leges sanciebant, nihil sequebantur nisi salutem atque utilitatem rei publicae.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Zuweilen findet sich indessen auch der anni. des Verbd possa, wenn die Handlung als unentschieden oder nur bedingt und nicht wirklich hingestellt wird, namentlch in negativen Sätzen und in Fragen mit negativer Tendenz, z.B. Quae tanta pas-it iniuria omnium imperatorum de Deiotaro decreta tollere? Tametsi miaerum est, tamen ei, qui hunc accuset, passim ignoscere. Plurima quidem profan-o posscmus, sed modus adhibendus est. Urbes sine hominum coetu non Jota-samt neo aedificari neo frequentati. Quae res egestati tnae subvenire potuissct? Quid hunc pauoorum annorum accessio iuvare potutîsset? Cf. Cic. Rose. Am. 55; Tusc. 1, 84 u. 88; 4, 44; 5, 5; Lael. Il; tam. 1, 9, 2 u. 14; div. 2, 24; nat. d. 2, 142; de or. 2, 367. — So auch: Leges a me edentur non perfeotae — nam esse! infinitum —, sed ipsae rerum summae atque sententiae. Nonne multo melius freies-L otiosam aetatem sine ullo labore traducete? — (8m irrealen Falle der hypothetischen Sätze bleibt der Reni. regelmäßig unverändert,  B. Si scriba meus adesset, commodius ad te scribere Jota-m od. potuisscm. C . jedoch 382, 3.)
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
