<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>330</title>
	<para>
		Der Indikativ, der Modus der Wirklichkeit, steht im Lateinischen abweichend vom Deutschen in folgenden Fällen:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					I. von den Hilfsverben des Modus »können, müssen, sollen, dürfen« (wie possnm, licei, debeo, usw-ten necesse est, deeet, eonvenit und Gerundtvtom stwktivvev)— Die deut chen Ausdrücke »ich könnte, müßte, sollte, dürfte« werden im Lateinis en durch den Indik. Präs» und die Ausdrücke »ich hätte können, hätte müssen-« 2c. durch den Indik. Jmpers., Pers. oder Plusqps. ausgedrückt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					II. In den unpersönlichen Ausdrücken »es wäre billig, angemessen, schick- lich, nützlich, besser, schwer, leicht, zu weitläufig« u. ä. (mie aequum, instum, par, l'as, eonsentanenm, satis, satius, nelius, utilius, optimnm, optabilius, facile, difficile, grave, longum, inflnitum, magnum etc. est).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					III. Bei paene und (unciceronianisch) prope » fast, beinahe « (mit dem Sub. Pers. zu verbinden, wo im Deutschen der Konj. Plusqpf. steht), z. B. Paene die-i »beinahe hätte ich gesagt««. (Doch mette: paene oder prope dicam »beinahe möchte ich sagen«).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					IV. In Ausdrücken wie: »ich dächte, ich sollte meinen-« (arbitror, opinor, credo, pato); »das hätte ich nicht gedacht-« (non putaram, mmquam cmistimavi); »ich hätte erwartet-« (exspwtavî); »anders ais ich gewünscht hätte« (aliter quam optaram); »wer wüßte nicht, wer hätte nicht gesehen, wer sollte nicht gehört haben, wem wäre es zweifel- haft« (quis ignorat, quis non vidit, quis non audivit, wie non accepe't, cui dube‘um est); »es hätte nicht viel gefehlt-« (mm mai-um afuit); »so hätte ich denn nachgewiesen-« (demonstmm’); »so hätten wir nun genug gesprochen über-« — (satis dieci, satt- de'ctum est de) u. ä.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					V. Ferner auch in Nebensätzen, die eingeleitet sind:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a. durch verallgemeinernde Pronomina und Adverbia, welche durch V e r d o p p e l u n g oder durch Anhängung von cunque gebildet sind (mie quinqlil, gnugqu qnicuqne, asi-Uteruun qmtmlnqne, anstatt-etwqu nbicuqne, utennquo (selten utut; cf. auch 396, Anm.) etc.;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b. durch sive —- sivo (seu — son) »sei es daß — oder (sei es) bug“.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Um entscheiden zu können,« wie »ich hätte müssen« 2c. zu übersehen sei. beachte man folgendes: das Jmpers. be eichnet den in der Vergangenheit dauernden oder in der Entwickelung begriffenen Zustand; as Busqu steht von dem, was vor einer andern Ver- gangenheit ver an en war; das P ers. von dem, was überhaupt als vergangen ausgesprochen werden soll. m äufigsteu ist der Gebrauch des Jmpersetts.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							über mi forte unb mi vero mit dem Judic. cf. 381, 2.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							»Sei es bah“ =»fei es meîl“ heißt sie-e quod, site quid, z.B. Romulus . contain creavit senatores, eine qm'a is numekus satis erst-, eine gaia soli contain erant, qui creati patron passant. Caos. b. g. l, 23, 3.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Es versteht sich übrigens von selbst. daß, falls bestimmte Gründe unbedingte-den K on j. verlangen (a. B. bei Oratz’o obliqua oder irrealen Bedingungssätzen). in oben an- gegebenen Fällen der ioni. eintritt. Auch die 2. Pers. Sing. im Sinne des deutschen »man;4steht im Konj. (cf. l, d), z. B. Non id est celare, quidquid reticcas. Cic. or. 2, l.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
