<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>334</title>
	<para>
		Wünsche können zwar schon durch den bloßen Konjunktiv ausgedrückt werden (ci. 332. 1). z. B. Vsleant cives mei, sin! ineolumes, eint beati! Quod deus bene vetta! »mde Gott feinen Segen dazu geben!« Di prohibcant s vobis impiss mentes! Will man aber den Gedanken auch äußerlich und nachdrücklich als Wunsch auspragen, so fest man utile- (net: stärkt ulinam qm‘dem, z. B. Cic. Cuecil. 40; nst. d. 3, 78; fin. 5, 83; Sulle. 54; — poetisch o si; archaistifch ut, selten bei Klassikern, z. B. Cic. ad fsm. 16, 12, 4), —negativ utiul le hinzu. Wenn die Verwirklichung des Wunsches als möglich gedacht wird, so setzt man den Reni. Präs. und Pers.; soll aber der Wunsch als unersiillbar bezeichnet werden, so steht der Konj. Jmperf. und Plusqps.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				In dichterif er Sprache werden zuweilen auch solche Wünsche als erfüllbar aufgefaßt und ausged dt, deren Erfüllung in Wirklichkeit unmöglich ist: 0 mihi prseteritos referat si Iuppiter snnos! Utinsm reviviscat frster!
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Erfüllbare Wünsche können auch durch velim »ich möchte. wünschte« (nolim, malim) e. coni, unersüllbare durch vellcm »ich wollte, möchte« oder »ich hätte gewollt, ge- wünscht« (nollem, mailcm) e. coni. ausgedrückt werden, z. B. Velim mihi ignoscas. Quid- quid veniet in mentem, scribas velim. Vellem adesso passa Punsetius. Vellem uli- qni ex vobis bano can-am suscepisset. Nollem dimisscm. Msllem Cerberum metncra qusm ists- tsm inconsiderste (licenza. Cf. 344.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				An einen Wunschsatz ("o daß doch; wie s r wünschte ich«) wird der im Deutschen mit »dann« angeknüpfte Nachsatz mit profecto o er unmittelbar angeschlossen: Utinum colloqui inter nos potuissemus: profecto sliquid opis rei public-so tulissemus. vellem ad illas pulcberrimas epulas me invitssses: reliquisrum nihil hsberemus. Cic. fsm. 4, l, 1; 10, 28, 1; 12, 3. 1; Att. 16, 7, 4 u. ò.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Statt utinam m findet sich selten das stärkere utinsm non, z. B. Illo die utinum susceptus non essem! Clitus utinam non coegisset me sibi irssci! — Bei verkürzter Satzform kann utinam (»wollte Gott«-) auch ohne V erbum gebraucht werden, z- B. Quao virtus exoelsior et nomine, Mir-am re, frequentior est iustitil? Hsbetis got-monot- bene longum hominis utinam non impudentis.
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Dii omnia bona tibi dent (dm'nt)! 2) Aristippus interrogstus, quo- modo Socrates matt-uns esset: Utinam ego, inquit, sic moriar? 3) Utinam pater meus laetum hunc diem vidisset! 4) Utinsm omnes, qui gloriue studio duosntur, per iustitiam humsnitstemque esm quuerant neu obli- viscontur multos reges, qui urbibus expugnsndis, regnis evertendis, nstionibus subigendis glorism qusesiverunt, non felicitatem bonorum- que coPiam, sed vastitstem etque miseriam hominibus intulisse! 5) Velim tibi nobisoum esse placcat. Nollem hodie te lavz'sses. 6) Utinsm in Ti. Graccho Gsioque Cerbone talis mens ed rem publicsm bene gerendum fwisset, quale ingenium ad bene dicendum fuit! profeoto nemo bis viris gloria preestitisset. 7) Utinsm illum diem ne videam, cum bello civili patria nostra. anbot-! 8) Hebetis sententiam hominis utinam perperum iudicsntis! 9) 'I‘imotheus, dux Atheniensium, cum collega quidsm di- xisset: N obisne, Timothee, patria. gratiam referet? respondit: Utinum nobis potius contingat, ut just-am ei refersmus! 10) Utinsm last-as pro-o- cepte. patrie ne neglexisset! in Anat-us praecipitutus non esset.
	</para>
</formalpara>
