<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>333</title>
	<para>
		1) Cuperem vultum videre tuum, cum haeo legeres. 2) Maesti Romani, victos crederes, in castra redierunt. 3) Velim definias, quicì sit voluptas. 4) Quo superiores sumus, eo summissius nos geramus; nihil enim minus nos decuem't quam rebus secundis superbe et violenter in alios consu- lere; an quisquam dubitaverit, quin res secundas perferre non possa non minus levitatis sit quam rebus adversis sucoumbere? 5) Qui peri- cula temere subierit, videat, quomodo effugiat. 6) Quae aliis vitio ver- tas, tibi laudi ne duccerz's. 7) Sint sane ista bona, quaevulgo putantur, honores, divitiae, voluptates, tamen in iis potiundis exsultans gestiens- que laetitia turpis est. 8) Ego tibi irascerer, mi frater? 9) Magistri ego iudicium, pace tua ( = bona tua venia) dicker-im (od. absit verbo in- vidia), longe antepono tuo. 10) Reges regna sibi habeant. 11) Confecto proelio, tum vero cerneres, quanta audacia fuisset in exeroitu Catilinae. 12) Sardanapalus incidi iussit in busto: Haec habeo, quae edi. Quid aliud, inquit Aristoteles, in bovis sepulcro inscriberes? 13) Quidquid aociderit, animis ne deficiamus neve pericula fortiter subire cunctemur; simul a deo precemur, ut nos custodiat. 14) Quis in omnibus rebus et erga omnes obsequium probet? quis non potius vitia, malitiam, corru- ptionem summa vi persequenda vel reprehendenda indicet? 15) Quid responderem? 16) Ut Pelopidas solus Thebas liberaverz't: num idcirco melius de patria meruit quam Epaminondas? 17) Ita vivam, ut consi- liorum tuorum ignarus sum (cf, 335). 18) Anno p. Chr. millesimo septin- gentesimo nonagesimo primo summus rerum Turcicarum curator legato Britannorum scripsit haec: Ut ceteri omnes Christiani vera dicant, ta- men Britannis credi non potest, quibus omnia vendere mos est. 19) De Homero nihil paene memoriae proditum est praeterquam illud, quod nemo crediderz't, oaeoum eum natum esse, nisi vero (or, 381, 2) caeoum hominem putamus tam multa, tam varia tam vere et perspicue potuisse effingere. 20) In urbe omnia parata sunt: ipsi pr0pius accedere ne cun- ctemur. 21) Cur vostra ipsi decreta sustulistisP faceretz's, quae deoreve- ratis. 22) Diem Chaeronensem multo fataliorem fuisse Graecis quam Romanis Cannensem iure dicas. 23) Summa. audacia. Gato invenis in senatu pericnla patriae exposuit: nnmqnid taceret?
	</para>
</formalpara>
