<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>337</title>
	<para>
		Nein; denn beim Imperativus Praesentis steht in guter Prof a weder ne noch non als Verneinung, sondern man nimmt entweder die Umschreibung mit noli, nolite c. Inf. Praes. (3. B. Noli fugare, noli-e mentim'). oder man setzt ne (ober nihill, melqu numquam u. ii.) c. Coni. Peri, 3. B. Ne fugcn's, wenn's-' ne mis, ne dubitavcn‘s. Nihil ignoveris, m'hil gratiae causa feccm's. Nullum proelium time-me Dagegen steht ne beim Imper. Futuri, 3. B. Impins ne andato placare doni: iram deorum. Borea flante ne arato neve aemen iacz’to.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Der Imper. Pmes. mit ne ist dichterisch, 3. B. Tu ne cede malis, sed contra audentior ito. Cum fortuna favet, nimium ne crede favori (3. B. Verg. Aen. 6, 95; 7, 202; 6, 544; vereinzelt Liv. 3, 2, 9). — Non kann beim Imper. (uub Coni. Wiens-) nur dann vorkommen, wenn es zu einem einzelnen Worte des Satzes gehört (3. B. Cic_ Cluent. 155), namentlich wenn ein Gegensatz stattsindet, 3. B. Lictor non suae, sed tnae lenitatia apparitor sit.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Die Fortsetzung des Verbotes geschieht, wenn ne vorher-gehn mit neve, höchst selten mit mque, 3. B. Hominem mortuum in urbe ne sepelito neue urito. Tu ists ne asciveris neve fueria commenticiis rebus aseensus. Wenn kein ne vorhergeht, wird meist neo gefebt, 3. B. Tu porge quaeso ecrìbere nee meas litteras exspectaris. Cedat consnlari generi praetorium nee contendat cum praetorio nomine equester locns. Cic. leg. 3, 11; ofi'. 1, 92; 1, 134; Plano. 15; Sall. Iug. 85, 47; Liv. 22, 10, 5; 23, 3, 3. — Nach voran ehendem noli (nome) e. inf. wird das Verbot mit nee oder mit c. iîf. gongefem, 3.  Noli fugare nee (oder aut) mortem timcrc. Cf. Caes. b. g. 7, 7, .
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Umschreibungen des verneinten Imper. Präs.«sind außer noli noch: 1) cave o. Coni, 3. B. Cave credas oder credideris; — 2 kur- ne, 3. B. Fac ne quid aliud cures; fac ne quid omittae; — 3) fast nur bei ichtern fuga, mine, omitte, pan-e, unser-, absiste c. inf., 3. B. Quid sit futurum cras, fuga quaerere. Parra pias scele- raro manna. (Liv. 34, 32, 20.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Die 2. Peri. Conj. Praes. mit ne findet sich in Verboten nur, wenn das Subjekt das allgemeine "man" ist, 3. B. Ieto bono utarc, dum adsit; cum absit, ne requiras (Cic. sen. 10; cf. 332, 2 u. 336, Anm. 4).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
