<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>339</title>
	<para>
		Ut eonsecutivum »so daß «, eine Folge oder Wirkung bezeichnend, verneint ut non (cf. Anm. 7), steht:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) nach allen Ansdrücken, die ein betontes "in" enthalten (talis, tantus, sic, ita, tam, tantopere, eiusmodz', adeo, is (hic, ille) = »so beschaffen, solcher« «0tc.), z. B Semper im vivamus,‘ est rationem reddendam nobis erbittean Attian sia Graece loqnebatur, at Athenie natns videretnr. Adco ille pertimuerat, set mori waltet quam de bis rebus stilan doceri. Qnis est tam demens, ut sua voluntate maereat? Tanta vis probitatis est. «t eem vel in eia diligamus, quos nunquam vidimus. Alcibiades ca erst sagacitate, est decipi non postae-(-
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Eiumodi seltener cius generis) steht nur stellvertretend für das Adjektiv talis: oder is, nie für das A verbium ita, z. B. Totae rea rnsticae eine-um« sunt, ut eas non ratio neque labor, sed res incertissimae, venti tempestatesqne, moderentnr.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) in der Verbindung quam ut nach einem Komparativ im Sinne von "ansa", z. B. Aristidee iustior erat, quer-n ut invidiam vulgi efi‘ugere posset »hätte entgehen können« (ci. 328). Hoc videtur esse altius, quam at id nos humi strati auspi- cere possimus. Cf. 344, Anm. — Über quam qui statt quam ut cf. 398, b, Anm. 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) nach den unpersönlichen Ausdrücken (besonders des Ges chehens, Ein- treffens, Folgens und Ubrigseins): est »es ist der Fall, es verhält sich so, daß« (futqu est «es wird der Fall sein, es wird noch dahin kommen, daß«); —- in eo est »bie Sache steht auf dem Punkte, daß« und prope est "e? ist nahe daran, daß«; lit (fieri potest "e; ist möglich “, fieri non potest » es ist unmöglich «), sccidît (selten incida), eontingit, evenit; nsu venit »es kommt nor“; — mo; (oder moris) est, cometndo (oder cen- snetndinis) est, lex est, ius est; — aliqm's hoc hsbet »jemand hat die Eigen- tümlichkeit an sich«, aliquid (ite) text »etwas bringt es so mit sich, daß«; —- sequitur, etflcitnr (cf. Anm. 4), restet, relinqnitlr, reliquie est (unklassisch su- perest); proximnm est, extra-tust est, z. B. Est, at plerique philosophi nulla tradant praecepta. Qusndo denique fue't, est quod licet non liceret »wann wäre es so gewesen, daß das Erlaubte nicht erlaubt gewesen wäre ?" (Cic. Csel. 48 u. 14; de or. 2, 162; div. 1, 128). Dixit fah-man esse paucis snnis, at omnes ex Galline finibns pellerentur. M nescio quomodo, ut magie in sliis cernsmus qusm in nobismet ipsis, si quid delinquitur. Pier-« potest, ed recte quis sentist et id, qnod sentit, polite eloqui non possit. Soli hoc continge't sapienti, ut nihil {scist invitus. Amicis quonism satisfeci, reichem-i est, est mihi ipsi consnlsm. Si haec enuntiatio vera non est, sequitur, at false. sit. Est man hominum, est nolint eundem pinribns rebus excellere. — Bei Weit-do est, mos est, ius est steht auch der In- sinitiv (ci. 460). Ct'. auch 369, s, ,8.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) ohne Beziehung auf einen einzelnen bestimmten Begriff des regierenden Satzes, in welchem Falle ut stets mit »s o daß, daß also« zu übersetzen ist, z. B. Centurio multis vulneribus erat confectus, ut iarn sustinere se non pas-et Cuius aurea clausse veritati sunt, tot ab amieo verum audire nequest, huius sslns despersnds est. In naturis hominum dissimilitudines sunt, at alios dulcis, slios sudarnara delectent.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Merke auch: potest, ut »ee kann der Fall sein, das-« (z. B. Cic. div. 2, 106); — non e‘d tempus est, at »es ist nicht die Zeit basa“ (= non est huius temperie c. ist-ZU non est nie locus, ut »es ist hier nicht der Ort dazu« (=-= non est huius loci e. Inti).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Die bei Livius und Nachklassiiern gebräuchlichen Redenan in eo est »bie Sache steht aus dem Punkte« (auch: m in co est) und prope est "ce ist nahe daran, bah" werden nur unpersönlich gebraucht, z. B. larn in eo erat, ut milites in muros ascen- derent. Iam prope erat, ut ne consulnm quidem maiestas coerceret iras hominum. (Ci. Liv. 2, 17, 6: 23, 22, 8; aber 4, 66, 1?; Nep. 1, 7, 3?). — Ebenso auch: multlll (0b. longo, tantum) sbest, ut »es fehlt viel (so viel) daran, bah“, z. B.Uu1tu1n sberat, nt hast-es tu erent »bie Feinde waren weit entfernt zu fliehen«. (Wenn jedoch bei sbesse noch eine Bes mung mit der Priipos ab steht, so ist die persönliche Konstruktion not- wendig, a. B. Tantum sbests's a perfectione maximorum operum, ut fundaments nondum ieceritis. Cf. Cic. p. Mare. 26; de or. l, 266; epist. 6, 4, 2; Cses. b. c. 1, « 79, 6; Nep. Ages. 6, 2.) Cf. auch 340.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							»Daraus folgt, ergiebt sich« heißt nicht inde (hinc, ita, ex eo) sequitur, sondern einfach sequitur (seltener consequens est) oder ca: eo (ex quo, iride, hinc, ita) efficitur mit ut oder Ace. c. inf. oder ita fit, nt. Nascit-ur steht in dieser Bedeutung mit ut; ex eo tnteltege'tur, ex quo perspictm-m est mit Ace. c. inf. — Qui proban' potest »wie läßt sich beweisen« bald mit ed, bald mit Ace. c. infi, während das fitti!) probare stets den Ace. c. in)“. bei sich hat. Cf. auch 627 unb 438, 2. — Unierscheide: restat est, reliquia»: est at »eB ist (nun) noch übrig« (bseim Übergange zum lesten Teile einer Aueeinanderietzunm von relinqmîtur ut (m'hit fes-mittei- misi ut) "€6 blei tnichts anderes iibrig als bai}, es bleibt nur die Notwendigkeit übrig«.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							its-at hat ost die Bedeutung von ’»nur insofern, nur soweit bai}; unter der Bedin ung (Beschräntung, Voraussetzung), mit der Bestimmung, bah; war — a et“. z. B. Ita vos irae indulgere oportet, at potiorem ira sslutem abeatis. Nostri im eratores ita de Mithridste triumpharunt, M ille pulsus supers- tusque regnsret. ta probands est mansuetudo stque clementis, at adhibeatur severitss. Hortensii ego ingeninm ita laudo, at non ektirnesearn. Ego tibi onus imponam, ita tamen (oder sed ita), ut tibi nolim mo estus esse. Assumsmus esm quoque psrtem, sed ita (oder e'ta tsmen), ut sit circumscripts modicis regionibus. Non im (»mit der Bestimmung«) generati a natura sumus, ed ad ludum et iocum facti esse videsmur. Ego a patre ita (»unter der Voraussetzung«) erarn deductus ed Scaevoiam, at sb senis latere nnnqusm discederem. -— Bei ut steht in diesem Falle zuweilen lumen; negativ (mit Ubergang in finale Auffassung) ut ne oder ne: Haec ita praetereamus, at lumen intuentes et respectantee relinqnamus (Cic. Sest. 13). Mi- nncins eciebat ita se in provincia rem engere oportere, ut ne quid de libertete perderet. Accusatores multos esse in civitate utile est, ut metu contineatnr anda- cia; vernmtamen hoc ila est utile, ed ne plane illndamur ab accusatorian (Cic. Rose. Am. 55. Liv. 22, 61, 5; 7, 31, 2). Eine ähnliche Hiniiberneigung von lettiera: tiver zu sinaler Auffassung (d. h. zur Bezeichnung einer Verhütung) zeigt sich auch sonst zuweilen, . B. Tantum a vallo Pompei prima. acies aberat, ut ne in eatn telnm adici poseet ( aes. b. o. 3, 56). Ita me gessi, ne tibi pudori essem »daß ich nicht — sein monte“. Liv. 1, 46, 5; 2, 45, 12; 40, 15, 6. Cic. Fin. 4, 10; Ofi'. 2, 72; Tnsc. 5, 39. Cf. 342, Anm. 2.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 6.</title>
						<para>
							Merke ita non —ut (weniger gut adeo non — nt) »so wenig — daß«, z. B. That-ins ila non timidns ad mortem ernt, ut in acie sit 0b rem public-am interfectue. III-sc verbo adeo non moverunt qnemquam, u! legati prope violati sint. Cicero sagt auch usque ea non — ut, z. B. Seet. 110; Rosc. Am. 45.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 7.</title>
						<para>
							Ist ein Konsekutivsatz nessun), so steht nt non W mamo, ut meian ut m’ha, ne nuoquam, ut mmquam), z. . Multa. eaecnla. sic viguit Pythagoreornm nomen, ut nulli alii docti viderentnr. Die Verneinung wird in einem zweiten Satze s ortgefiihrt mit neqne, z. B. Ita vixi, ne non frustra me natum existimem acque vitae peractae me paeniteat. — In welcher Weise nach einem negativen Hauptsatze statt ut non auch quin stehen kann, darüber cf. 357.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
