<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>332</title>
	<para>
		Der Konjunktiv. welcher den Inhalt eines Satzes als bloße Annahme oder Vorstellung hinstellt, erscheint in Hauptsatzen in folgender Weise:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1. als Coni. optativus zur Bezeichnung eines Wunsches, z. B. Hoc di bene ver- tant »mögen die Götter ihren Segen dazu geben!« Quod di immortale: omen avertant »Gott verhüte es!« Sonatns hoc m concedat! Als Bemeimmgswokt steht bei einem Wunsche ne. Über die Wünsche mit utinam cf. 334.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2. als Coni. hortativus (oder suasorz‘us) zur Bezeichnung einer Aufforde- rung oder Ermunterung; als Berneinung steht no (cf. 337, Anm. 1 u. 2). Dieser Konjunktiv kommt hauptsächlich im Präsens vor, und zwar teils in der I- Pers. Plut-, z. B. Imitcmur maiores nostros! Amman patriam, poste- ritatia gloria-e inserviamus! Misericordia ne commovcamur! — teils in der 3. Pers» z. B. sit sormo lenis minimeque pertinax. Snnm quisqno noscat in- genium. Doni: impii ne placare audcant deum; — teils in der 2« Pers» jedoch fast nur im Sing. zur Bezeichnung des unbestimmten Pronomens »man«, z. B. Feras, quod vitare non potcs. Sic cum inferiore vivas, quemadmodum tecum superiorem wies vivere. Istud bonum, dum absit, m requires-. Cf. 336, Anm. 4.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Die 2. und 3. Person des Coni. Imperf. und seltener Plusqpf. stehen auch als Im- perativ der Vergangenheit, z. B. Resistercs (oder restitz'sscs) »du hättest Widerstand leisten sollen«; patcrctur »er hätte dulden sollen«; mortom pugnans appetisscs; constan- tiam patria tni its-status casca. Si meis incommodia laetabantur, urbis tamen peri- cnlis commovercntur. A Torquato hoc vitinm eile-seine- ("batte verschwi en werden sollen«). Frumentum quoniam vilius erat, ne Missa. Cic. Sost. 45 un 54; nat. d. 3, 71 u. 76; Phil. 2, 86; Sull. 25; Rosc. A. 72; Att. 2, 1, 3; Verr. 1, 107; 3, 195; 5, 168; off. 3, 88.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Über den Konjunktiv in Beteuerungssormeln cf. 335.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3. als Coni. concossivus zur Bezeichnung eines Zugeständnisses, zu über- setzen »wenn auch, gesetzt daß, mag immerhin, zugegeben daß«, zuweilen mit ut verbunden (cf. 389, 6); als Bemeinung steht ne; z. B. Sit fur, sit sacrilegus: at est bonus imperator. Age, sit ita facto-me quae causa, cur Romam properaret? Free-sie doctus, fueris prudens: pius non fuisti. Hoc ne ita si! (nihil enim pugno): quid habet ista res laetabile? Ut credam ita esse: quam est id exiguuml Ne aequavcritis Hannibali Philippum: Pyrrho certe aequabitis. Ne si! sane summum malum dolor: malum certe est. Ne sin! in senectute sites- ne postu- lantur quìdem vires a senectute. (Ut non heißt: »selbst in dem Falle, daß nicht; wenn auch nicht«, z. B. Ut non efficias, quod vis, tamen more ut malum non sit, efficies. Exercitus. si pacis nomen audierit, al non referat pedem, insistet certe. Cic. Tusc. 1, 16 u. 23z Phil. 12, 8; su. 2, 15, 2; s, 6, 2). — über die Zufüguug von esto zu dem coni. concess. cf. 336, Anm. 7.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Der coni. buperf. und Plusqpf. steht nur dann, wenn das Zugeständnis zugleich als unwahr bezeichnet werden soll,  Ut rationem Plato nullam access-en i sa anc- toritate me trangeret. Cf. Sest. Tusc. 1, 49; div. 1, 62; ofi'. 3, 75; err. 4, 16. u. 58.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4. als Coni. potentialis, um ein Urteil in miib er er Form als wohl annehm- bar, als bloße Möglichkeit zu bezeichnen; als Verneinungswort dient non. Im Deutschen nimmt man hier die Hülssverba »mdgen, wollen, können, dürsen«. Rücksichtlich der tempera ist zu merken, daß der Reni. Präs. oder Pers. erforderlich ist, um eine noch jetzt geltende Möglichkeit zubezeichnen (Potentiuiis ber Gegmmatt), wäh- rend der Reni. Juli-ers steht, um eine früher gewesene Möglichkeit, die aber jetzt nicht mehr ist, anzugeben (Potentialis der Bergangenheit); wo daher im Deutschen der Reni. Plusqps steht, tritt im Lateinischen regelmäßig der Reni. Jmperi. ein: Hie quaerat quispiam »hier könnte jemand die Frage auswersen«. Hoc eine ulla dubitatione con- firmem oder confirmavcrim. Eum, qui palam est adversarius, facile cavendo vitare passis. Nil ego contulerim iucundo sanus amico. Tu vero Platonem nec nimis valde unquam nec nimis saepe laudavem's. Mori nemo sapiens miserum dicat oder dimerit. Risen't aliqnis fortasse hoc praeceptum, est autem necessarium. Deus nos melius, quam 0ptare andere-mag (»hätten wagen tönnen«), bello liberavit. Baud facile dis- cerneres (»man hätte entscheiden tönnen«), utrum Hannibal imperatori an exercitui carior esset. — Als coni. potentialis ist auch die zur Bezeichnung des unbestimmten Subjetts »man « besonders in Nebensätzen gebräuchliche 2. Pers. Sing. Reni. zu betrachten, z. B. Dissimulatio est, cum alia dicuntur ac sentias (cf. 1, d).
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Besonders zu merken sind die Potentiale der Vergangenheit m'dcres Gerne-sey »man hätte sehen können« ; credenze (pulares) »man hätte meinen sollen«; dicci-ce »man hätte behaupten sollen« u. ii. Cf. Illi mirandum in modum (canes venaticos diccrcs) ita odorabantur omnia ac pervestigabant. Catilina utrum pecuniae an famae mi- nus parceret, baud facile disccmercs. Milites iniussu signa referunt maestique (cre- der-es victos) redeunt in castra. — So kommt der Reni. Jmpers. auch für die 3. Person vor, wenn das Subjekt durch einen Relativsatz mit qui (= si quis od. quicunque) an- gegeben ist, z. B. Qui videret, urbem captam crederci »hätte glauben sollen«. Miraretar, qui cemeret.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5. als Coni. dubitativus (eber deliberativus) zur Bezeichnung einer zwei- selnden Frage, wo man im Deutschen das Hülssverb »sollen« ge- braucht; als Negation dient non. Wo im Deutschen der Konj. Plusqps steht, muß im Lateinischen der Konj. Sumeri. eintreten: Quid Lamm »was joll ich thun?« Quid faccrem »was sollte ich thun, was hätte ich thun sollen?« Quo me coniera-m? Utrum superbiam prius commemorem an crudelitatem? Quid enumerem artium multitudinem? Quis unquam‘ crederct »wer hätte je geglaubt ?" Valerius co- tidie cantabat; erat enim scaenicus; quid faceret aliud? »was hätte er anders thun sollen ?« Caesar in eam spem venerat, se sine pugna rem conficere posso: cur for- tunam periclitaretur? (Dieser Reni. kommt auch in der 2. Person vor: Quid hoc homine facias? Cic. Sest. 29; Caec. 30; Verr. l, 42; Quinct. 83).
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Besonders hervorzuheben ist quid die-am de, quid commemoer de »was soll ich sagen von, wo soll ich Worte finden sür«, welches angiebt, daß es nicht leicht sei, die be- treffende Sache gebührend zu schildern, daß also der Sprechende die der Sache angemessene Form-des Ausdrucks nicht finden zu können meint, ost in dem Sinne »was soll ich nun gar erst sagen von —“. Dagegen ist quid zogen-s- de »wozu soll ich reden ben“ eine Formel der Praeteritio = ,es ist unnötig, darüber zu sprechen-« (= quid plus-a aioam oder own- memorem de oder quid commemorem mit Objektsaccusativ). — Endlich bezeichnet qmd commemora, quid profcro »wozu erwähne id)”. daß man etwas Genanntes oder Bespro- chenes verläßt, um sich zu Wichtigerem zu wenden. Cf. Cic. de or. 1, 18; Tage-. l, 2»; nat. d. 2, 156; Sest. 19 u. 95. (Selten steht quid die-am dc in dem Sinne »ich weiß nichts zu sagen über«: Cic. Tnsc. 1, 24.)
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 6.</title>
						<para>
							Beachte folgende Fragen des Unwillens und der Verwunderung, durch welche eine Sache als unmö lich oder undenkbar b eichnet werden soll: Tibi ego ratioqu red- dam »ich sollte dir Usechenschast ablegen ?“ rchiam ego non diligam? T}: omnibus re- bus ornatns et copiosus sz's et dubitcs de possessione detrahere? (C10. Gai. fa, 18; Sest. 78). Ego te videro value-Hm »ich sollte dich nicht haben sehen wollen?« mittenin- cuiusqnam tanti fm‘sset, ut meam neglegerem? Ego non venc'rcm contra aixennm pro familiari? Gewöhnlich stehen derartige.ionjunitivilche Fragen ohne fin} eparniel (cf. 404); doch bei größerer Milde mit der Partikel -ne: Egonc didicisse ahqm non gan- dcam? Sapiensne, si patria deleatnr, non doleat? Cic. Ac. 2, 125 u. 135. Solche mißbilligende Fragen werden übrigens auch durch ut c. coni. oder durch den Acc. c. Ian mit angehängtetn m ausgedrückt (cf. 435).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6. als Coni. hypotheticus (oder cmzdicz’onalis) in i r r e a l e n B ed i n g u n g s - sätzcn (ci. 376), z. B. Crederem, si ipse vidissem. Nunquam Hercules ad deos abissct, nisì sum sibi viam virtute munivisset.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
