<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>336</title>
	<para>
		Man unterscheidet: i) den Imperativue Pruesentis « (ama, amate — amare, amamim‘), welcher einen auf unmittelbare Verwirklichung berechneten, an eine oder mehrere bestimmte Personen gerichteten Befehl bezeichnet, z. B. Huc veni, puer. Patent par-ten proficiscere. Fette misero mihi auxilium, iudices, eubveuitc inopi. Abi in malum rem. Cura, ut seiest-. Perge'te, ut facitis, adulesceutes, atque in id studium, in quo ostili, incumbite. Nasce te ipeum. Sequcre naturum; — 2) den 1m. per-time Futuri (amato, amatote, amanto — amator, amantor), welcher ein fiir die Folge berechnetes, durch Zeit und Umstände bedingtes Gebot bezeichnet-. Er hat seine Stelle vorzugsweise in der Gefetzessprache, bei Verträgen, allgemeinen Vorschriften und Regeln, z. B. Email viem monstrato. Cao- ieetia camper speciale, human- contemuito. Apud indice: vera loquitor. Regio imperio duo semlo iique consulea appellantor; illis cuius public-e suprema lex ceto. — Dez- Imper, Praes. kann nur in der 2. Person, der Imp. Fut. in ber 2. und 3. Person vor- kommen, in der 3. Person aber nur bei gesetzlichen Vorschriften (cf. anni. 4).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Wenn das, was man verlangt oder vorschreibt, an eine Bedingun oder Voraus- setzung geknüpft ist, swenn also ein Nebensatz mit si oder misi, cum o er ube' »wann«, quom'am u. ä. vorausgeht), so wird bei (einfachem) Befehle der lmpek. Free-» bei (ge- messenem, na drücklichem) Gebote der Imper. Flt. gesetzt, z. B. Si me diligia,excita ex aomno tue- «tteree. Bi quid in te peccavi, ignosce. Bi e me diligi vis, litterae ed me mittito. Ubi valetudini tnae eoneulneris, tum conaule‘to navigahoni. cum oflìoium et fides postulabit, gratiae resistito. Cf. Cic. fam. 16, 14, 2; 18, 50, 2; 16, 3, 1; 16, 1, 2; Att. 2, 20, 5.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Als Milderung des Imper. Präs. steht velill o. Coni. (cf. 334, Anm. 2), z. B. Dica: velim. Zur Mil erung (resp. Hervorhebung) treten zu dem Imper. queso »ich bitte“ (cf. 306, 8), m (aus ei vis zusammengezo en, cf. 310, 1 u. 2) und sodes (310, Anm) » efälligst«, oro te (m) »ich bitte dich«, secro te (od. e-os) »ich bitte dich um Himmels tien“, amabo te (- »ich werde es dir Dank wissen, dir verbunden iein«), z. B. Tu Wo crebro ad me scriba. Enpecta, amabo te, dum Attìcum conveuiam. Librum, oro te, mihi quum primum mitte. — Zur eindringlichseren Schärfung des Imper. Präs. steht die Umschreibung mit fee e. Coni. oder cura, al, z. B. Fee venia: »komm in“; cura, ut valete. (Dichter setzen memento mit Infin., z. B. Utilibus semper prueponere honeete. memento.) —- Auch die Hinzufiigung des persönlichen Fürwortes tu und we dient häufig zur Erhöhung- des Nachdrucks (ci. 219), besonders in Verbindung mit den Partikeln vero unb weiten-. f. auch 306, 5; 467, 9. Auch modo »nur, doch nur« dient zur Be- zeichnung eines eindringlichen oder ungeduldigen Befehle: vide modo »sich doch mir“.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Zuweilen steht ein Befehl auch im Imi. Futuri, wenn nämlich der Redende der Er- siillung seines Willens anz gewiß ist: der Angeredete wird den Befehl ausführen, denn er kann nicht anders, er it g wun en aus Liebe oder durch Gewalt. So ist das Futur nach dem daraufgelegten Tone un nakå dem Verhältnisse der beiden Personen die mildeste und die schärfste Form des Beschle, wie ei uns »du wirst dies thun«. (Negation non.) Si quid acciderit uovi, facies, ut sciam. Festinutioui meae ignoeces. Tu me diliges et valebe's (= bene vale et me dilige; fo öfters in den Formeln des Briefschlusses). Tu Lucceio nostro librum dabei-. Tu non cannabis et ea, une habes inetituta, perpolies. — Der Deutsche drückt den erativ oft mit einer gewi en Zuversicht auch- durch das Hülfsverb «diirfen« aus, z. . »Das darfst du glauben« sie tue exietimes. So: »Du darfst ruhig sein« bono animo ceto; »In den nächsten Tagen darfst du einen Brief von mir erwa « propediem epistulam meam exspectato.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Es ist vor dem Jrrtume zu warnen, als ob es empfehlenswett sei, statt des Im- perativs die 2. Pers. Reni. Präs. Zu setzen, weil diese Ausdrucksweise höflicher sei. Denn dieselbe ist nur dann gestattet, wenn ie zweite Pers. für das unbestimmte "man" gebraucht wird, z. B. Ininkias fortuna, qua: ferro regnen-, defugiendo relinquae. Bona. valetudine um«-, da adsit; cum absit,ne requiras. Quidquid is, prudente: eigen ei respice finem. S nst aber ist die Anwendung der 2. Pers. Konf. räf. für den Jmperatio bei Cicero selten und wohl nur im Brief stil, z. B». Coutus se's, mi Tiro. Si est ape: nostri reditus, eam confirmcs et rem ediuves. Oster velcas = vale. Aber die Dichter und Livius 2c. gebrauchen den Konj. oft so, z. B. Si scien- fallo, tum me, Iuppiter Opt. Lin-» pessima leto Mein-. Scipio sagt zu Masinissa: Amicus pOpnlo B. sia et Dem malt-as nostri similes in civitete Romana esse. — Die 3. Pers. des Jmperativs kommt nur in der Gesetzessprache vor; in allen übrigen Fällen tritt als Ersatz dafür die 3. Pers. Coni. Praes. ein, z. B. Quoniom ille non diligit, ipse quoqne a nobis diligatur (cf. 332, 2).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				Einen Jmperativ der Vergangenheit kann es an sich nicht geben; doch fami in lebendiger Rede etwas als so befohlen erscheinen, daß es sogleich mit dem Befehle ausgeführt erscheinen soll, wie in dem bekannten Worte Cäsars {acta aleo ceto »der Würfel sei geworfen!« So auch: vos ais-»oui« cslote »ihr sollt hiermit erinnert sein«.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 6.</title>
			<para>
				»Glaube mir, glaubet mir" wird in der feineren, gebildeten Sprache durch Itilsi erede, nihì credito, in der Sprache des ewbhnlichen Lebens durch crede mihi, credito mild-· ausgedrückt. In Ciceros Reden und p ilofophifchen Schriften steht ausschließlich miln' crede (Verr. 4, 133 credite hoc mibi ist die Stellung durch das eingesiigte hoo bedingt); crede miß-· nur in der samiliären Briessprache, doch auch hier nicht häusig.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 7.</title>
			<para>
				»Wifse« heißt seito (nicht sci), »wisset« seitoto (nicht scite). Auch von habere in den Verbindungen sic habcrc »sicher glauben« und sccum Messe »für sich, bei sich be- halten« sind die Formen hade und habetote ausschließlich im Gebrauch, z. B. Sic badete-, mi Tiro, neminem esse, qui me emet, qnin idem te amet. Seoreto hoc audi ; team habcto, ne Apollae quidem, liberto tuohdixeris. — Ferner entspricht unserm »es sei, mag sein, ut« als Einriiumungs- und libergangssormel zu etwas Neuem der Jmperativ esto, z. B. to, concedetur haec qnoque acerbitas. · Esto, fortes et duri Sportiatae: quid? Cyrenaeum Theodornm nonne miramnr? Esto, can-am proferre non potes.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
