<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>338</title>
	<para>
		1) 'Cave posthac unquam i86ud (Verbum) ex te audiam. 2) Librum, quaeso (0b. oro te), mihi quam primum mitte. 3) Permaneto, mi fili, in religione paterna et avita, verum ne quam aliam spemito; non simulantes pietatem, sed vere pios homines colito et aemulator. 4) Quae cognita habes, exercitatione tenere et augere studeto; quae non didi- cisti, addiscito; ne pigeat te ad eos, qui utile aliquid tradituros se polliceantur, longam via-m faccrcz dcctrinam pluris esse cogitato quam magnum heredium; hoc enim facile deficit, illa numquam. 5) Magistratus dona ne danto neve capiunto. 6) Cave istum hominem in amiccrum numerum referas. 7) Si me audies, eonsuetudinem istius iuvenis vitato (ober auch vitabis). 8) Lacrimarc desine, nam quidquid tibi accidit, dei voluntate aocidit. 9) Nolite velle, quae effici non possint. 10) Fae habeas spem bonam. 11) Causam investigato in re nova atque admira- bili, si poteris; si nullam reperies, illud tamen exploratum habeto, nihil fieri potuisse sine causa. 12) Nolite quicquam facerc contra leges. N ihil gratiae causa. feceris, immo resistito gratiae, cum officium et fides postu- labit. 13) Agednm (cf. 306, 5) cetera nunc crimine considerate. 14) Ubi- cunque eris, vera dicito. 15) De me nihil timueris = de rebus meis ne quid timueris. 16) In foedere, quod Romani cum Antiocho, rege Syriae, fecerunt, hae leges erant: Rex ne quem exercitum, qui cum populo Romano bellum gesturus erit, per fines regni sui transire sinito neu commeatu neu qua alia ope iuvato. Excedito urbibus castellisque cis Taurum montem sitis neu qua arma inde efi'erto; elephantos tradito omnes neu alics parato. 17) Lex est: si pater familias intestato moritur, famiJia pecuniaque eius agnatorum gentiliumque esto. 18) Si fortuna virtuti vestrae inviderit, cavetote inulti animam amittatis neu capti potins siouti pecora. trucidemini quam virorum more pugnantes cruentam atque luctuosam victoriam hostibus relinquatis.
	</para>
</formalpara>
