<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>344</title>
	<para>
		Noch den Verben des Wollens (velle, nolle, malle, besonders in den Formen velim, vellem etc. »ich möchte«), Erlaub-us, For-verne, mittens, Ermahneno steht ortinam, nach den Jmperativen fac, cave (und unklassifch sine) steht regelmäßig — besonders gern in kurzen Sätzen —- der bloße Konjunkttv ohne ut (cf. aber 349, 4), z. B. Nolo mihi irascaris. Volo ames meam constantiam. Vellem fieri posset, ut facta infecta redderem. Nollem te ad Epicureos inclinavisses. Exercitus lacrimis Alexandrum deprecatur, finem tandem belli faceret. Albinus Massivae persuadet, regnum Numidiae ab senatu petat. Malo te sapiens hostis metuat quam stulti cives laudent. Deos quaesumus, consilia tua rei publicae salutaria sint. Amicos Ariobarzanis hortatus sum, regis sui vitam omni cura defenderent. Nuntia publice Patribus, urbem Romam muniant ac praesidiis firment. Moneo te, desinas furere. Rogo vos, auxilio mihi veniatis. Sine te exorem. Fac cogites (»bedenkedoch«), in quanta calamitate sis. Caesar Labieno mandat, Belgas in officio contineat.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Zuweilen folgt auf einen Komparativ (bei. potius, prius, citius »eber — als doß«) statt quam ut (cf. 339, 2) bloß quam c. Ooni., z. V. Zeno perpessus est omnia potius quam conscios indicaret. Pausanias epulabatur luxuriosius quam qui aderant per- FZTMIQZTEUFCMHÆ TMJTUSZFEIT LETTER STITFFFTMT ZEIT i RIE- (eher) alles, als daß sie die Burg übergeben hätten« beachte folzende Regeln: es folgt noch potius (oder prius, citius) quaint l) gewöhnlich der bloße oni., z. B. Milites omnia potius perpetiebantur quam arcem traderent3 2) in Sätzen, die den Aec. c. inf. verlangen, steht entweder in beiden Sätzen der Acc. c. inf. oder (unllasstsch) im zweiten Gliede der Konj. ohne (seiten mit) ut, z. B. Milites dicebant omnia potius se pe essuros esse quam arcem traditwros oder quam (ut) arcem traderent ,· 8) folgt ein igni. ale bjelt (nati) wollen, wünschen, beschließen u. s. w.),so stehttn beidenSätzenlm bloße Inf., z. B. Milites omnia potius perpeti quam arcem tradere statuerunt ; 4) steht im Hauptsatze der Jud. gut. (obet das Gerundivum), so steht nach quam entweder der Jud. gut. (reip. das Gekundivum) oder der Konj. Präs» z. B. Milites omnia. citius perpetientur quam arcem tradent (obet tradant). Demigrandum potius aliquo est quam habitandum in ea urbe3 5) irreale Bedingungssätze bleiben unverändert, g. B. Milites citius omnia perpessi essent quam arcem tradidissent
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
