<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>342</title>
	<para>
		Ut finale »damit, auf daß, um zu«, (verneint ne), steht nach den Verben und Redensarten, welche die Abs icht, den Wunsch- das Streben des Han- delndsen ausdrücken, daß etwas geschehe, geschehen solle, also:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					I. in eigentlichen (adoerbialen) Absichtssätzen (deutsch »damit, aus daß, um zu«, selten »daß«), um auszudrücken, in welcher Absicht, zu welchem Zwecke das im regierenden Satze Ausgesagte geschieht- z.B. Edimus, ut vivamus, non vivimus, ut edamus. Pylades Orestem se esse dixit, ut pro illo necaretur. Nolo esse laudator, *ne videar adulator. —- Der Begriff der Absicht wird im Hauptsatze oft hervorgehoben durch die demonstrativen Ausdrücke ideo, idcirco, propterea, eo oonoilvo, ea mente, eo animo, ea music-jene eto., z. B. Legum idcirco omnes servi sumus, ut liberi esse possimus. - Hierher gehört eine große Zahl unabhängiger (phrasenhaster) Ausdrücke, mit welchen der Redende sein Verhalten zu der dargestellten Sache bezeichnet, wie: ut ita dicam »so zu sagen«, ut lenissime dicam »gelinde gesagt«, ut yra- vissimo verbo utar »um den stärksten Ausdruck zu gebrauchen«, ut vere dicam »um die Wahrheit zu sagen«, ut planius dabam »um mich deutlicher auszudrücken«, ut breviter di- cam »um mich kurz zu fassen« (= ut paucis complectar, ut brevi praecidam, ne sim lonyior) u. ti. Cf. auch 466, Anm.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					II. in sinalen Ergänzungssätzen, welche das notwendige Objekt bestimmter Verben des Strebens und Wollens bilden (deutsch »daß« oder Infin. mit »zU«, niemals ,bomin auf bof3¹⁸), z. B. Milites postulant, ut (ob. ne) in tegflilefiiaxliucleducantur. Epaminondae collegis permisit, ut omnem causam in se trans.
				</para>
				<para>
					Ut finale steht bei den Verben:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) turgent curare, consulere, prospicere, videre und providere »zusehen, daß«; caven »Für-sorge tragen, vorherbestimmen, daß«; — nubem sich anstrengen, sich he- »inanem (tendere), contendere, niti, eniti, laborare, (euadere, incumbere), dare operam (seltener in umgekehrter Stellung operam dare), moliri, id »Hei-s »damit um- gehen«, (id) spec-tare »im Auge haben«, coyitare »daraus bedacht sein«, in eo dabo· rare »darauf hinarbeiten«; curae mihi e3t; nihil antiquitus habere quam ,num Angelegentlicheres zu thun haben als« (nur Cic. Fam. ll, b, l) u. ti.;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) mftnfcnenz optare (selten emoptare, unklassisch eupere; selten velle und malle, nie nolle) ; - erwarten g esc-spectare u. opperiri (ef. 365, Anm. 2); «- [finem orare, exorare, royare, precari, implorare, quaeso (ef. 306, 8); obsecrare und ob- testari »beschwören«; — fordern. verlangen: petere, postulare, Masse- Was-s- tare, selten easiyere, (unklassisch poscere, exposcere, expetere, requirere),· - auftranen, [veientem imperare, mandare, praecipere, praescribere, ed fees-; prae· dicere »einschiirsen«; denuntiare »mit Bestimmtheit besehlen«; über iubere cf. 425; über dicere ef. 3473 —- hestimmen, heichsseßenz statuere, eonetituere, decernere, sibi proponere (selten); sancire, pacisci, convenire, consilium capere (cf. 450, 2 u. ö.;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) k)qten: suadere, persuadere, auctorem esse, consilium dare,· - ekmqhnknz mo- nere, admonere, commonere, commonefacere, hortari, adhortari, cohortari ,· - antteihenz impellere, compellere (felteuer perpellere), incitare, caecitare, sollici· tara· - zwingen: cocere (of- Anm. l), Wes-; — bewegen: movere, eommo- vere,7›emnovere, adducere, Entzwei-»
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								d) erlauben- zulasscnc concedere, permittere, dare (unllassisch sinere, selten pati, cf. 438, 8); committere »es dahin kommen lassen, verschulden«;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								e) medici», bemirrenz facere, efficere, perficere, (conficere, neuester-«er impetrare (ab aliquo) und tenere (bei Livius auch obtinere) »durchsetzen«; — ekkeicheu, ek- langeu: assequi, consequi, napea-i (Cio. Verr. 2, 51; Mil. 34); »siegkeich durch- setzen, sich erkämpsen« eapuynare, (bel Livius auch adiacere, pervincere, selten vin- cere); »beitragen, mittvirten« adiueare; »mit Gewalt erzwingen« emtorquere u. ä.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Manche von diesen Verben lassen auch den Inf. oder Acc. c. inf. zu und werden weiter unten an der betreffenden Stelle besprochen werden. Hier mag folgendes bemerkt sein- Permittere steht nur vereinzelt mit dem Ins. und zwar nur dann, wenn es mit einem Da- tiv des persönlichen Objekts verbunden ist, z. B. Iudicibus coniecturam facere permitto (Cic. Verr. 5, 2·2; Nep. Con. 4, l; Liv. 24, 36, 17; 25, 18, 2). - Coneedere steht kiiäåmgiåstsith sSTOza?«TIEPTFUFZEWWLHBUQCZaskspäeöis ejkancIMäfinkäriiii unpersönlichen Pas sivsor m en, z. B. Nobis distrahere voces non conceditur (= licet). Inimicis concessum est vagari, Cic. Brut. 42 u. 1523 Tusc. 2, 55; 4, (36, 5, 31 u. ö. Concedere in der Bedeutung »zu gute halten, verzeihen« sindet sich auch mit dem Dat. eines Particips, z. B. Philoctetae concedendum est gementi »wenn (od. daß) er seufzt« (Cic. Tusc. 2, 19; off. l, 71). - Bei contendere »sich bemühen, sich anstrengen« (un- ilassisch tendere bei Livius) steht ebensowohl der Jus. (z. B. Caes. b. g. 5, 6, 3) als auch ut und ne (z. B· l, 31, 2). - Bei cogitare »beabsichtigen, daraus bedacht sein« ist der Ins. weit gebräuchlicher als ut und ne. — Bei volle steht selten (noch seltener bei malle, nie bei nolle) ut (und ne) statt des Ins. oder Acc. c. int, jedoch meist nur, wenn velle die stärkere Bedeutung »fordern, verlangen« hat. Sonst cf. 426. —- Studere ganz vereinzelt mit ut, regelmäßig mit Ins. oder Acc. c inf. - Pati in der Regel mit Acc. c. inf. cf. 438, 8); - cogere meist mit Ins.; mit ut gewöhnlich nur dann, wenn es kein persönli es Objekt bei sich hat. — Monere, admonere, hortari, impellere, suadere u. ä. regelmäßig mit at; der Ins. steht nur vereinzelt und meist nur in allgemeinen Sätzen ohne persön- liches Objekt und mit sachlichem Subjelte, z.B. Ratio ipsa monet amicitiae comparare. Alio properare tempus monet (cf. 438, 4). -- Nach poscere (cf. oben) steht ilassisch (cf. jedoch biv. b, 28, 9) lein abhängiger Satz. — Cavere nur vulgör c. inf. (Cic. Att. 3, 17, 3; Sall. Iug. 64, 2); - facere »bewirken« mit Acc. o. inf. nur Cic. Brut. 142 (u.. ad Q. fr. l, 3, 6).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Die Verben des Machens und Bewirlens lassen auch ut consecutivmn zu, wenn der Nebensatz nicht etwas Erstrebtes oder Beabfichtigtes, sondern einfach ein Er- gebnis bezeichnet, z. B. Splendor vester facit, ut peccare non possitis. Crassi vir· tute factum est, ut fugitivi transire non possent. Consul perfecit, ne quis oder ut nemo transire posset. Jedoch hat der Lateiner eine Vorliebe für die sinale Auffassung dieser Verben. Cf. auch 339, Anm. f).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					III. Ne steht:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1) in negativen Finalsätzen = »damit nicht, auf daß nicht, um nicht zU «- z. B. Gallinae pennis· fovent pullos, ne frigore laedantur. Nolo esse · lau· dator, ne videar adulator. Cicero id semper egit, ne longius abesset ab oculis civium. Obsecro te, ne quid gravius in me statuas. Miltiades hortatus est pon- tis custodes»ne datam a fortuna occasionem liberandae Graeciae dimitterent. Vos adepti estis, ne hominibus nefariis ludibrio essetis.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2) nach den Verben: verhüten, sich hüten: cavere, (videre, Most-UND — untersagen: interdicere - verhindern, abhalten, avschrecken, wider- streben, uermeinernz impedire, (prohibere, cf. 359, Anm. 3l, deterrere, obsistere, resistere, obstare, officere, repuynare, (intercedere), recusare niba... = » d a ß « (cf. 359, Anm. 2), z. B. Regulus in senatu sententiam ne diceret, recusavit. Hoc et potuisti prohibere, ne lieret, et debuisti. Obstitisti videlicet, ne ex Italia trans· ire in Siciliam possent. Cavendum est, ne assentatoribus patefaciamus aures.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3) nach den Aus-drücken der Furcht und Beforgnis = »daß« (cf. 353 u· 354)-
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							In A bf i (insulam kann nur dann utnon norfommen, wenn non zu einem einzelnen Worte gehört, g. B. Confer te ad Manlium, Catilina, ut a me non eiectus ad alienos, sed invitatus ad tuos videare. - In Finalsätzen heißt »daß (damit) niemand« ne quis (felten ne quisquam, cf. 277), »daß keiner« Ubi.) ne qni oder ne quis (felten ne uuus), »daß nichts« ne quid (felten ne quicquam), » aß niemals« ne unquam, »daß nicht irgend einmal« nequando, »daß nicht irgendwo« neeubi, »daß nicht irgend- woher« necunde. —- Merle: ne forte »damit nicht vielleicht« (cf. 479).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							»Und damit nicht« oder »und nicht, oder nicht« als Fortsetzung eines Absichtsfatzes mit ne oder ut wird durch neve oder neu ausgedrückt; nicht selten steht dafür auch nec oder neque, bei (iliceto aber nur, wenn ut (nicht ne) vorhergeht (z. B. Verr. 3, 115; de or. l, 19), bei Livius und anderen oft auch bei vorangehendem ne (z. B. 2, 32, 10; Z, 21, 6; 26, 42, 2; 40, 46, 4). Cf. auch 337, Anm. l u. 2. - Auch ne — et ne, ne -- et, ne — ac, ut- et ne finden sich vereinzelt. Cf. auch 353, Anm. l. - » Damit weder — noch« heißt gewöhnlich ne aut- aut, z. B. Enitar, ne aut industriam meam aut diligentiam desideres. Doch findet fich auch ut neve —- neve, z. ib. Peto a te, ut id neve in hoc reo neve in aliis requiras (Cic. Fam. l, 9, 19; Att. 5, 21, 12). Auch ne neque -nequz (Caes. b. g. 7 75, l; Cic. div. Caec. 73). ne neue -- neve (Cic. legg. 2, 67), ut neque - neque ist nassisch (g. B. Cic. Lael. 40; Fin. 4, 9; Fam. 1, 9, 173 9, 2, 3), und ne et = et findet sich vereinzelt (z. B. Cic. OB. l, 42), wenn hervor- gehoben werden foll, daß das Zusammentreffen von beiden Einzelheiten zugleich zu verhüten fei.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
