<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>347</title>
	<para>
		Ut (beam. ne) steht nach den Verbis dicendi (namentlich dicere, scribere, nuntiare, respondere), wenn nicht angegeben wird, das jemand etwas thut oder daß etwas geschieht, sondern daß jemand etwas thun soll oder daß etwas geschehen soll. —- l) Frater mihi scripsit, ut domum redirem3 patrem subito aegrotare coepisse. Themistocles civibus scripsit, ut ne prius Lacedaemoniorum legatos dimitterent, quam ipse esset remissus. 2) Solo frustra conatus est Croeso persuadere neminem ante mortem beatum esse praedicandum. Themistocles p0pulo persuasit, ut pecunia publica, quae ex metallis rediret, classis centum navium aediiicaretur. Unterfcheibe persuadeo, ut (ne) »ich überrede, daß etwas (nicht) geschehen soll« von persua- (leo mit Acc. c. inf. »ich überzeuge, daß etwas ist oder geschieht«« z. B. Mihi persuaderi nunquam potuit animos, cum excessissent ex corporibus, emori. (Ungewöhnliche Ab- weichungen Cic. Phil. 13, 353 Verr. 5, 11; Nep. Dion 3. 3.) —- 3) Quis tibi dixit, ut hunc librum describeresP (Cf. Cic. Brut. 157; Caec. 24; Att. ll, 7, 2 u. ö.).-—- 4) Facile concedo scientiam tuam maiorem esse quam meam. Romani con- cedere noluerunt, ut Carthaginienses suos arbitrio bella gererent. Sunt qui non facile se errasse concedant· Concedere mit dem Acc. e. inf. »einräumen, zugeben«, daß etwas der Fall ist; mit ut »zulassen, erlauben«, daß etwas geschehe. Beachte auch: Contendere mit dem Acc. c. inf. »ich behaupte (tm Streite), daß« —; mit ut »ich be- mühe mich, daß«, z. B. Themistocles apud ephoros contendit falsa eis esse delata. Qui studium currit, contendere debet, ut vincat. Cogito mit Acc. c. int. »ich benit daran, daß etwas der Fall ist«-; mit ut »ich fasse ins Auge, etwas zu thun«, g. B. Plurimi homines rebus secundis mala sibi accidere posse non cogitant. Legatus, ut exercitum in· columem in castra reduceret, cogitabat. Adducer mit Aec. e. inf. »ich lasse mich zu dem Glauben bewegen, d«aß«; mit ut »ich lasse mich dazu bestimmen, etwas zu thun«, g. B. Iam adducor hanc quoque, quae te pro-crearit, esse patriam tuam. Non possum adduci, ut abs te nullas litteras datae esse putem. (In vereinzelten Beispielen findet sich statt des vollständigen Ausdrucks adducor, ut aliquid esse credam tutzweg gesagt, adducor, ut ali- quid sit3 und analog steht nicht nur nach deductus sum ad eam coyitattbnem, sondern auch nach Redensarten wie in hae opinione sum, in illa sententia sum, haec mea est sententia u. a. bisweilen ein Appositionssatz mit ut, z. B. Cic. leg. 3, 333 Tusc. ō, ll9; Att. 9, ll, A. l.) - 5) Epaminondas capitis accusatus cives monuit Lacedaemonios se duce ad Leuctra esse fugatos. Caesar milites admonuit, ne famam dignitatemque imperatoris sui minui aut violari paterentur. Moneo te homini praeter peccatum et delictum accidere nihil posse, quod terribile sit aut extimescendum· Monere, admonere mit Acc. c. inf. »daran crimem, daß etwas ist oder war«; mit ut »ermahnen, aufsordem, etwas zu thun«; mit ne »jemanden murum, etwas zu thun«, g. B. Illud te monemus artem sine assiduitate dicendi non multum iuvare. Te admoneo, ut cotidie meditere resistendum esse iracundiae. Alexander suos monuit, ne multitudine hostium moverentur. —- 6) Pythia Atheniensibus re- spondit, ut moenibus ligneis sese defenderent. 7) In lege Valeria. scriptum est, ut bona eorum, qui proscripti sint, veneant. 8) Caesar ad Lingones litteras misit, ne Helvetios frumento neve alia re iuvarent. Cf. auch: Philosophia nos docuit, ut nosmet ipsos nosceremus. 9) Antonius sua manu Attico scripsit, ne timeret, sed quam primum ad se veniret.
	</para>
</formalpara>
