<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>341</title>
	<para>
		Umschreibung eines einfachen Verbums durch ein Verbum des Bewiriens, Verschul- dens, i ich Ereignens findet statt, um teils ein nominales Prädikat oder Adverbium, teils den Begriff des Thuns, welcher in jedem Verbum liegt, nachdrücklich hervorzuheben, teils — so namentlich bei Cicero — tun der Rede größere periodische Fülle zu geben. Ot. Invitus feci, at Flamininm e senatu eines-am (statt invitus — eieci; cf. 349, 1). Facio libenter. ut per litteras tecum colloquar. Faciendum mihi putavi, M tuis litteris brevi respon- dercm. Hoc plerumque fit, ut consilia eventis ponderemm. Non committam, M causam aliquam tibi recusandi dem. Tum forte acciderat, ut Allobrognm legati Romam venirent.
	</para>
	<para>
		— 1) Lux maiore celeritate pr0pagatur quam sonus; itaque fit, ut ful- guratio prius videatur quam tonitrus audiatur. 2) Lacedamoniis erat, our Pansaniam odissent; nam eius arrogantia et. perduellione factum erat, ut pristina auctoritate orbarentur. 3) Priusquam classis ex portu Piraeo exiît, accidit, ut una nocte omnes Hermae, qui per urbem Achs- niensinm graut-, deicerentur. 4) Persaepe edva ut utilitas cum hone- state certet. Gasse-r sive casa seu consilio divino sibz' contigisse narrat, at Helvetiorum eos primos devinceret, qui p0pu10 Bot-reine quinquaginta annis ante magnam als-dem intulissent, Tigurinos. 5) Contra. v0- luntan meam et praeter Opinionem accidit, ut mihi in provinciam proficìsci necesse esset. 6) Faciendum mihi putavi, ut ad epistulam tun-m pancia responderem. 7) Non committam posthac, ut neglegentiam meam possis accusare. 8) Priscis quondam temporibus accidit, ut Ario, nobi- lissimus et poeta et citharoedus, mari in externam terram vellet pro- ficisci. 9) Et insolentia Pausaniae et Aristidis instit-ja factum est, M Graeci summam imperii a Lacedaemoniis deferrent ad Athenìenses. 10) Fit fere, ut, qui bonum aliquid nuntiant, affingant aliquid, quo laetius faciant id, quod nuntiant. 11) Socrates interroganti alicui, qui posset fieri, ut gloriam sibi pararet, respondit: Si talis semper eris, qualem videri te voles.
	</para>
</formalpara>
