<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>357</title>
	<para>
		Die Konjunktion quin (entstanden aus qui-ne »in der Art, daß nicht«) steht nur :att;n,z13:n der regierende Satz verneint ist oder verneinenden Sinn hat, und zwar:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) für den Nominativ qui non, quod non, wenn das Subjekt des regieren- beu Satzes verneint ist, z. B. Nemo est, quin sciat neg giebt niemanden, der nicht wüßte« (= ,debet weiß«). Nemo fere est, quin acutius vitia in altero quam in se ipso videat. Quis est, quin cernat, quanta vis sit in sensibus) Nihil est, quin in· terent. Nihil tam difficile est, quin quaerendo investigari possit.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Quin für das Fentininum quae non ist selten, kommt aber vor, z. B. Nulla. civitas fuit, txsssxesikzsassszzgzkgskgssdzgjsssxxxsszzxsrz Ins-»FkzsksgsggsJM iiir die Casus obliqui von quk kommt q⁷uin nur ausnahmsweise vor und ist nicht so zu ge- brauchen, vielmehr ist zu sagen cuius non, cui non, quem non etms Nulla gens tam fera est, cuius mentem non imbuerit deorum opinio. Cum nullo unquam congres- sus sum, quem non vicerim. Nemo tam humilis erat, cui non aditus ad Cimonem pateret. Nihil tam sanctum est, quod non aliquando violet audacia.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) für ut non »daß nicht, ohne daß«, wenn das Prädikat des Haupt- satzes nemeint ifi, z. B. Nunquam accedo, quin abs te abeam doctior. Nihil unquam vobis praecepi, milites, quin primus me periculis obiecerim. Hortensius nullum patiebatur esse diem, quin aut in foro diceret aut meditaretur extra forum. Numquam tam male est Siculis, quin aliquid facete dicant.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Daß quin hier nicht - qui non, sondern =ut non zu fassen ist, beweisen geue, in welchen is hinzugefügt ist, g. B. Cum nullo arma contuli, quin is mihi succubuerit. Cleanthes negat ullum cibum esse tam gravem, quin is die et nocte concoquetur. Nihil est, quod sensum habeat, quin id intereat.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) für das deutsche »daß-« oder den Infinitio mit »zu« nach den nega- tiven Ausdrücken:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) non dubito, non est dubium, quis dubitati) nnn quis dubitati u. it.;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) non multum abest, non ’procul (obet non longe) abest, nihil, paulus» abest ,ee fehlt nicht viel (nichts) daran, daß«;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) nihil praetermitto, nihil intermitto »ich unterlasse nichts«;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								d) temperare (mihi) non possum, vix me contineo, non (od. segre) abstineo, tenere me non possum, retineri vix possnm3
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								e) facere non possum, quin »ich kann nicht umhin«, fieri non potest, quin »es ist nicht anders möglich, als daß«. Cf. Non dubitari debet, quin fuerint ante Homerum poetae. Quis unquam dubitavit, quin in re publica nostra primas eloquentia tenuerit semper, secundas iuris scientiaP Quid dubitamus (= non dubitamus), quin dolor sit maximusP Potestis dubitare, quin Romani iam ad nos trucidandos concurrantP (Cf. Cic. Planc. 39 u. 53; Sest. 623 Tunc. l, 92; Verr. l, 713 Verr. 2, 109; Phil. 13, 22). Prorsus nihil abest, quin ego sim miser· rimus. Haud multum afuit, quin Ismenias ab exsulibus interficeretur. Ego nihil praetermisi, quin Pompeium a Caesaris coniunctione evocarem. Remi ne Suessi- ones quidem deterrere potuerant, quin cum Belgis consentirent. Hostes aegre abstinent, quin castra oppugnent. Teneri non potui, quin tibi apertius illud idem his litteris declararem. Neque sibi Germanos⁶temperaturos existimabat, quin in Italiam contenderent.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Wichtig ist der Unterschied zwischen facere non possum, nt ,ee ist unmöglich, daß ich« un facere non possum, quin (= ut non) »es ist notwendig, daß ich; ich kann nicht anders, als daß«. Fieri non gotest, nt ,ee ist unmöglich, daß«; lieri non potest, uin (= ut non) »es ist notwendig, daß; es kann nicht anders kommen, als da ⁶⁴. Cf. Facere non possum, ut verbis tuis iidem habeam. Fieri non potest, ut eum in provincia tua non cognoris. Facere non potui, quin tibi sen- tentiam declararem meam. Fieri nullo modo poterat, quin Cleomeni parceretur.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Synonym mit facere non possum, quin ist non possum non c. inst, z. B. Qui mortem in malis ponit, non potest eam non timere. Ad Caesarem non potui non litteras dare. Tuum consilium nemo potest non maxime laudare. Hoc non potest mihi non summe esse iucundum.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Dubitare »Bedenlen tragen, Anstand nehmen« wird (in negativen Sätzen ge- wöhnlich, in positiven selten, cf. jedoch Cic. de nat. d. l, 113; Sall. Cat. 15, 2) mit dem Infin. verbunden (z. B. Fulvius non dubitavit Martis manubias Musis consecrare. Quis bonus dubitet pro patria mortem oppetere, si ei sit profuturus ?); doch sindet sich in diesem Falle nach non dubitare bisweilen auch quin, besonders wenn dubitare im Passiv steht, und nach noli dubitare und dubitandum non est, z. B. Vos non dubitatis, quin vectigalia vestra vendatis. Nolite dubitare, quin huic servo credatis omnia. Domitius sibi dubitandum non putavit, quin proelio decertaret (Caes. b. c. 3, 37, 23 b. g. 2, 2, 5; Cic. Pomp. 49 u. 68; Mil. 63. Cf. dagegen Cic. Ligar. 37; Man. 193 leg. agr. 2, 16). - Steht dubitare od. dubium esse in der Bedeutung »zweifeln'« ohne Negation, so kann es nicht quin nach sich buben, sondern entweder eine indirekte Doppelfrage mit utrum —- an oder ne —- an (g. B. Alexander dubitabat, utrum perseveraret an abiret. Dubito, honestumne factum sit an turpe) oder eine einfache indirekte Frage mit quis, quid, cur u.  oder der Fragepartikel ne (unllassisch mmm cf. jedoch Cic. Sulla 689 und ad fam. 7, 32), z. B. Hercules diu dubitavit, utram viam vivendi ingredi melius esset. Dubito, quid nobis agendum putes. Dubitamus, quid de re ublica sentiamus. Dubitat-e etiamnunc, a quo sit Roscius occisus. Dubito, verumne oc sit. Dubito, visurusne me in rovincia sis. «- libet dubito an »vielleicht« cf. 411. Über non dubito mit Acc. c. insi.) cf. 438, l.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Quin steht auch zuweilen nach andern negativen Ausdrückem g. B. Non impedio quin, non deterreo quin, quis iquorat qum, dici non potest quin, non me feig-is quin, non recuso quin, non (haud) discrepat quin, non contradico, non neyo, non vario, nulla mora est, mella-m moram interpono, non abest suspicio quin etc. Man vermeide jedoch lieber die Nachahmung diese-s Gebrauchs bis auf non recuso, quin. Gut ist auch deesse mihi nolo, quin »ich will es nicht an mir fehlen lasse-us x A A
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
