<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>354</title>
	<para>
		Nein; denn nach den Verben des Fürchtens steht nicht der Konj. Fut» son- bem dafür der Boni. maii. (resp. gumeri.» also: Timeo, ne nos non benigne ex· oipiat »aufnehmen wird«.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Der Grund dieses Gebrauchs liegt barin, daß der Lateiner die Verba (immadi als Verba optandi auffaßt: »Ich fürchte, daß er entflieht« = »ich wünsche, daß et nicht eut flieht« timeo, ne esugiatz »Ich fürchte, daß er nicht entflieht« = »ich wünsche, daß et ent- flieht« timeo, ut effugiat. Wie nun im Deutschen nach dem Verbum wünschen kein Futur stehen kann, so ist dieses auch int Lateinischen nach den Verben fürchten nicht estattet. Cf. 328, b, 3. Ausnahmen nur selten und zwar sast nur dann, wenn entweder ie Zu- , kunst im Gegensatz zu der Gegenwart, resp. Vergangenheit steht, g. B. Non timeo, ne frater tuus istud aut dixerit aut dicturus sit, obet wenn der Coni. Praoe.. resp. Imperf. nicht mit voller Klarheit aus die Zukunft bezogen werden würde. Cic. Verr. 5, 163; parad. 18; fam. ll, 28, 8; ll, 21, 43 Maro. 262 Vade, ne - vereor, ne tua divina virtus ad· mirationis plus sit habitura quem gloriae. [Dagegen steht in dem von einem Verbutn des Fiirchtens abhän igen indirekten Fragesatze gewöhnlich nicht der einfache Konj. astas. und Jmper?., z. B. Timeo, quomodo hoc accipias, sondern der Klarheit wegen meist der Konj. gun, z. B. Cio. Brut. 22; Att. 3, 24, l; 2, 20, 5; Sest. 134 u. ii]
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Wie nach den Verbis timendi steht auch nach exspectare in einem indir. Fragesatze der Kons. Präs. und Jmpers., selten der Coniug. per-spin- (Cic. Verr. 3, 167; 2, l27; 5, 1613 Flacc. ōl u. ö., cf. 365, Anm. 2), z. B. Exepeotamue, quid a tribunis militum praecipiatur. Dux exspectabat, quid hostes consilii caperent. Ebenso nach in dis- erimine sum »gespannt sein«, miror »ich begreise nicht recht« und besonders eoesgmelo, quam mox (oder quam cito) »ich bin neugieri , ich will doch sehen, wie lange es auern wird, bis«, g. B. Miror, quo id evadat »wie ga mox Chaerea hae oratione utatur. Exepectas, quam mox ego Manilium dicam or- dine esse senatorem. Exspectabant, quam mox consulibus creandis comitia edice- rentur. Liv. 3, 37, 53 34, 11, 4; Cic. de inv. 2, 85; Rose-. com. 1 u. 44. s endigen wird oder soll «. Exspecto, quam
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
