<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>359</title>
	<para>
		Quominus »daß« (eigentlich »damit desto weniger« = ut eo minus) steht nach den Verben verhindern, abhalten, widerstreben, verweigern, abs chreck en und solchen, bie ähnlichen Sinn habent impedire,impedimento esse, prohibere (cf. Anm. 3), terrere, deterrere, obsistere, obstare, resistere, osticere, adversari, interdicere, recusare u. ä. Cf. Cimon nunquam in hortis custodem imposuit, ne quis impediretur, quominus eis rebus, quibus quisque vellet, frueretur. Rebus humanis multa externa, quominus perficiantur, possunt obsistere. Aetas non impedit, quominus litterarum studia teneamus usque ad ultimum tempus senectutis. Non deterret sapientem mors, quominus in omne tempus rei publicae suisque consulat. Quid obstat, quominus deus sit beatusP Epaminondas non recusavit, quominus legis poenam subiret. Me infirmitas valetudinis tenuit, quominus ad ludos venirem. Intercludor dolore, quo· ntinue plura ad te scribam.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Es steht auch nach non abstineo, non me contineo, temperare (mihi) non possum, non reprimor, nulla mora est, nullam moram interpono, in mora alicui sum oder alicui moram assero »ich verursache jemandem Zögerung«, non deduoor »ich lasse mich nicht davon abbringen«, mihi non est reliyio, non M oder non r no, quo- minus »ich habe nichts dawider, daß«. —- Besonders zu merten ist per me exiit), quo· minus lselteu ne) »ich bin schuld, daß nicht«, z. B. Per Trebonium stetit, quonimus smilites oppido potirentur. (Per me non stat, quin Liv. 2, 31, 11).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Statt quominus tann sast jedesmal auch ne stehen. —- Bei non recusare⁸ »sich nicht weigern« = »wollen« kann statt ne oder quominus (oder quin, cf. 257, Anm. 4) auch der einfache Infin. [tebeth-g. B. Ad omnia pericula princeps esse, non recusabat. Nemo gā22⁰h⁶5³⁷5q²⁴33⁹⁷²⁴33 ZEIT-LETTER se. 2225233 ZEIT-km esse IF Zeiss-Tit mit ne verbunden,   Regulus sententiam ne diceret,g recusavit. (Vereinzelt steht des Infin. auch in positiven eodem, z. B. Cic. Plano. 9l; Pis. 57).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Prohibere steht gewöhnlich mit dem Ins. oder Aer. c. inf. (im Passiv bei per- sönlicher Konstruktion mit Nom. c. inf, cf. 436, c; unklassisch mit ut), z. B. Timor longius progredi prohibuit. Barbari nostros navibus egredi prohibebant. Monet, ut gnos fieri in castris pāohibeat. Dolore gpgohigeor,vquae2 gest-absunti pronuntiare. 5,⁸i⁰;¹¹{{38’0¹’.¹’⁴i¹3›¹3⁶⁷1²3¹ir »F āf⁶3de¹31¹t¹gī2⁸²fggi ¹0²et⁰ de »k· bei genesi ’(cā-.⁴Ū⁰¹0·sī⁹’³2’, III-II d. l, 873 de or. l, 163) und deterrere (Cic. Verr. l, 14 u. 24).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
