<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>353</title>
	<para>
		Nach den Ausdrücken der Furcht und velamine, wie timere, metuere, vereri, timor (metus, cura, periculum) est, metus mihi incidit, cura mihi incedit, anxius (sollicitus) sum, in metu sum u. ä. entspricht ne bem deutschen »daß«, ne non obet ut bem deutschen »daß Mcht«, z. B. Timebam, ne evenirent ea, quae acciderunt. Etiam illud verendum est, ne brevi tempore fames in urbe sit. Pavor ee· perat milites, ne mortiferum esset vulnus Scipionis. Adulatores, si quem laudant, te· reri se dicunt, ut illius facta verbis consequi possint. Omnes labores te excipere vi· deo; timeo, ut sustineas. Periculum est, ne exercitum firmum habere non possim. Ex epistula tua cognovi te vereri, ne superiores litterae mihi redditae non sint. (Unter- scheide: timeo, ne quis veniat »daß jemand kommt« und timeo, ne nemo veniat »daß nie- mand kommt«). — Aber in zwei Fällen darf man nur ne non (nicht ut) neh- men, nämlich: a) wenn das Verbmn des Fürchtens verneint ist, z. n. Non ve- reor, ne tua virtus opinioni hominum non respondeat; Ausnahmen selten, z. B. Cic. Phil· 5» 483 cf· oud) Quinct- 783 Somn- 56); b) wenn das nicht des abhängigen Satzes nur zu einem Worte, nicht zum ganzen Satze gehört, z. m. veremur, m non utilitatibus, sed propriae laudi serviisse videamur. —- 1) Non metuimus, ne non (nicht ut) mox discipulis superioris classis adscribamur. 2) Noli ti- mere, ne filius tuus non convalescat. 3) Metuo, ne non libenter, sed coactus pareas. 4) Numquid veremini, ne non publicis, sed privatis rationibus serviamP 5) Periculum est, ne hostes urbem oppugnare per· severent neve (od. et cf. Anm. 1) cives ad pugnam viribus impares sint. 6) Caesar, quamquam timendum non iam erat, ne Ambiorix plus damni sibi inferret (cf. 354), tamen Eburonum agros depopulari (cf. 355) veritus non est, ne cives suos impune trucidavisse viderentur.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				»Ich fürchte, daß...nnd (daß)« heißt selten vereor (timeo, metuo), ge - neve oder neu (cf. 342, Anm. 4), meist ne - nec oder et oder aut (et ne, aut ne).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Aus die Ausdrücke vide (obet quaeso, videas), videte, videamus, videndum est solåt öfters ein abhängiger Satz in derselben Form wie nach den Verbis timendi, so daß v’ ne, vide ut (oder ne non) in dem Sinne von vereor ne, vercor ut (oder ne non- item. Jedoch ist diese Ausdrucksweise zu einer Formel der Urbanität geworden, welche, mit III-X SWZZ HEFT-? PLE- ,isti Fäsåkl  VIII-TM M FZUMILTYFTLLI Ende)«wahr« = vereor, ne hos) verum sit’; dagegen vide, ne boo«non sit verum »die-Z ist doch wohl (am Ende) nicht wahr, dürfte schwerlich wahr sein« - vereor, ne hoc non sit verum. Cf. Vide, ne superbi sit aspernari Caesaris liberalitatem. Credere om· nia vide, ne non sit necesse. Si ita est, vide, ne facinus facias, cum mori suadeas. Cf. Cic. Tusc. l, 83; 2, 43; 3, 13; 4, 50; 5, 45; div. 2, 3l; Cluent. 97; ad fam. 14, 14, 1; 4, 9, 4; Att. 7, 14, 4. - Statt videre wird ganz in derselben Weise bisweilen auch coyitare gebraucht, z. B. Cogitandum est, ne ista tua via tutior non sit.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
