<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>352</title>
	<para>
		1) Cum in eo iam esset, ut Poeni totum Minucii exercitum delerent, Fabius laborantibus auxilio venit3 nam tantum aberat, ut ea occasione Minucii ulciscendi uteretur, enixe operam dedit (= ut enixe Operam daret), ut hostibus victoriam paene partam extorqueret. 2) Thebis lex erat, ut, qui imperium diutius retinuisset, quam populus constituisset, supplicio acheretur. 3) ZOpyrus a Dareo petivit, ut sibi liceret pro transfuga in hostium castra se conferre. 4) Alcibiades, qui divitiis no- bilitateque generis superbiebat, cum Socrates ei persuasisset nihil in· teresse inter nobilitatem Alcibiadis et humilitatem cuiuslibet baiuli, af- flictatus rogavit, ut ille viam virtutis sibi monstraret. 5) Troiani, tan- tum aberat, ut vaticinia Cassandrae respicerent, ut virginem furere pu- tarent. 6) Quoniam, quae causae fuerint belli Peloponnesiaci, satis do- cuisse videor, restat, ut exponam, qui socii viresque et Atheniensibus et Lacedaemoniis fuerint. 7) Agesilaus noctu de coniuratione facta edo- ctus legem illam non dubitavit tollere, qua cavebatur, ne quis indicta causa supplicio afficeretur. 8) Otho a militibus frustra obsecratus est, ne Vitellio cederet neve bello desisteret. 9) Caesar milites cohortatus est, ut pristinae (suae) virtutis memoriam retinerent neve (ob. neque) animis perturbarentur. 10) Cum Hasdrubale, qui id agebat, ut rem publicam non bello aut armis, sed persuadendo et clementia augeret, Romani foedus renovaverunt, ut finis utriusque imperii esset Hiberus neve (ob. neque) Saguntum bello peteretur. 11) Validissimae Germano- rum gentes a Romanis adeo non subactae sunt, ut ipsae potentissimum eorum imperium perpetuis incursionibus vexarent atque dominationi eorum finem facerent. 12) Fabius ex provincia collegio augurum scripsit, ne dubitarent, quin a se tabernaculum vitio esset captum3 sequi (nb. ex eo effici), ut consules vitio creati essent, nec quidquam relinqui nisi ut munus deponerent. «
	</para>
</formalpara>
