<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>364</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Das zeitliche »wåhrend« (= indem, ale), welches in der Erzählung vergangener Thatsachen die bloße (inkvngruente) Gleichzeitigkeit zweier Vorgänge bezeichnet, heißt dum c. Indic. praem, z. B. Chabrias, dum primus studet portum intrare, ipse sibi perniciei fuit. Archimedes, dum formas geometricas in pulvere describit, patriam expugnatam esse non sensit. Dum haec in Venetis geruntur, Titurius in linea Unellorum pervēnit.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Livius und Spätere verbinden dieses dum zuweilen mit dem Konj. Jmperf., gerade kadallsaelrlziihåenäe cum (cf. Liv. l, 40, 7; 4, 25, 9; 10, 18, l). - Ganz vereinzelt steht
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) In der Bedeutung »folange «usu, wo neben der Gleichzeitigkeit zugleich eine gleichlange Dauer bezeichnet wird, stehen dum, quoad, quamdiu, unklassisch donec (Liv.), vereinzelt quatenus (Cio. Phil. 14, 14; Rab. Post. 12) nicht ausschließ- lich mit dem Ind. praem, sondern mit dem Indik. des dem Zusammen- hange entsprechenden gemnae, z. B, Dum existimatio est integra, facile consolatur honestas egestatem. In freta dum fluvii current, semper honos nomenque tuum laudesque manebunt. Dum civitas erit, iudicia fient. Bei gleichlqngek Dauer in der Vergangenheit steht gewöhnlich in beiden Sätzen das Jmperf., g. B. Dum illud tractabam, quasi fovebam dolores meos. Neque, dum eram vobis· cum, animum meum videbam· Doch kann in einem der Sätze oder in beiden zugleich das Pers. eintreten, wenn die betreffenden Zustände vom Standpunkte des Sprechenden aus als vollendet und nicht mehr existierend bezeichnet oder schlechthin als Momente in die Erzählung eingefügt werden sollen, z. B. Lace- daemoniorum gens fortis fuit, dum Lycurgi leges vigebant. Dum Carthaginienses incolumes fuerunt, iure omnia saeva patiebamur. Nostri, dum pari certamine res geri potuit, magnum hostium numerum pauci sustinuerunt. Cato, quoad viatū, vir· tutum laude crevit. Haec feci, dum licuit, intermisi, quoad non licuit.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Bisweilen hat dum neben der zeitlichen Bedeutung noch eine scutale oder abver- sative Nebenbedentung »indem«, z. B. In has clades incidimus, dum metui quam diligi maluimus (Cic. oH. 2, 29; sin. 2, 43; Brut. 2823 Att. l, 16, 2; Mur. 55 P).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Das gegensätzliche (einräumende) »während«= »obgleich doch, während dagegen« heißt cum c. Coui. (cf- 362, II- 2).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		1) Dum Romani consultant, iam Saguntum summa vi oppugnabatur. 2) Dum Ardea 0ppugnatur, in Tarquiniorum tentorio incidit de uxori· bus mentio. 3) Dum (od. quoad, quamdiu) Lycurgi leges vigebant, res publica Lacedaemoniorum laude virtutis et probitatis floruit. 4) Ale- xander, diem inter primores pugnat, sagitta ictus est; quam cum Phi- lippus, medicus eius, extraheret, colorem non mutavit, dum sanguis siste- batur volnusque obligabatur. 5) Dum agmen Romanorum per apertum proficiscebatur, ab hostibus non lacessebatur. 6) Dum felix eris, multos numerabis amicos. 7) Cur saluti rei publicae non consulis, cum et de- beas et possisP 8) Dum tales viri exercitibus nostris praeerunt, disci- plina  non remittetur. 9) Hostes, ubi primum nostros equites conspexerunt, quorum erat quinque milium numerus, cum ipsi non am- plius octingentos equites haberent, impetu factu nostros in fugam con- iecerunt. 10) Cicero, dum consul fuit, acerrimum libertatis Romanae defensorem se praestitit. ll) Aegroto dum anima est, spes esse dicitur. 12) Lacedaemonii, cum a studiis poetarum fere alieni essent et carmina poetarum fastidirent, Tyrtaeum summo honore colebant, quippe cujus carminibus animos ad fortiter pugnandum vitamque pro patria libenter profundendam inflammari crederent. 13) Dum Hercules somno recreatur, Cacus quidam partem boum, quibus ille Geryone necato potitus erat, callide abegit. 14) Dum triginta tyranni summam Athenis potestatem tenebant, omnes urbes Graeciae exulibus Atheniensibus repletae erant.
	</para>
</formalpara>
