<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>367</title>
	<para>
		Antequam (sehr selten anteaquam, z. B. Cic. Deiot 30) und prinqu (aud) getrennt ante - quam und prius - quam) stehen:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) mit dem Subit. oder anni. Präf., vielfach ohne wesentlichen Unterschied der Bedeutung: Antequam pro L. Murena dicere instituo, pro me ipso pauca dicam. Priusquam de praeceptis oratoriis dicamus, videtur dicendum de genere ipsius artis. Antequam maiora hostium agmina obsaepiunt iter, erumpamus. Graeci tragoedi cotidie, priusquam pronuntient, vocem cubantes sensim excitant. - Der Konj. ist vorherrschend in Sentenzen und allgemeinen augment Priusquam incipias, consulto, ubi consulueris, mature facto opus est. In omnibus negotiis, priusquam aggrediare, adhibenda. est praeparatio dili- gens. Ante videmus fulgurationem, quam sonum audiamus. Negelmäßig steht der Konj, wenn der Nebensatz potentiale oder finale Bedeutung bat· (Die- finale Bedeung kann man sich anschaulich machen durch die Über- femmam »in der Absicht, Erwartung, daß (nicht), damit (nicht) zuvor, es solle (nicht) zwar-; die potentiale Bedeutung durch »ehe etwas geschehen kann, ehe anzunehmen, zu er- warten, zu vermuten ist, daß etwas geschehe«). Collem celeriter, priusquam ab ad· versariis sentiatur, communite (== damit es die Feinde nicht vorher merken od. ehe anzunehmen ist, daß es bemerkt werde). De Catilinae moribus pauca prius explananda srzrzyllgukm innitium enarrandi faciam »machen tann«. (Das Verbum posse steht ge- m n m onJ. .
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) mit dem Judit. Pers. Dabei ist wohl zu beachten, daß im Deutschen in der Erzählung bei »beoor« oft das gumeri. oder Plusqpf. steht, wo einfach die Angabe einer Thatsache gegeben werden soll; statt dessen steht im Lateinischen ber Subit. Petf. (besonderö häufig nach non ante quam, non prius quam neben einem Peri. hist. im regierenden Sate), z. B. Membris utimur, priusquam didicimus, cuius ea utilitatis causa habeamus. Caesar priusquam est profectus, luna hora circiter sexta visa est. Non prius sum conatus misericordiam aliis commo- vere, quam misericordia sum ipse captus. Epaminondas non prius bellare destitit, quam urbem Lacedaemoniorum obsidione clausit (»eingeschlossen hatte«). Hostes non prius pugna excesserunt, quam hostium ducem concidere viderunt (»sahen« oder »gesehen hatten«). Cf. jedoch c).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) mit dem Rugii. Jmperf. und vineam, l. wenn im Hauptsatze ein hi- storisches Pers. steht und der Nebensatz potentiale oder finale Bedeutung hat (cf. a), z. B. Numidae, priusquam ex castris subveniretur (Absicht des Subjelts), in proximos colles discesserunt. Achaei non ante ausi sunt capessere bellum, quam ab Roma revertissent legati (Gedanie des Subjekts). Saepe magna indoles virtutis, priusquam rei publicae prodesse potuisset, extincta est. Antequam homines nefarii de meo adventu audire potuissent, in Macedoniam perrexi; - 2, in der Er- zählung auch bei Angabe von Thatsachen (analog der Konstruktion des cum historicum), wo man (cf. b) den Jud. Pers. erwartete: Galli du- centis annis antequam Romam caperent (= ceperunt), in Italiam transcenderunt. Epaminondas, cum in circulum venisset, numquam inde prius discedebat, quam ad finem sermo esset adductus. Germani equites non prius sunt visi, quam castris appropinquarent (= appropinquaverunt). Tarquinius paulo antequam sol occideret, venit. (So bes. bei den Historikerm aber zuweilen auch bei Cicero).
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Ga vereinzelt (g. B. Liv. 7, 34, 1; 23, 30, 3; Cic. p. dom. 78) steht der Ind- Imperj., a er nur in negativen Sätzen, in welchen non antequam oder non priusquam den Sinn von postquam c. Ind. Imperf. haben.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) mit dem Subit. Fut. II, wenn die Handlung des Nebensatzes als in der Zukunft thatsåchlich nollenbet gedacht with, z. B. Tibi non prius respondebo, quam tu responderis. De Carthagine vereri non ante desinam, quam illam excisam cognovero.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Das Fut. I kann bei priusquam und antequam überhaupt nicht stehen; statt des- selben tritt bae Präsens ein.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Selbstverständlich treten in Or. obliqua und an oblique Sätze sich anschlieskend die Nebensiitze mit antequam und priusquam in den Konj. und solgen den Regeln der Conse- cutio temporum mit allen ihren Besonderheiten.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		1) Fulgur prius videmus, quam tonitrum audi(a)mus. Livius Androni- cus primus fabulam dedit anno ipso , antequam natus est Ennius. 2) Antequam Horatii et Curiatii inter se certare coeperunt, foedus inter Romanos Albanosque ictum est hac lege, ut is populus, cuius cives eo certamine vicissent, alteri imperaret. 3) Alexander Pheraeus in cubiculum uxoris, priusquam ipse ad eam veniret, praemittere solebat, qui omnes arculas et vestimenta scrutarentur, ne quod telum occultaretur. 4) Ignis totam domum corripuerat, priusquam aqua apportari posset. 5) Clodius Ciceroni insidiari non prius destitit, quam edecit (ob. effecisset), ut ille patria pelleretur. 6) Hostes disiecti non prius destiterunt fugere, quam ad Rhenum pervenerunt. 7) Vires ingeniumque tuum oognosee, priusquam aliquid aggrediare. 8) Navis mercatoria non ante ancoras tollet, quam procella subsederit. 9) Alexander, quem perisse fama nuntiaverat, ad Thebarum portas erat, priusquam cives ad vim propulsandam se parare possent (ob. potuerunt). 10) Non prius finis iugulandi fuit, quam Sulla omnes suos divitiis explevit. l l) Pythagoras praeeipiebatz Somnum ne prius oculi videant, quam unumquodque diei exacti factum diligenter tecum consideraveris. 12) Priusquam de caeteris rebus respondeo (ob. repondeam, aber nicht respondebo, of. Anm. 2), pauca de moribus Catilinae dicam.
	</para>
</formalpara>
