<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>360</title>
	<para>
		1) Parmenio Alekandrum prohibere studuit medicamentum a Philippo mixtum bibere = Parmenio impedire studuit, quominus Alexander . . . biberet. 2) Per valetudinem meam stetit (ob. factum est), quominus heri, cum essem pollicitus, ad vos venirem. Per Romanos non stetit, quo· minus perpetua amicitia cum Samnitibus esset. 3) Imperator Titus nullum diem dicitur praetermisisse, quin in aliquem civium beneūcium conferret. 4) Vis imbrium agricolas prohibuit fruges colligere = Vis imbrium impedivit, quorhinus agricolae fruges colligerent. 5) Caesar recusavit, ne pareret senatus consulto, quo exercitu dimisso in urbem venire esset iussus. 6) Noli dubitare, quin mecum communices, qua de re sollicitere. 7) Non procul afuit, quin Napoleo (a) Moscavia rediens cum toto exercitu ad Beresinam fluvium caperetur. 8) Sapientissimus ille Salomo se continere non potuit, quin exclamaretz O vanas res ho- minuml 9) Ne Alpium quidem montibus inviis conspectis Hannibal deterritus est, quominus bellum in Italiam transferret. 10) Aegre milites prohibiti sunt captivos occidere. ll) Alcibiades in patriam reversus apud populum ita est locutus, ut nemo tam acerbus esset, quin eius casum defleret. 12) Phocensibus religio non fuit, quominus opes templi Delphici diriperent. 13) Facere nullo pacto possum, ut tibi hunc librum commodem. Tandem etiam Fridericus Magnus sensit fieri non posse, ut a consuetudine dormiendi recederet. 14) Senatus certior factus, quanta insolentia Philippus, rex Macedonum, in socios quosdam populi Romani se gessisset, sibi dubitandum non putavit, quin bellum ei in· diceret. 15) Deesse mihi nolui, quin te admonerem. 16) Per unum Histiaeum Milesium stetit, quominus pons a Dareo in Istro flumine factus rescinderetur. 17) Fieri non potest, quin sanatio vulneris plus saepe doloris asserat quam vulnus ipsum. 18) Inhumana et scelerata illa vox ducitur eorum, qui negant se recusare, ne (ob. quominus od. Quin) ipsis mortuis terrarum omnium deflagratio consequatur.
	</para>
</formalpara>
