<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>362</title>
	<para>
		Cum »wann, da« ist ursprünglich Zeitpartikel, das Relatio zu dem Demon- strativ tum, aber wie das deutsche »da« von der Zeit auf mancherlei andere Beziehungen übertragen.
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					I. Den Indikativ regiert cum in drei Fällen:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1. Cum vere temporale »wann, dann wenn, zu der Zeit wo, wäh- rend der Zeit als, jetzt wo, damals als«, welches die Zeit, in wel- cher die Handlung des Hauptsatzes stattfindet, mit Bestimmtheit nennt und in voller Selbständigkeit dem Hauptsatze gegenüber beschreibt, regiert den guttis. aller Zeiten, namentlich in Verbindungen wie: eo tempore cum, eo dic cum, nunc (olim, antea, tum, nuper, iam) cum etc.,z.B. Animus, nec cum adest nec cum discedit, apparet. Recordare tempus illud, cum Curio maerens iacebat in lecto. Ligarius eo tempore paruit, cum parere senatui necesse erat. Cum Placentiam consul vēnit, iam ex stativis moverat Hannibal. Non potui iniuriam ulcisci eo die, cum est lata lex de me. Tum, eum in Asia permulti res magnus amiserant, Romae solutione impedita fides concidit. Operam dabo, ut te videam, cum id satis commode facere potero. O praeclarum diem, cum ex hac turba dis- cedere mihi licebit. Pluribus verbis ad te scribam, cum plus otii metus ero. Lon- gum illud tempus, cum non ero, magis me movet quam hoc exiguum.
								<note>
									<title>Anm. 1.</title>
									<para>
										Wenn cum die Bedeutung "sooft, jedesmal wenn" hat (cum iterativum), Zägrit inecerteL Fern- a, iggee diggesgum est. ggetemm figlsrläszudelezgueiiiozrtzs « onus-VII otbiuēn, legere soleo. Verres, cum rosam viderat (»sah«), tum ver incipere ar- 1 a a ur.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 2.</title>
									<para>
										Solche Zeitbestinimungen, durch welche nicht der Zeitpunkt an sich, sondern eine Beschaffenheit desselben ausgedrückt werden soll, erfordern den Mian Fuit tempus, cum (»es gab eine solche Zeit, wo«) rura colerent homines neque urbes haberent. Fuit an· tea tempus, cum Germanos Galli virtute su erarem. Illucescet aliquando dies, eum tu amicissimi benevolentiam desideres (cf. 28, 2). Ost tritt die kausale, lunicius tive oder konzes s ive Bedeutung des temporalen Satzes so start hervor, daß der Konj. von selbst geboten erscheint, z. B. Qui dies est, quae nox, cum ego non ex istorum in· sidiis divino consilio eripiar atque evolemP Hoc ipso tempore, cum omnia gy- mnasia philosophi teneant, tamen eorum auditores discum audire quam philosophum malunt. Si tum, cum res publica severitatem desiderabat, tam vehemens fui quam cogebar, nunc, cum omnes me causae ad misericordiam vocent, summo studio de· beo humanitati servire (Cic. Mur. 6). Neque enim, si tibi tum, cum peteres con· sulatum, adfui, nunc, cum Murenam ipsum petas, audjutor esse debeo (Mur. 8). —- Desgleichen steht in allgemeinen Behauptungen der Konj. der 2. Pers. Sing. bei cum für unser »wenn man« (cf. l, d), z. B. Difficile est tacere, cum doleas. Fit suavis ora- tio, cum aliquid novum dicas.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 3.</title>
									<para>
										Man sagt stets audivi ex eo, cum dieeret3 audivi te, cum dieeres; saepe soleo audire Roscium, cum dieat,· vidi te, cum ambulares etc. (cf. 431). Dagegen steht bei memini, cum »ich erinnere mich noch der Zeit, wo, als« regelmäßig der Indik., wenn eine bestimmte Thatsache ausgesagt wird, z. B. Memini, cum mihi desipere videbare, quod cum¹istis viveres. Cf. aber Cic. Q. fr. 2, 10, 2.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 4.</title>
									<para>
										»Es ist lange her, dasz (seit)« diu est, cum c. ind.; ,es sind schon einige Jahre her, daß (seit)« nonnulli anni sunt, cum c. ind, z. B. Septem menses sunt. cum hasce aedes nemo intravit. Vigesimus annus est, cum omnes scelerati me unum petunt. Permulti anni iam erant, cum inter patres tribunosque nulla certamina fuerant, Biennium praeteriit, eum ille cubitum nullum processit. Nondum centum et decem anni sunt, cum de pecuniis repetundis a Pisone lata lex est. Multi anni sunt, cum Fannius in aere meo est. Wenn die deutsche Konjunition »scit, seitdem« sich an eine Zeitbestimmung auschließt, wird sie durch cum c. ind. übersetzt, sonst durch en quo tempore, eae eo cum (leit Livius auch ex quo) oder postquam (cf. 366, 4), auch ut c. ind. perf. und plusqpf. (z. B. Ut Brundisio profectus es, nullae mihi abs te sunt red- ditae litterae. Ut Athenas veneram, exspectabam ibi iam quartum diem). s- Wenn cum interim oder cum interea »während inzwischen, während dabei«, cum etiam tum »wlihrend selbst dann noch«, cum nondum »tvährend noch nicht« temporale Bedeutung haben und eine Thatsache bezeichnen, regieren sie den Ind., g. B. Caedebatur virgis in medio ⁸foro Messanae civis Romanus, cum interea nulla vox alia illius miseri audiebatur nisi haece civis Romanus sum. Piso ultimas Hadriani maris oras petivit, cum interim Dyrrachii milites domum obsidere coeperunt. Multum diei processerat, cum etiam tum eventus in incerto erat. Unus et alter dies intercesserat, cum res nondum etta videbatur. Haben aber jene Ausdrücke adversative Kraft, so stehen te mit. dem onj., a. DsSimulat se eorum praesidio considere, cum interea (»vbsglech er doch dabei«) aliud quiddam iam diu machinetur.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 5.</title>
									<para>
										Man unterscheide genau das bedingende si von dem temporalen euruz es ist nicht dasselbe, ob der Satz: »Ich werde lenimen, wenn ich kann« übersetzt wird: Veniam, si potero oder veniam, cum potero. Cf. llle si prodierit atque adeo cum prodierit, - scio enim proditurum esse - audiet. Si valebis, cum navigari poterit, tum na- vigabis. Formam mihi rei publicae, si iam es Romae aut cum eris, velim mittas. «- In Begrisssdefinitionen werden cum und si ost ohne Unterschied gebraucht: De- precatio est, cum peccasse reus se confitetur et tamen, ut ignoscatur, postulat. Oppidum Britanni vocant, cum silvas impeditas vallo atque fossa munierunt.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2. Cum additivum (oder inversum), welches an einen im Vordersatz geschil- derten nebensächlichen Zustand oder Vorgang ein unerwartetes, über- ras chendes Ereignis mit starkem Nachdruck anknüpft, regiert den Jud. veri. (oder Praes. histor.); der Vordersatz steht alsdann regelmäßig im Jmperf. oder Plusqpf. und pflegt durch die Adverbien viae, (senen tantum quod »kaum, kaum baii- just«)- commodum, iam, nondum u. ä. eingeleitet zu sein; zur Ver- stärkung des cum hient häufig repente obet subito, z. V. Hannibal iam scalis subibat Locrorum muros, cum repente in eum patefacta porta eruperunt Romani. Vixdum epistulam tuam legeram, cum ad me Curtius venit. Tantum quod ex Ar- pinati veneram, cum mihi a te litterae redditae sunt. Iam milites prope summa ceperant, cum oppidani concurrunt. Vix agmen novissimum extra munitiones pro· cesserat, eum Galli committere proelium non dubitant. - Seiten steht dieses cum mit dem Ind. Imperf. oder Piusng, z. B. Multum diei processerat, cum etiamtum even- tus in incerto erat. Vix explicandi ordines spatium Etruscis datum erat, cum pu· gna iam ad gladios venerat.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3. Cum explicativum (oder coincidens, cf. 325, 11, a, anna.) » in d e m , w e n n « (= »dadurch daß, d aran daß, d ariiber daß«), welches das sachliche Zusammenfallen (die J d e n t i t ä t) der Nebenhandlung mit der Haupthand- lung bezeichnet, hat denselben Modus und dasselbe Tempus bei sich wie der Hauptsatz, also in der Regel den Judil., z. V. Hoc eum confiteris, sce- lus te admisisse concedis. Epicurus ex animis hominum extremit religionem, cum dis immortalibus opem et gratiam sustulit. Praeclare facis, cum Luculli memoriam tenes. Omnia tu Deiotaro tribuisti, cum et ipsi et filio nomen regium concessisti. Cum praecipitur, ut nobismet ipsis imperemus, hoc praecipitur, ut ratio coerceat temeritatem. Non facies iidem, cum haec disputabis. Bis improbus fuisti, cum et remisisti, quod non oportebat, et accepisti, quod non licebat. Purgatio est, cum factum conceditur, culpa removetur. Cum Collatino collegae Brutus imperium abro- gabat, poterat videri facere iniuste. Hoc cum dederis, illud dederis, ut is absolvatur. Camillus haud dubie patriam servavit, cum prohibuit migrari Veios. - Zu beachten ist jedoch, daß, wenn der mit »indem« angeiniipste Nebensatz zwei verschiedene Handlungen der Vergangenheit neben einander stellt, von denen die eine die andere näher erklärt oder weiter aussiihrt, cum mit dem Konj. Jmpers. steht. So heißt das deutsche »indem, wobei er sagte, (mit den Worten)« eum diceret, ebenso cum neqaret, adderet, affirmaret, demonstraret u. ä» z. ss. Iratus abiit, cum propediem rediturum se esse diceret. Unterscheide: Caesarem accusavit, cum diceret »indem er dabei sagte« von Cae- sarem accusavit, cum dedit »dadurch daß er sagte« (cic. Rosc. Am. 393 Sull. 2211. 68).
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					II. Den Konjunktiv regiert cum in drei Fällen:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1. Cum causale »ba¹¹ regiert ben Kolli» z. B. Cum vita sine amicis insidiarum et metus plena sit, ratio ipsa nos monet, ut amicitiae comparemus. Ingens numerus erat bello Punico captorum, quos Hannibal, eum a suis non redimerentur, ve· num dederat. Cum Athenas tanquam ad mercaturam bonarum artium sis profectus, inanem redire turpissimum est. Per eos dies caelo sereno interdiu lux obscurata est, cum luna sub orbem solis subisset. Nemo facile intercedet, sum intercessio stultitiam intercessoris significatura sit.
								<note>
									<title>Anm. 6.</title>
									<para>
										Neben dem bloßen (sum causale sagt man zuweilen auch quippe eum, utpote cum «da ja«, z. B. Cimoni turpe non fuit sororem germanam habere in matrimonio, quippe eum eius cives eodem uterentur instituto. Me incommoda valetudo, qua iam emerseram, utpote eum» sine febri laborassem, tenebat Brundisi. - Praesertim cg- oder cum praesertim »besonders da, zumal da« (ost auch ,gunsal obgleich-« im Sinne von »was um so auffallender ist, als«), z. B. Caesar principes accusavit, quod ab iis non sublevaretur, praesertim eum magna ex parte eorum precibus bellum suscepisset. Socii imperatorem a vobis certum deposcere non audent, cwm praeser- tim voīl agium imber-itis. Caesar non exspectavit vestra decreta, praesertim eum esset i u aetatis.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2. Cum concessivum » obgleich« regiert den itant.. z. B. Druentia flumen, cum aquae vim vehat ingentem, non tamen navium patiens est. Socrates, cum facile posset educi e custodia, noluit. Cum primi ordines hostium transfixi pilis conci- dissent, tamen acerrime reliqui resistebant.
								<note>
									<title>Anm. 7.</title>
									<para>
										Oft hat cum nicht sowohl konzessive, als vielmehr adversative Bedeutung: eg- adversativum (c. coni.) »während dagegen, da doch«, z. B. Solus homo particeps est rationis, eum cetera animalia omnia sint expertia. Nostrorum equitum erat quinque milia numerus, (sim hostes non amplius octingentos equites haberent. —- Dieses adversative cum dars aber dann nicht angewandt werden, wenn der Gedanke, welchen es einführt, nicht untergeordnet und nebensächlich, sondern mit dem des andern Satzes gleich- wertig ist; vielmehr wird es in diesem Falle von dem Lateiner zu einem Haupts ope um- gestaltet, wodurch die Gegensätze energisch hervorgehoben werden, g. ss. ,eam schickte seinen Legaten gegen die Feinde, während er selbst im Lager blieb« Caesar le atum contra hostes misit, ipse in castris remansit. »Ich bezeichne bekannte Din e mit kunnten Aus- drücken, während jene, um das nämliche zu sagen, nach neuen Bezei nungen suchen« eyo res notas notis verbis appello, illi nomina nova quaerunt, quibus idem dicant. Fieri potest, ut recte quis sentiat et id quod sentit polite eloqui non possit »W- rend er — nicht iann«. Cf. besonders 528.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3. Cum historicum » als« regiert bei Erzählung geschichtlicher Vorgänge, wenn es die den Hauptsatz begleitenden Nebenumstände bezeichnet, den Coni. Imperf. (bei gleichzeitigen Ereignissen) und den Coni. Plusqpt (bei«oor- ausgehenden Eteignissen), g. B. Epaminondas, cum vicisset Lacedaemonios apud Mantineam atque ipse gravi vulnere exanimari se videret, quaesivit, salvusne esset clipeus; cum salvum esse dentes sui respondissent, rogavit, essentne fusi hostes; memque id quoque ut cupiebat audivisset, evelli iussit eam. qua erat transiixns. hastam. Cf. 325, 5 nebst Anm. 1.
								<note>
									<title>Anm. 8.</title>
									<para>
										Cum c. coni. bezeichnet auch die Art und Weise (= »indem, da«), z. B. Hic paulisper est pugnaturn, eum nostri irrumpere conarentur, hostes castra defen- derent. Septimo die, cum iter non intermitteret, ad mare pervenit. Portae refrac- tae sunt, eum iam defenderet nemo. Dieses cum steht bem cum causale und zugleich dem cum historicum sehr nube.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 9.</title>
									<para>
										Es versteht sich von selbst, daß in Fällen, wo cum an und für sich den Subit. re-· gieren würde, der Konj. eintreten muß, wenn oblique Beziehung oder Attractio modi (cf. 398, d) stattfindet, z. B. Num tum ingemuisse Epaminondam putas, cum una cum ZEIT BEDINGTEN-« PsksxoiLTZTIkisäMquåkkusuåmokjåIMMF Indik. (cf. 457, 7), z. B. Credo tum, cum Sicilia florebat opibus et copiis, magna ar· tificia fuisse in ea insula. Nunc intellegunt non sine causa maiores suos tum, e·qu maxima temperantia habebamus, servire populo Romano quam imperare aliis m uisse.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
