<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>369</title>
	<para>
		369. Quod »daß« steht bei Aussage einer wirklichen T hats ache, und zwar:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) erklärend, um den Inhalt oder einen einzelnen Begriff des Hauptsatzes näher zu bestimmen, und zwar:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								α) nach einem Demvnstrutivum (hoc, illud, id, eo, inde, ex eo, in eo, pro eo, propterea, ideo, idcirco etc.)= Hoc unum in Alexandro vitupero, quod iracundus fuit. Mihi quidem videntur homines hae re maxime bestiis praestare, quod loqui possunt. In hoc sumus sapientes, quod naturam, optimam ducem, se· quimur. Non ea res me deterruit, quominus litteras ad te mitterem, quod tu nullas ad me miseras. Inter inanimum et animal hoc maxime interest, quod inanimum nihil agit, animal agit aliquid.
								<note>
									<title>Anm. 1.</title>
									<para>
										Zuweilen steht quod, ohne daß ein Demonstrativum vorausgeht, im Sinne von »der Umstand weil oder duß«: Eumeni multum detraxit inter Macedones viventi, quod alienae erat civitatis. Vitium est, quod quidam nimis magnum studium in res non necessarias conferunt. Magnum beneficium est naturae, quod necesse est mori. - Zu beachten ist, daß die Demonstrativa illud, hoc, id, wenn sie lediglich auf einen fol enden oder vorausgehenden Nebensatz hinweisen, aus die Konstruktion keinen Einfluß Eben; vielmehr steht in diesem Falle bald der Aee. c. insk, bald eine Konjunk- tion (ut, ne, quin u. s. w.), jenachdem der regierende Satz es verlangt: Hoc te moneo, ut praeceptores tuos non minus quam ipsa studia ames. Illud te hortor, ne de- mittas animum. Illud satis constat, ad salutem civium inventas esse leges. Hoc intel- legere volo, pergraviter illum esse oHensum. Cf. auch 370, Anm. l und 238, Anm. 2.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 2.</title>
									<para>
										Besonders zu merken sind mitto und praetereo, quod »ich übergehe den Umstand, daß« (neben illud praetereo und praetermitto mit folgendem Acc. c. inp). —- Uber nisi quod und praeterquam quod ot. 381, 3.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								β) nach Aus-drücken wie bene (opportwne, prudenter, male, imperite, mire, recte, perincommode, humaniter etc.) facio, fit, accidit, evenit, wenn die bereits vorliegende Thatsache den Grund des glücklichen oder un- glücklichctl Ereignisses ausdrückt: Fecisti mihi pergratum, quod Serapionis librum ad me misisti. Bene facis, quod litteras anteponis voluptatibus. Perīncommode accidit, quod eum nusquam vidisti. Bene mihi evenit, quod mittor ad mortem. Opportune acciderat, quod Allobrogum legati de suis rebus Romam venerant. (Ganz vereinzelt steht in diesem Falle der Acc. c. iniit Cic. Fam. 3, 10, 5.)
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) im Sinne von »was den Umstand betrifft, daß«, wenn man eine von an- derer Seite gemachte Äußerung oder überhaupt ein Faktum vorausschickt, Um darauf zu eutgegnent Quod mihi de nuptiis filiae gratularis, agnosco huma- nitatem tuam. Quod scire vis, qua quisque in te Ede sit et voluntate, difficile dictu est de singulis. Quod me Agamemnonem aemulari putas, falleris. Dieses quod wird im Deutschen in der Regel durch »wenn« übersetzt. » .
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) nach den Verben, welche eine Gemütsstimmuug oder eine Außerung der- selben bezeichnen (= »darüber daß, darum daß = weil«): Sane yaudeo, quod mihi faves. Anqīt te. quod tamdiu abes a tuis. Cato mirari se aiebat, quod non rideret haruspex, haruspicem cum vidisset. Gloriabatur Hortensius, quod nun· quam bello civili interfuisset. Falso queritur de natura sua genus humanum, quod forte potius quam virtute regatur. Cf. jedoch 370.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) Über» est quod »es ist Grund vorhanden«, liebeo»(1u0(l »ich habe Grund« u. (i. cs. 400. - Über non quod »nicht als ob« cf. 371. - Über quidP quod »was soll man dazu sagen, daß« cf. 410, 6.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
