<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>363</title>
	<para>
		l) Cono extremo bello Peloponnesiaco praetor fuit, cum apud Aegos fiumen copies Atheniensium sunt devictae. 2) Cum nemo altero possit egere, licet dives sit et honoratus, nemo quemquam superbe repudiet. 3) Tum profecto aequissimo animo mors oppetitur, cum vita occidens suis laudibus se potest consolari. 4) Timoleontem, cum fratrem inter· fecisset, mater nunquam aspexit, quin fratricidam nominaret. 5) Cum tibi laboranti adfui, me amicum tuum esse indicavi. 6) Tum res publica nostra non erat, cum leges in ea nihil valebant, cum iudicia iacebant moresque patrii occiderant. 7) Nemo unquam Catoni illi seni, cum multi inviderent, obiecit, quod ex municipiis orti essent. 8) Unam epistulam iam obsignaveram, cum subito tabellarius tuas litteras mihi reddidit. L. Tarquinius urbem (Romam) muro lapideo circumdare iam paraverat, cum bellum Sabinum ei rei intervenit. 9) Cum taces, iussum meum te migrasse confiteris. 10) Cum naves ad illam oram naufragium fecerunt, incolae neque opem ferunt afflictis neque miserentur eorum. ll) Fuit vero, fuit tempus, cum ne doctissimos quidem puderet orationem in- numerabilia verba peregrina inculcantes inquinare. 12) Alcibiades ea sagacitate fuit, ut decipi non posset, praesertim cum animum attendisset ad cavendum. 13) Cum hoc carmen leyo, lacrimae oculis meis oboriuntur. cum aestas esse coeperat, reges Persarum Ecbatana proficiscebantur. 14) Omnium societatum nulla praestantior est, quam cum viri boni moribusque similes familiaritate coniuncti sunt. lō) Amplius viginti anni sunt, cum comes hanc villam exstruxit. 16) Nihil satis paratum ad bellum habebant Romani, non exercitum, non ducem, cum Perses omnia praeparata atque instructa haberet. 17) Aliae in historia leges observandae sunt, aliae in poemate, quippe cum in illa ad veritatem referuntur pleraque, in hoc ad delectationem. 18) Praedones tum, cum Pompeio bellum maritimum gerendum datum est, toto mari dispersi vagabantur. 19) Brevissime Aiacis mores describit Calchas, cum eum numerat inter corpora immania eademque consilii expertia. 20) Vix urbs ex incendio resurrexerat, cum veteres hostes Romanorum, Aequi Vol- scique, arma capessiverunt, ut nomen Romanum delerent. 21) Apollo, cum dicits nosce te ipsum, dicitz nosce animum tuum. 22) Quae potest esse delectatio, cum homo imbecillus a valentissima bestia laniaturP 23) Maris tranquillitas intellegitur is status maris, cum nulla (ne) mi· nima (quidem) aura fluctus commovet. 24) Manu cum hoste confligere immane est-; sed cum tempus necessitasque postulat, decertandum ma- nu est et mors servituti turpitudinique anteponenda.
	</para>
</formalpara>
