<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>368</title>
	<para>
		Quia und quod geben einen thatsächlichen Grund an = »aus dem Grunde weil, deshalb mei1¹¹ : Edo, quia esurio. Propter frigora, quod Gallia sub septen- trionibus posita est, frumenta in agris matura non erant. —- cum »da« (Ukspküng- lich Zeitpartikeh bezeichnet den logischen, d. h. nach dem Urteile des Reden- den oder unter Berücksichtigung der vorliegenden Verhältnisse maßgebenden Grund: Cum vita sine amicis insidiarum plena sit, ratio ipsa monet, ut amicitias comparemus. Dionysius, cum in communibus suggestis consistere non auderet, conti- onari ex turri alta solebat. - Quoniam (entft. aug quom-iam) steht bei AU- gabe eines aus gemachte n (eoidenten) oder als bekannt vorausgesetzten Grundes = »weil ja« (Gkiech. gaudii, gruna. puisque)t Vos, Quirites, (peonnam nox est, in· vestra tecta discedite. Quoniam semel suscepi, succurram. Quoniam quidem »weil ja doch«. (Dichtekisch und nachllassisch wird auch quatenus in der Bedeutung von quoniam gebraucht-) — Quando »wann« ist eigentlich nur Zeitpartikel und steht nur selten (jedoch auch bei Cicero) zur Angabe eines unbestrittenen Grundes = »weil denn ja, da nun einmal«; häufiger findet sich in demselben Sinne quandoquidem (vereinzelt quandoque) »weil ja nun ⁷ einmal «: Quando non potest id fieri, quod vis, id velis, quod possit. Hoc confiteor iure mihi obtigisse, quandoquidem tam iners sum. - Uber siquidem »wenn anders-« (- da ju) cf. 381, 4. —- Quippe (cf. 534) steht in Verbindung mit dem Pronomen qui oder mit cum zur Bezeichnung eines solchen Grundes, durch dessen Berücksichtigung das eben Gesagte oder Be- hauptete seine natürliche, sich von selbst ergebende Erklärung findet (- »leicht erklärlich, da ja«): Cimoni turpe non fuit sororem germanam habere in matrimonio, quippe cum eius cives eodem uterentur instituto. - Während cum »da« stets den Konj» regiert steht bei quia, quod, quoniam, quando und quandoquidem für gewöhnlich der Indik.; den Konj. erfordern sie nur bei obliquer Beziehung, d. h. wenn der Grund aus dem Sinne des (grammatischen oder logischen) Subjekts des Hauptsatzes angegeben· with, z. B. Panaetius laudat Africanum, quod fuerit abstinens. Noctu ambulabat Themistocles, quod somnum capere non posset. Miltiades accusatus est proditionis, quod a Paro infectis rebus discessisset. (Dabei ist als eine Eigentümlichkeit des Lateinischen zu bemerken, daß oblique Beziehung auch in Bezug auf die Meinung des Sprechenden selbst (also der 1. Person) stattfinden« luunt auch die l. Person kann eigene Gedanken eben als Gedanken, nicht als Thatsachen angeben, z. B. Recte fecisse mihi videor, quod ab instituto meo ,non recesserim. Ego fateor me, quod viderim mihi auxilium non deesse, idcirco illi pepercisse. Admirari soleo tuam. M. Cato, sapientiam maximeque, quod numquam tibi senectutem gravem esse senserim. Cic. Cat. m. 4. Cf. auch 373). Sonst vergl. 371 U. 400.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Quia und quod sind rücksichtlich der Bedeutung nicht zu scheiden. Cf, Tertia est urbs, quae, quod in ea parte Fortunae fanum antiquum fuit, Tycha nominata est und Quarta autem est urbs, quae, quia postremo. aedificata est, Neapolis nominatur. Concedo, et quod animus aequus est et quia necesse est. (In der älteren Latinität überwiesgt der Gebrauch von quia, in der jüngeren der von quod.) Zu bemerken ist aber, daß nach den Verben der Affekte te elmäßig quod steht und dies auch nach propterea, eo, ideo, idcirco wenigstens viel bau get ist«
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
