<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>366</title>
	<para>
		Die Temporalkonjunktionen »nachdem « postquam (bei Cicero häufiger posteaquam) und »sobald als, sowie« ubi, ut, simulac oder (vor Votalen und h stets, vor e, y, q meift) simulatque (feltenet simul, simul et, simul ut, simulac primum, simul primum), ubi primum, ut primum, eum primum stehen in der Erzählung gewöhnlich mit dem Jud. Pers» wo im Deutschen das Plusqpf. (oder das erzählende Jmperf.) steht. Jedoch ist zu merken:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Postquam wird in unmittelbarem Anschluß an einen Abl. mensurae, namentlich wenn eine bestimmte Zwischenzeit (nach Tagen, Monaten, Jahren ze.) im Ub). angeäszn ist« mit dem gub. Bursqu verbunden. (Selten steht in diesem Falle das Pers., z. B. Caes. b. g. 4, 28, 1; Cic. Bp. 2, 18.) Ubrigens schreibt man in diesem Falle richtiger post quam getrennt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Wenn eine bestimmte Zeitangabe im Abl. vorangeht, kann man statt postquam auch einfach quam sagen (cf. auch 126, 4); auch kann man in diesem Falle auf den Abl. einen Sah mit dem ebenfalls im Abl. stehenden Relativpronomen folgen lassen (cf. 126, Anm. 2).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Postquam (wie simulac, ubi, ut u. s. w.) können bei lebhafter Schilderung, wie auch im Deutschen, statt des Persetts mit dem Ind. Prses. hist. verbunden werden.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Postquam in der Bedeutung »seitdem, (ient wo, damals während)« wird in Beziehung auf die Gegenwart mit dem gub. Präs» in Beziehung auf die Vergangenheit mit dem gun. gumi. verbunden (cf. 362, Anm. 4).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Postquam (mie ubi, ut, simulae u. s. w.) wird nicht selten, wenn ein in der Ver- gangenheit dauernder Zustand bezeichnet werden soll, mit dem gub. gumeri. ver- bunden; also: »Die Gallier traten, als sich noch immer keine Spur von einem Feinde blicken ließ, den Marsch an«; »Appius wartete eine Weile und ging, als noch immer keiner herantrat, nach Haus«. («Zuweilen findet sich in diesem Falle außer dem Jmperf. auch noch ein Perf. mit jenen Konjunitionen verbunden, z. B. Ubi labore atque iustitia res publica crevit et cuncta maria terraeque patebant, saevire fortuna ac miscere omnia coepit. Ut in extrema iuga montis Massici ventum est et hostes sub oculis erant, agmen constitit.) Häufig steht auch ein Plusqpf. (logicum), welches den Zustand als Resultat einer Handlung bezeichnet und seinem Sinne nach ein Jmperf. vertritt, z. B. Verres, posteaquam multitudinem emblematum colleqerat (»gesammelt und nun bei- sammen hatte« = collectam habebat), instituit officinam Syracusis. Albinus, post· quam decreverat non egredi provincia, milites castris habebat. Quod ubi senserant hostes, crevit ex metu alieno audacia. Ut nostrae cohortes ad mare »Warst (»auf Wache gezogen waren« - »auf Wache lagen«), subito Pompeiani accesserunt. Ut iam resederat impetus animorum, silentium subito ortum. - Uber ubi, ut, simulac c.f Eggng zu; Bezeichnung des Antecedens iterativum cf. 825, 4. Über das Fut. emaci. cf. 325, 2 u. 3.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Ganz vereinzelt finden sich ostquam und ubi nach der Analogie von cum mit dem (Ioni. Imperf. und Plusqpf. ver unden, um bloß die Unterordnung des Nebensatzes unter den Hauptfatz aus udrücken (Cic. Man. 9; Cluent. 181; Deiot. 86; Liv. 22, l, 23 4, 13, lO; 26, ll, 33 dii, 34, 8 u. a.).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Wenn nach Absolvierung eines Teiles einer Auseinandersehung der Übergan zu einem neuen Teile im Deutschen mit »nachdem, nachdem so« gebildet wird, darf im Lateinifchen nicht postquam oder ar postquam ita gebraucht werden, sondern quoniam oder bei engerem Anfchlusse an das käBorhergehende sed quoniam, et (oder zum-g quamobrem) quomam, quantamque, nunc (lumniam, quoniam autem, quoniam iyttur (gu meiden ac oder atque quoniam). cr. Quoniam de genere belli dixi, nunc de magnitudine pauca dicam. Sed quoniam de eo genere beneficiorum dictum est, quae ad singulos āgāctggg, deinceps de eis. quae ad universos pertinent, disputandum est. Cf. auch 264.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
