<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>365</title>
	<para>
		Dum und quoad (nur vereinzelt donec) regieren in der Bedeutung »bis, solange bis, bis daß« den Indik. (bes. des Pers» seltener des Präs. und Fut. II, nie des Jmpf. u. Plusqpf.), wenn sie ein rein temporales Ziel und das thats ächliche Eintreten einer Handlung angeben; dagegen den Rusti. Präs. nnd Jmperf., wenn sie eine Absicht oder das Eintreten eines vom Subjekt des regierenden Satzes gewünschten Ereignisses oder eine Mög- lichkeit bezeichnen (»damit unterdessen, damit erst«), z. B. Ego in urbe opperior, dum ista cognosco (cf. Anm. 2). Quoad arx dedita est, caedes tota urbe pas- sim factae sunt. Milo in senatu fuit eo die, quoad senatus dimissus est. Agis rex missilibus petebatur, dum lancea nudo pectori intima est. Non faciam inem rogandi, quoad renuntiatum erit te id fecisse. Mihi curae eritj quid agas, dum, quid egeris, sciero. Nunc Scaevola paulum requiescet, dum (»damit erst«) se calor frangat. Iratis ei subtrahendi sunt, in quos impetum conantur facere, dum (= ut interea) deferve- scat ira. Horatius Cocles impetum hostium sustinuit, quoad ceteri pontem interrum- perent. Thraces nihil se moverunt, dum Romani armati transirent. Ea scripta con- fteigiebiī, quoad ipse te videam (»bis ich dich sehen kann, bis es mir möglich ist dich zu en« .
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Mit dem Fut. I werden diese Konjunktionen bei den Klassikern nicht verbunden ; statt desselben tritt das Präs. ein, selbst neben einem Futur oder Jmperativ im Hauptsatze, g. B. Rem gestam vobis dum breviter expono, diligenter attendite. - Mit dem Konj. Pers. und Plusqps. kommen diese Konstruktionen tlassisch nur in Oratio obliqua (statt des Fut. II der Oratio recta) vor, g.. B. Caesar, quoad munita hiberna cognovisset, in Gallia morari constituit (direit morabor, quoad cognovero). Aber seit Livius greift der Gebrauch des. Kons. Jmpers. und Plusqpf. immer mehr um sich, so daß auch in der einfachen Erzählung der Konj. steht, wo die frühere Sprache den Judit. gebraucht haben würde (Liv. l, 40, 73 2, 47, 5; lO, 18, I; 21, 28, lO u. (i.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Wenn nach den Verben exspecto, opperior, (maneo) im Sinne von »so lange warten, bleiben, bis« die einfache Angabe eines Faktums folgt, so steht nach einem Haupt- tempus dum mit dem gub. Präs» Pers. oder Fut. Il; häufiger aber haben sie bei der Bedeutung »erwarten, abwarten, bis daß« den Nebenbegriss eines Wunsches oder einer Absicht und verlangen dann dum c. Ocni. Praes. (oder nach einem Nebentempus c. Coni, Imperf), z. B. Ego hoc loco opperior, dum ista cognosco. Domi mansi, dum pater rediit. Opperiar, dum redieris. Exspectas fortasse, dum dicat . . . Caesar constituit exspectare, dum sui in unum colligerentur. Unterscheide: exsp-ecto (od. opperior), dum dicat ,hic er sagt oder sagen wird«, ut dicat »daß er sagt oder sagen wird«, quid dicat oder dicturus sit (cf. 354, Anm. 2). Ebenso exspectabam, dum diceret ,bis er Itzt-LETTER GEIST-; ’tf ĒJLJVZUJPZĒX »stat ¹32⁶3242⁸²32>ng32² VIERTER-I ionstruttion stehen, z. B. Liv. 43, 22, 2; Cic. Verr. 3, 151.) Cf. auch·383.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				»Bis endlich« heißt nicht dum tandem, quoad tandem, sondern entweder bloß dum, quoad, (donec) oder bloß tandem (oder postremo), z. se. »Auf beiden Seiten wurde mit Mut getä st, bis endlich die Feinde die Flucht ergriffen« utrimque acriter pn· gnatum est, um (oder tandem, postremo) hostes terga verterunt. Ausnahmen sehr selten (Liv. 4, 46, 33 cf. auch 4, 6, 3).
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Hoc carmen disce, dum (od. quoad) expedit-e possis pronuntiare. 2) Metu et timore suspensus fui, dum omnia bene evenisse audivi. 3) Milites in statione manere debent, dum (od. quoad) deducantur. 4) Moses Israelitas quadraginta annos per loca deserta duxit, dum valida et integra inventus adolesceret. 5) Loco non cedam, quoad ro- ganti mihi obsecutus eris = non prius loco cedam, quam r. obs. eris. 6) Athenienses Sphacteriam oppugnare non destiterunt, quoad centum viginti Spartiatae ceperunt. 7) Mus lardum arrosit, quoad (seltener donec) muscipula clausa est. 8) Feles in insidiis sunt, dum mures e cavernis prorepant. 9) Ingens certamen tribunis et inter ipsos et cum consule erat, dum (ia nicht dum tandem) senatus a consule habitus est. 10) Caesar aliquamdiu exanimus iacebat, dum lecticae impositum tres servi domum rettulerunt.
	</para>
</formalpara>
