<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>361</title>
	<para>
		Das deutsche nonne zu, ohne Dav wird im Lateinischen nicht durch sine mit einer Verhal- form (Gerund. oder Partie.) übersetzt (cf. jedoch Liv. 5, 4, 4; 3, 52, 23 45, 25, 8), sondern:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) durch quin (= ut non) oder qui non e. Coni. nach den in 357 gegebenen Regeln, z. B. Nemo navigavit, qui non (ob. quin, ut non) se aut mortis aut servitutis periculo committeret. Quis unquam templum illud adspexit, quin avaritiae tuae testis essetP Ne dolere quidem possum, ut non ingratus videar.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) durch sine mit ciuem Substantiv, z. ib. Dimisi eum sine laudatione »ohne ihn zu lobseu«. Alienas calamitates saepe videmus sine dolore »ohne Schmerz zu empsinden«. Sine querela »ohne zu klagen«; sine delectatione »ohne sich zu ergötzen«; eine iniuria »ohne ein Unrecht zu begehen«. Cf. auch 104, Anm. l, c.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) durch eine negative Participialionstruttion, z. B. Non dubitans dico. Hostes urbem ceperunt nullo resistente. Nihil potest evenire nisi causa antecedente. Nihil feci non diu emisideratum. Miserum est nihil proficientem angi. Natura dedit usuram vitae nulla praestituta die »ohne daß ein Termin fiir die Rückgade festgesetzt ist«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) durch negative Adjektiva, wie: iynarus (inscius, insciens) »ohne es zu wissen«· im- prudens »ohne es zu merken«, insperans »ohne es zu bonum immemor »ohne sich zu erinnern«, imparatus »ohne gerüstet zu sein«, necopinans, invitus, invocatus. So auch: tacitus »ohne ein Wort zu sagen«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					e) durch nisi nach vorausgegangenem negativen Satze, z. B. Nullum imperium est tutum nisi benevolentia munitur. Nulla res maior Romae agebatur mi aves addixissent.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					f) durch ut non (nauch in dem Fall, daß nicht«), eum non, cum nihil u. d. c. Coni.. z. S. Mavult existimari bonus vir, ut non sit, quam esse, ut non putetur. Abisti, eum nihil mihi dixisses. Mortem timere nihil aliud est nisi sapientem videri, cum non sis (»ohne es zu sein«).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					g) durch neque oder et non, wenn irgend etwas gleichzeitig mit dem Mangeln von etwas statt- findet, z. B. Dicunt neque dubitant »ohne (zugleich dabei) zu zw«eiseln«. Fieri potest, ut recte quis sentiat neque id, quod sentit, polite eloquatut (obet et id, quod sentit, polite eloqui non possit). Romae fui neque Capitolium vidi. Suadeo tibi, ut hinc discedas neque mihi verbum ullum respondeas. Cf. 512, Anm. 1.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					h) durch ita -ut non oder ita —- ne tamen (cf. 339, Anm. 5), z. B. Legati ita admissi sunt, ne tamen senatus daretur. Decii pro salute populi ita se devoverunt, ut nihil de commodis suis cogitarent.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					i) durch Umformung des Gedankens in eine Periode mit concessivischem Vordersche, g. B. Quamquam eum non rogaveram, tamen mihi obsecutus est »er erfüllte meinen Wunsch, ohne daß ich ihn gebeten hätten -
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		1) Nunquam ceno nisi esuriens. Cur bellum movistis nulla iniuria laeessitiP Romani non royati adversus Nabim tyranuum Graecis auxi- lium obtulerunt. 2) Cicero Demosthenem imitatus nec assecutus est od. Cicero Demosthenem, etiamsi imitatus est, tamen assecutus non est. 3) Sapienter institutum est a deo, quod aliud animal alio cibo vesoitur; sic enim plurima animalia diversi generis uno loco vivere possunt ita, ut nulli eorum desit victus. 4) Galli nullo resistente urbem sunt in- gressi. Nemo deum amare potest, nisi idem amat homines. 5) In fur· culis Caudinis exercitus Romanus ne tentata quidem puyna hostibus ar- ma tradidit. 6) Non possunt una in civitate multi rem atque fortunas amittere, ut non (ob. quin) plures secum in eandem trahant calamitatem. 7) Naturae benignitas plerisque bestiis victum et vestitum praebet non laborantibus. 8) Sisyphus apud inferos saxum adverso monte volvens nunquam (ob. volvit nec unquam) in vertice posuit. 9) Plinius maior nullum librum legit, ex quo non excerperet. 10) In campis Catalaunicis Romani Germanique socii Attilam, quamquam vicerunt, tamen non con- ciderunt neque castra retro movere prohibuerunt. (NB. Dieser Satz läßt sich auch übersetzen vermittelst ita - ut oder quidem - sed oder neque oder Partieipīum ron- iunctum) ll) Alexander Magnus cum nullo umquam hoste congressus est, quem non vinceret, nec ullum oppidum obsedit, quod non expu- gnaret. 12) Mater puero cultrum dedit nihil mali suspicans. 13) Classis infecta re domum revertit. Cur me accusas nullo meo in te merito (ob. nulla a me laesus iniuria)P 14) Veteres nunquam cenabant nisi mani· bus lautis. Caesar neque diurno neque nocturno itinere intermisso in Lingones contendit. 15) Ignominiam et iniurias passi sumus impune. 16) Hannibal urbi Romae non semel minitatus nunquam impetum ipsum fecit. 17) Multi poetas laudant neque intellegunt. Quod istas res, gessisti, gaudeo neque miror ,· nam curam tuam et consilium cognitum habeo. 18) Saepe lacrimae nobis nolentibus manant. Deus homines vult bestiis ita uti, ut non crucient. 19) Athenienses, Lacedaemoniorum auxilio non eaespectato, contra ingentem Persarum exercitum in proe- lium ierunt. 20) Socratem tanta temperantia fuisse memoriae proditum est, ut totam fere vitam ageret valetudine salva et inoffensa. 21) Pyrrhus captivos sine pretio dimisit. Duces Romani proelia nunquam inierunt nisi auspicato. 22) Arabes atroci ad Turonicum proelio devicti in Hi- spaniam recesserunt neque unquam postea Galliam expugnare conati sunt. 23) Luna maior videtur quam stellae neque est. 24) Ovidio ver- sus tam expediti fuerunt, ut non facile quicquam dicere vel scribere posset, quin unum vel plures versus admisceret. 25) Sextius Pythago- reus nullo unquam vespere somno ante se dedit quam interrogasset am- mum suumz Quod hodie malum tuum sanast9P qua parte mehor es? 26) Romae lex erat, ne quis consul crearetur nisi qui minoribus magi· stratibus omnibus ante esset perfunctus.
	</para>
</formalpara>
