<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>377</title>
	<para>
		Nisi »außer wenn; nur dann nicht, wenn; es sei denn, daß« ver- neint den ganzen Gedanken (nainentlich bei negativem Haupts atze), indem es die Bedingung angiebt, unter welcher die Aussage des Hauptsatzes zu ver- neinen ist; si non »in dem Falle, daß nicht« verneint nur ein einzelnes Wort des Nebensatzes, sei es das Prädikat oder einen andern SatzteiL (sm Deutschen kann dieser Unterschied durch verschiedene Betonung ausgedrückt wer- den: nisi = wenn nicht; si. . . non = wenn nicht.) Also heißt memoria minuitur, nisi eam *exerceas »das Gedächtnis nimmt ab, es sei denn, daß (oder außer wenn) man es übt«; aber memoria. minuitur, si eam non exer- ceas »das Gedächtnis nimmt ab, wenn man es ungeübt läßt« (non eoeerceas = neyleyas). Cf. Iucunde vivi non potest, nisi cum virtute vivitur. Actum de te est, nisi provides. Nisi haec cohors sistit impetum hostium, actum de imperio est. Om- nibus apparuit, si Conon non fuisset, Agesilaum Asiam regi fuisse erepturum. Parvi sunt foris arma, mhi est consilium domi. Libertatem si non possumus servare, mori· amur. Aequitas tollitur omnis, si habere suum cuique non licet. Beide Ausdrucks- weisen liegen meist nahe zusammen, ohne jedoch ganz gleich zu sein; jedoch ist si non notwendig: a) wenn nur einzelne Begriffe entgegengesetzt werden, z. ss, Si non easdem opes habemus, eandem tamen patriam habemus. Merke si non - at, tamen, (at certe, at tamen) »wenn nicht — so doch (wenigstens)«, z. B. Desiderium amicorum si non aequo animo, at forti feramus. Plures tulit haec una civitas si non sapientes, at certe summa. laude dignos3 - b) menn eine Vorher schon affirmativ ausgesprochene Bedingung noch einmal und zwar negativ wieder aufgenommen wird, z. B. Si feceris id, quod ostendis, magnam habebo gra- itrilzāuliegsāīwn feceris, ignoscam. O miserum te, si haec intellegis, miseriorem, si non intellegis!
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Statt si non - al sindet sich auch si minus —- at, (st) certe, st tamen, (st saltem), z. B. Cic. Cat. l, 223 Cluent. 15; Plauc. 29; oū. 3, LA
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
