<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>375</title>
	<para>
		Man übersehe diese Ausdrücke nicht durch quod attinet ad obet quod pertinet ad, sondern a) den Ausdruck »was den Umstand anbetrisst, daß« einsach durch quod (cf. 369, a u. ⁸15¹); b) die Ausdrücke »was nnbetrisst (rücksi chtlich, in Hinsicht, in betreff) « entweder durch bloße Boranstellung des Hauptbegrisss an die Spitze des Satzes, oder durch die Prspos in c. abl, de (meist in Verbindung mit einem Verbum sentiendi oder declarandi, cf. 430), zu- weilen a und ad (cf. 153, 16; 98, Anm. 5), oder zur Verdeutlichung des Gegensatzes durch Hinzusiigung der restringierenden Partikel quidem (et - quidem, ac —- quidem), oder aus ir- gend eine andere dem jedesmaligen Zusammenhange angemessene Weise. — 1) Quod te do. mum vicino venditurum esse scribis, aegerrime sero. 2) In commovenda misericordia nemo fuit maior Euripide. 3) Duabus maxime rebus equi· dem censeo salutem civitatum contineri, legibus et religione. Ac leges quidem ad incolumitatem civium accommodatissimae sunt. 4) Viribus corporis nemo unquam praestitisse videtur Miloni Crotoniatae. In ora- toribus admirabile est quantum inter omnes unus excellat Demosthenes. 5) Minimum fratrem nuper iam tibi scripsi litteris Berolini studere oder auch (cf. 430) de minimo fratre —- scripsi, eum —- studere. 6) Philippus II. quibus moribus fuerit, satis inde apparet, quod ei cognomen diabolo datum est. 7) Anarcharsis Scythes genere fuit. 8) Quod Livius Hanni- balem summa crudelitate et perfidia fuisse exprobrat, de hoste omnium, qui unquam Romanis exorti sunt, gravissimo loquitur. Cf. Anm. l. 9) In- dustriam tuam probo, vitupero arrogantiam. 10) Lacedaemonii praestan- tissima facile Graeciae gens fuerunt (a) virtute3 sed iidem (ab) artibus litterisque multo inferiores fuerunt Atheniensibus. 11) Virtutem ad beate vivendum se ipsa esse contentam Cicero quinto disputationum Tusculanarum libro comprobare studuit. 12) Ophir utrum in India an in ora Africae ad orientem vergenti situm fuerit, ne hodie quidem satis constat. 13) Nulla ars plus quam eloquentia prodest cum ad vitam publicam excolendam, tum ad amovendum stuporem feritatemque animorum.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Nach einem Vordersaße, der mit dem Ausdrucke »was das anbetrisst, daß« ein- geführt ist, wird der Nachsatz im Deutschen ost durch Redensarten wie »so wis s e, so höret, so bedeutet, so sage ich« ein eleitet; diese Redensarten läßt der Lateiner fast stets un- iiberseht; vielmehr schließt er den achsatz in der Regel unmittelbar an den Vordersatz an, z. B. Quod scribis te velle scire, qui sit rei publicae statuet summa dissensio est. Quod mihi discessum obiecisti meumt ego scelus vestrum cedendo malui frangere quam resistendo. Cf. 559, 3, f.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Quod attinet ad und quod pertinet ad werden in der guten Prosa (bei Cicero nur in den Briesen) nur ausnahmsweise so gebraucht, daß sie wie das deutsche »was — an- betrisst« ein einzelnes Wort zum Zwecke nachheriger Besprechungjim voraus hervorheben- g. V. Quod ad librum attinet, peto a te, exeat. Quod ad indutias pertinet, sic belh ratio est divisa. Vielmehr hat quod attinet ad gewöhnlich den Sinn »wenn oder soweit es ankommt aus«, g. B. Caninium perdidi, hominem, quod ad me attinet, non ingra- tum. Servos ipsos, quod ad me attinet, neque arguo neque purgo. Dagegen heißt quod pertinet ad »was wichtig (non Bedeutun , vorteilhaft, angemessen) ist fiir. was Ein- fluß hat aus«, z. B. Nunc dicis aliquid, quo ad rem pertineat.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
