<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>376</title>
	<para>
		Eine hypothetifche Periode besteht aus zwei Gliedern: dem Vorders age (Urntufiē), welcher die gesetzte Bedingung enthält, und dem mensam (iwa dofis), welcher die daraus zu ziehende Schlußfolgerung oder das sich ergebende Resultat bezeichnet.
	</para>
	<para>
		Man unterscheidet  im Lateinischen wie im Deutschen d r ei Arten der hypothetischen Sätze:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Si pluit, humus madet »wenn es regnet, wird es naß«: Protasrs und Apodosis mit dem Ausdrucke der Bestimmtheit: realer Fall, welcher im  Ind. aller Tempora erscheinen fann. Cf. Parvi sunt foris arma, si deest consilium domi. Si amitti vita beata potest, beata esse non potest. Poma, si matura et cocta sunt, ex arboribus decidunt. Si probus es, poenam non meruisti. Si senten- tiam mutavisti, cur dissimulasP Tu si Pompeium odendisti, fac mihi perscribas. Si existimasti te utrique negotio satisfacere posse, vehementer errasti. Deus, si mundum procreavit, gubernat etiam. Stomachabatur senex, si quid asperius dixeram. Si leges tibi displicebant, licebat tibi urbem relinquere. Naturam si sequemur du· cem, numquam aberrabimus. Si quis sibi plus appetet, violabit ius societatis hu- manae. Si feceris id, quod ostendis, magnam habebo gratiam; si non feceris, igno· scam. Cf. 325, 23 382, 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Si pluat (pluerit), terra madeat (maduerit) »falls es regnete (gereg- net haben sollte), würde es naß sein (geworden sein)«: Fall der bloßen Annahme oder Möglichkeit, potenzialer Fall, welcher durch den stulti. Präs. und Pers. ausgedrückt wird und dann stattfindet, wenn man statt des einfachen »wenn« sagen kann »falls, angenommen daß«. Cf. Si quis deus mihi laryiatur, ut ex hac aetate repuerascam etin cunis vagiam, valde recusem. Si desiderio tuo moveri me neyem, mentiar. Thucydidis orationes imitari neque possim, si velim, nec velim fortasse, si possim. Si a corona relictus sim, non queam dicere.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Hierher gehören besonders erdichtete (fingierte) Beispiele, z. B. Si insaniens gla- dium a te postulet, dare peccatum sit. Ct. 397, Anm. 3.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Si plueret (pluisset), terra maderet (maduisset) »wenn es regnete (ge- regnet hätte), würde es naß sein (geworden sein)«: beide Sätze als nicht wirklich oder unmöglich aufgefaßt: irrealer Fall, welcher durch den Konj. Jmpckf. unb Plusqpf. ausgedrückt wirb. Cf. Natura esset parvo con· tenta, nisi voluptatem tanti aestimaret. Nisi animi immortales essent, non ’optimi cuiusque animus maxime ad immortalitatem gloriae niteretur. Nunquam Hercules ad deos abisset, nisi eam sibi viam virtute munivisset. Nisi nave perlatae litterae essent, omnino nescirem, quid istic fieret.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Diese drei Grundformen der hypothetischen Sätze lassen durch Mischung und Übergang ineinander mannigfache Nebenformen zu, z. B. Turpis excusatio est, si quis contra rem publicam se amici causa fecisse fateatur. Amicitiam tueri non possumus, nisi aeque amicos et nosmet ipsos diligamus. Si diutius hic manere velim, in hac qui· dem domo non manerem. Dies deficiet, si relim paupertatis causam defendere. Si quis antea mirabatur, is ex hoc tempore miretur potius. Si meis incommodis lae- tabamini, urbis tamen periculo commoreremini. Ipsam tibi epistulam misissem, nisi tam subito fratris puer proficiscebatur. Cf. 382, 3. Besonders häufig steht si c. roni. neben dem Indit. des Hauptsatzes bei Angabe einer bloßen Möglichkeit = »für den Fall daß«, z. B. Senatus magistratibus in foro praesto erat, si quid consu- lere veltent. Consul gravem edjoeerat poenam, si quis iniussu in hostem pugnasset. Eques paratus stabat, si quid hostis moveret. Metellus Centuripinis, nisi statuas Verris restituissent, graviter minatur. Ct. auch 383, 1.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Oft wird die Bedingung nicht durch einen Nebensatz mit si, sondern durch einen Haupt- fas ausgedrückt, wodurch die Darstellung ungleich lebhafter, oft sogar leidenschaftlich wird. So steht: a) in beiden Sätzen der Indit., z. B. Pascit, dandum est; vocat, veniendum est »er fordert, da muß man geben; er ruft, da muß man iommen«. Vim volumus ex· stingui, ius valeat necesse est. Furem aliquem accusaris, vitanda tibi semper erit omnis avaritiae suspicio; - b) in beiden Sätzen der Kon «., a. B. Reeiviseat NP. Curius, nonne hunc hominem servum indich Royes me, quallem deorum naturam esse dicam: nihil fortasse respondeam. Coynosceres hominem aliquid de summo nu plinio remittere; — o) im ersten Satze ein Jmperativ, im zweiten ein gutur. z. . Sub- duc cibum unum diem athletaez ferre se non posse clamabit (of. 503, 6).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
