<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>374</title>
	<para>
		1) Vitium multorum hominum est, quod luxuriosius quam pro fortuna sua ac condicione vivunt. 2) Prima historiae lex est, ne quid falsi nar- rare audeat. 3) Quis dubitet, quin donum dei sit, quod vivimusP 4) Quis putaverit deum velle, ut (017 jedoch 342- Plum- l) libidinibus indulgeamusP 5) Quod urbem Romam a Troianis profugis conditam esse a scriptori- bus quibusdam veteribus memoriae proditum est, ei opinioni multa et. gravia argumenta repugnare multi hisce temporibus historici docuerunt 6) Socrates apud iudices dixit magna se teneri spe bene sibi accidere, quod mitteretur ad mortem. 7) Multi homines in eo peccant, quod ali- orum exempla temere sequuntur. 8) Quanta sit velocitas lucis, inde potest cognosci, quod multo breviore tempore ad oculos nostros per· venit quam sonus ad aures. 9) Nullum maius Cicero patriae attulit mu- nus, quam quod coniurationem Catilinariam patefecit. lO) Miror te ne· scire, quando et ubi Alexander mortuus sit. ll) Quid arrogantius esse potuit, quam Hannibali hominem quendam Graecum, qui nunquam aut hostem aut castra vidisset, praecepta de re militari dareP 12) In libe- ralitate maxime videndum est, ne cui beneficentia noceat. 13) Non queror, quod mihi parum prospera sors contigit. Demetrius Phalereus Periclem vituperavit, quod tantam pecuniam in praeclara illa Propy- laea aedificanda coniecisset. 14) Legati Gallorum Caesari gratulati sunt, quod tam acerbum bellum prospere confecisset. 15) Consulibus iure con- cessum erat, ut magistratu abdicato cum potestate proconsulari in am- plissimas et locupletissimas provincias mitterentur, quas senatus nomine administrarent. 16) Alcibiades, cum Spartam pervenisset, nihil anti- quius (ob. prius) habuit, quam ut Lacedaemonios exhortaretur, ut Syra- cusanos strenue adiuvarent. 17) Volsci C. Marcium exulem eo beni- gnius exceperunt, quod maximum odium civium prae se ferebat. Vic- toria Romanis eo gloriosior fuit, quod hostium dux eiusque filius vivi capti erant· Nach eo (hoc, tanto) mit einem Komparativ wird das deutsche »als« (- » da«) durch quod, selten durch quia übersetzt. 18) Postquam Codrus sangui- nem pro patria ultro profudit, Athenienses regiam potestatem sustu- lerunt, quod neminem post illum tanta auctoritate dignum esse puta· rent (cf. 373). 19) Quod a me quaeris, qua re adductus ille omnia, quae vel dicas vel facias, laudet atque admireturz prepterea facit, quod si· mulationem usui sibi esse persuasum ei est, praesertim cum hebetem caecumque te esse putet; accedit, quod assentatoribus aures libenter te patefacere videt (ob. ut - videat).
	</para>
</formalpara>
