<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>371</title>
	<para>
		Non quod (non eo qūod, non ideo oder non Heini-o quod3 selten non quia, z. BL Cic. Tusc. l, l) sowie das gleichbedeutende non quo »nicht als ob, nicht wie wenn« führen einen nur als möglich angenommenen Grund ein und haben deshalb den anni. bei sich (cf. 328); ebenso non quod non (oder non quo non, non quin) »nicht als ob nicht«-. Cf. Acta Caesaris servanda censeo, non quod probem, sed quia rationem pacis habendam arbi- tror. Non idcirco eorum usum dimiseram, quod eis suscenserem, sed quod eorum me pudebat. Memoriam nostri ut conserves, rogo; non quo de tua constantia dubitem, sed quia mos est sic rogandi. Der wahre Beweggrund wird entweder in einem Kausal- iube mit sed quod, sed quia (c. indic.) oder in einem Finalsatze mit sed ut, sed ne oder in einem selbständigen Hauptsatze hinzugefügt, g. B. Eisdem de rebus volui ad te sae- pius scribere, non quin confiderem diligentiae tuaez sed rei magnitudo me movebat.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Nur selten steht nach non quod (quo) der Stabit, wenn von einer wirklich statt- sind en den Thais ach e ausgesogt wird, daß sie den Grund nicht ausmacht. Cf. Cic. Plane.. 78; Rp. l, 30. Liv. 10, 41, 123 7, 30 13.
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Socrates in iudicio ad humiles preces descendere noluit, non quo (ob. quod) iudices eludere vellet, sed quia nullius culpae sibi conscius erat. 2) Athenienses expeditionem Syracusanam susceperunt, non quo a Syracusanis iniuria essent aHecti, sed ut principatum Siciliae adipi- scerentur. 3) Hannibal collem quendam inter utraque castra situm oc- cupavit, non quo eum a se teneri multum ipsius interesset, sed quo fa- cilius manus cum hostibus conserendi potestatem faceret. 4) Linguae veterum et Graecorum et Romanorum in scholis traduntur, non quo gens ulla altera ex iis hodie tanquam patrio (ja nicht materno i) utatur sermone, sed quod multi et egregii libri iis sunt conscripti. 5) Milites faciunt inviti, ut coronam dent civicam et se ab ullo servatos esse fa- teantur, non quo turpe sit protectum in acie ex hostium manibus eripi, sed onus beneficii reformidant, quoniam permagnum est homini alieno debere idem quod parenti.
	</para>
</formalpara>
