<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>388</title>
	<para>
		Nedum c. coni. (zuweilen seit Livius nedum ut3 cf. anch 328) „geschweige denn (daß)” knüpft gewöhnlich an einen negativen Gedanken einen andern an, der noch weniger zuiåfsig ist; seltener bezeichnet ed im Anschluß an einen affirmativen Satz einen feibftverständlichen, nicht erst zu beweisenden Gedanken (= multo minus, multo magis, non dicam), z. B. Optimis temporibus clarissimi viri vim tribuniciam sustinere non potuerunt, netiwn his temporibus sine iudiciorum remediis salvi esse possimus. Secundae res sapientium animos fatigant, nedum milites corruptis moribus victoriae temperent. Nedum steht anch in verkürzten Sätzen ohne mertum, z. B. Aegre inermis tanta multitudo, nedum armata sustineri potest. Haec urbs suavitati tuae multo aptior erat quam tota Peloponnesus, *nedum Patrae. - Übrigens verwendet der Lateiner für „gefchweige denn daß” auch tantum abest, ut - ut (cf. 340) oder ita non — ut (cf. 339, Anm. 6) oder non modo non — sed ne — quidem (cf. 519), wobei jedoch die beiden Sätze umgestellt werden müssen, g. B. „Nicht alle Reden des Demosthenes genügen mir, geschweige denn, daß ich meine eigenen Reden bewundern follte” tantum abest, ut meas orationes admirer (= meas orationes ita non admiror), ut mihi non satisfaciant orationes Demosthenis = non modo meas orationes non admiror, sed ne Demosthenis quidem orationes mihi satis· faciunt. Wenn man ne quidem - non modo anwendet, darf keine Umstellung der Såtze vor- genommen werden, g. B. Apollinis oracula ne mediocri quidem cuiquam, non modo prudenti probata sunt (cf. auch 519, Anm. 3). —
		1) Bonus homo mhil turpe cogitat, nedum faciat = Bonus homo, tantum abest, ut turpe quidquam faciat, ut ne cogitet quidem = Bonus homo turpe quidquam ita non facit, ut ne cogitet quidem = Bonus homo turpe quidquam non modo non facit, sed ne cogitat quidem = Bonus homo turpe quidquam ne cogitat quidem, non modo facit. 2) Hoc negotio pecuniam meruimus nullam, nedum divites simus facti = Tantum abest, ut hoc negotio di- vites simus iacti, ut pecuniam meruerimus nullam. Vix in ipsis tectis frigus vitatur, nedum in mari sit facile abesse ab iniuria temporis. 3) Querebatur plebs cum alia tum consules bellicosos ambo viros acresque nimis et feroces creatos, qui vel in pace tranquilla bellum excitare possent, nedum in bello respirare civitatem essent passuri. 4) Lemures esse nunc vix pueri credunt, nedum prudentes viri = Le- mures esse non modo prudentes viri, sed vix pueri credunt. 5) Caesar trucidatus ita iacebat humi, ut ad eius corpus non modo amicorum, sed ne servorum quidem quispiam accederet.
	</para>
</formalpara>
