<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>384</title>
	<para>
		1) Si aspidem ,occulte latere uspiam scias (ob. scieris), improbe facias (ob. fecehe), nisi monueris alterum, ne assidat. 2) Graeci ad Thermo· pylas praeclare vicissent, nisi proditione Graeci cuiusdam hominis a tergo essent Wegs-L 3) Non dubitamus, quin istam condicionem repu- diaturi sitis, nisi vero divitias bona existimatione potiores esse putatis. 4) Si insaniens gladium a te postulet, dare peccatum sit. 5) Homerus Troicis iam temporibus non tantum laudis in dicendo Ulixi et Nestori tribuisset, nisi iam tum honor eloquentiae fuisset (ob. esset, of. 382, 1). 6) Si hoc venenum gustasses, moriendum tibi erat. 7) Profecto ita beatus eris, si sorte tua contentus eris. 8) Dies me deficiat, si multis hoc loco velim exponere, quantopere tum iustitia honestasque sit lapsa atque cupiditas stupri, luxuriae, ,ceterorum vitiorum animos hominum occu- paverit· Auch einen an sich unwirklichen oder unmöglichen Fall kann der Sprechende sich unter gewissen Verhältnissen als möglich vorstellen und deshalb den zweiten Fall der hypothetischen Sätze statt des dritten in Anwendung bringeri, z. B. Si exsistat hodie ab inferis Lycurgus, gaudeat ruinis monumentorum tyrannidis. Dies me deficiat, si omnia exempla enu- merare velim (»geietzt, ich wollte«); aber dies me deficeret, si- vellem (»ich will nicht (lumimer 9) Socrates mortem poterat effugere, si consilio amicorum po· tius quam legum auctoritati paruisset, si vitam pluris fecisset quam iidem. 10) Qui fructus est divitiarum, nisi eis utare .9 ll) Sapiens mori non dubitat, si ita melius sit. Si te videro, respirabo (obet auch respiravero, cf. 325, Anm. 3). 12) Si Troia interitu-ra est, inquit Laocoon, cpto, ut mihi liceat statim mori, ne patriam captam videam.¹ 13) Nunquam, mihi crede, tuae voluntati et consilio obsistam, non si maxima et certissima com- moda animo prospiciam. An unquam vera felicitate frui mihi licebit, si sanctissimum, officium pietatis laeseroP Merke si non »auch in dem Falle nicht, wenn« (= ne si . . . quidem mit Einschiebung des betonten Begriffes, z. B. ne si summa quidem in me merita constarent, cf. 536, 12). 14) Me pudeat, si homines tam male de me existimare audiam. 15) Experiar, si hanc paragraphum in Britannicum possim convertere. 16) Sim impudens, si plus postulem. Ego, si hanc viam, quam vobis praescripsi, asperam et arduam et ple- nam periculorum esse negem, mentiar, praesertim cum ipse sim ex- pertus. 17) Sine labore maiora non assequemini3 nisi forte putatis omnibus, qui magnas res sunt adepti, contigisse, ut casu admirabiles eva- derent. 18) Gustavus Adolphus militum praefectis rogantibus quondam, ut vitae suae magis caveret, responditt Quid mihi gloriosius possit con- tingere, quam si dei gloriam et patriam nostram vindicans mortem occumbamP 19) Pyrrhus captivos nullo pretio Romanis, si pacem secum facere vellent, redditurum se dixit; sin (ob. sin autem) in bello perse- verarent, suum esse videre, ne eorum exercitus tam multis fortibusque viris augeretur. 20) Aiax, si iracundia, confidentia, contumacia positis, ut indueret moderationem, impetrare a se potuisset, dis hominibusque re- conciliatus potuit vivere. 21) Ab amicis prodi triste est. Civem patriae nocere turpe est. Accusatores multos esse in civitate utile est, ut metu contineatur audacia. Rem publicam salvam esse omnibus bonis expedit. Ein im Deutschen mit »wenn« eingeleiteter Satz ist im Lateinischen durch den Inf. oder Acc. .c. inf. zu übersetzen, wenn er die Stelle des Subjekts bei einem unpersönlichen Verb oder Ausdruck versieht (ef. l, f u. 415, Anm. 2). Daß jedoch si in diesem Falle nicht durchaus unlateinisch ist, beweisen Stellen wie: Cic. rep. 4, 3, 33 Nep. Ages. 4, 3; Liv. 28, 43, l; Osm- b· g· 3, 5, 2- - 22) Cum in bello imperatori summa rei publicae committatur, si ille rem bene yesserit, magna commoda, sin male yesserit, magna incommoda in cives redundare necesse est. 23) Sub finem alterius belli Punici pestilentia pari clade incesserat in Romanos Poenosque, nisi quod Punicum exercitum praeter morbum etiam fames aifecit. 24) Aniculae saepe inediam biduum aut triduum ,ferunt3 at subduc ci- bum unum diem athletaez Iovem Olympium implorabit et ferre se non posse clamabit (of. eos, 6). 25) Si Roma condita est altero anno Olympiadis septimae, Romuli aetas cecidit in id saeculum, oum iam plena Graecia poetarum et musicorum esset. 26) Si illum ad officium reducere non poteras, attamen odio persequi non debebas.
	</para>
</formalpara>
