<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>389</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Quamquam „ obgleich, wiewohl” bezeichnet unter der Form einer »Ein- räumung immer eine wirkliche Thatsache, z. B. Aristiden, quamquam excellebat abstinentia, tamen exilio decem annorum multatus est. Quamquam omnisvirtus nos ad se allicit, tamen iustitia et liberalitas id maximo efficit. Es regiert regel- mäßig den Subit. Der Konjunktiv steht — abgesehen von der Or. obliqua - nur ba, wo er aud) sonst stehen müßte, sei es um eine bloße Möglichkeit zu bezeichnen, oder «uz grandis. oder als Potentialig zum Ausdruck einer genlilderten Behauptung, z. B. Ho- spinas beati quamquam sint in quibusdam malis („mögen sie aud) immerhin in gewissen Ubeln fich befinden”), tamen hoc nomen beati late patet. Cf. Cic. de or. 3, 37; Tuae. 5, 85; 1, 109 (?); Phil. l, 17; Vat. 33; Mil. 90; fam. lO, 6, 2. — In der silbernen Latinität (höchst seiten bei Unius, z. B. 36, 34, 6, und Nepos Att. 13, 6) wird quam· quam anch bei Bezeichnung der Wirklichkeit mit dem anni. verbunden. wie umgekehrt quamvis mit dem Subit. (z. B. Liv. 2, 40, 7; Nep. Milt. 2, 2).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Etsi „wenn auch”, etiamsi „auch wenn, selbst wenn”, tametsi (tamenetsi) „ wenngleich ⁴¹ regieren in der Regel den Indik.. aber bei einer bloßen Annahme oder Möglichkeit oder Jrrealitåt den anni. nach den- selben Negeln, welche für die Bedingungssåtze gelten, z B. Optimi homi nes faciunt, quod honestum est, etsi nullum emolumentum consecuturum vident. Quod crebro quisque videt, non miratur, etiamsi cur fiat nescit. Sunt qui, quod sentiunt, etsi optimum sit („sein sollte”), tamen invidiae metu non audeant dicere. Multa sunt, quae adulescentes, etiamsi ingenii facultates bonae sint („iein sollten”), nondum intellegant. Etsi nihil aliud nisi consulatum abstulissetis, tamen eo vos contentos esse oportebat, Nach vorangehendem tametsi wird tamen des mammes wegen im Hauptsatze oft wiederholt (z. B. Caes. b. g. 5, 34, 2; Cic. Quinct. 13; Caecil. 8 u. 11).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Quamvis „wie sehr auch, wenn auch noch so” bezeichnet eine Ein- räumung, deren Annahme in noch so hohem Grade man dem Willen des Zuhörers überläßt; es regiert bei den Klassikern stets den anni. (eben- sogut der Hauptzeiten als der historischen Tempora, cf. Cic. Deiot. 30; Mil. 21; Lig. 26; Phil. 2, 44; Sest. 26; Brut. 174), steht feiner Bedeutung entsprechend fast ausschließlich mit dem Positio, nicht mit dem Superlativ (cf. jedoch Cic. de 0183- 103). und schließt sich nur an Wörter an, deren Begriff eine Steigerung zuläßt, z. B. Quamvis dives sis ,menti du anch noch so reich bist” - „wenn du auch sehr reich bist”. Illa, quamvis ridicula essent, sicut erant, mihi tamen risum non moverunt. Quod turpe est, id, quava occultetur, tamen ho· nostum fieri nullo modo.. potest. Widersinnig aber wäre z. B. quamvis mortuus sit (fiir quamquam m. est). Uber quamvis non „s o wenig auch” cf. 480, 16. (Nur selten hat quamvis bei Cicero dieselbe Bedeutung wie licet „mag auch”, z. m. Œ. 1, 35.)
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Quamvis dient auch ost innerhalb eines Satzes zur Steigerung eines Adjektivs oder Adverbs, ohne Einfluß auf den Modus des Verbi liniti zu haben, z. B. Germani ad quemvis numerum equitum quamvis pauci („wenn aud) noch so gering an Zahl”) adire audent. Facile mihi est quamvis multos („beliebig viele”) nominatim proferre. Divitias quivis quamvis indiqu-us habere potest. Stultitiam accusare quamvis eo· piosc licet. De sapientis excellentia multa dici qzaamvis fuse lateque possunt. - Das in quamvis enthaltene Verbum velle erscheint zuweilen auch ilektiert, z. m. Ex· spectate facinus quam vultis improbum. Quam volent illi cedant otio consulentes, tamen a re publica revocabuntur.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Licet ist erst später zu einer vollständigen Konjunktion „mag immerhin, mag auch" geworden; bei Cicero behauptet es durchaus noch seine verbale Natur „es ist erlaubt, es mag”. Es regiert stets den Konj„ aber nur einer Hauptzeit (Präf. nub Pers.), z. B. Licet omnes in me terrores impendeantg tamen succurram. Licet ipsa vitium sit ambitio, frequenter tamen causa virtutum est. Fremant omnes licett dicam, quod sentio. Zuweilen findet sich auch quamvis licet c. coni. „mag auch noch so iehr”, z. B. Quamvis licet insectemur Stoicos, metuo. ne soli philosophi sint.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Cum „obgleich, während doch” mit stant, z. m. Druentia Bumen, cum aquae vim vehat ingentem, non tamen navium patiens est. Has tabulae Marcellus, cum omnia profana fecisset, tamen non attigit. Cf. 362, II, 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) Ut „gefetzt aud) daß, zugegeben daß” mit stant, z. B. Ut desint vires, tamen est laudanda voluntas. Statt des einfachen ut findet sich aud) ut iam oder iam ut, z. B. Caee. b. g. 3, 9, 6; Liv. 5, 54, 6; 21, 47, 5; 34, 32, 13. Cie. sin. 4, 66 u. ö. Cf. auch 332, 3.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Das deutfche ”zwar — aber” wird meist durch quamquam (etsi, etiamsi, eum) - tamen übersetztz aber anch durch ut — sie-22802 394), ita — ut (ef. 339, Anm. 5). quidem - sed (cf. 220) oder einfaches sed (es. ,Anm.) ausgedrückt. Übersetze danach den Sap: „Wir haben war die Feinde in einer blutigen Schlacht besiegt, aber ihre Macht ist immer noch groß genug”. (In rhetorifcher Weise läßt sich natum - aber” aud) durch Asyndeton adversativum übersetzen, z. B. Ea liberalitate utamur, quae prosit amicis, noceat nemini. Severitatem in senectute probo, acerbitatem nullo modo.)
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
