<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>382</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Häufig setzt der Lateiner del solchen lrrealeu Bedingungssätzen (of. 376, 3), welche sowohl in der Protasid als in der Apodosis im Deutschen den Konj. Plusqpf haben, in der Pro- tusis (sehr selten in der Apodosis) den Konj. Jmpers.; das Jmpetf bezeichnet in diesem Falle, daß die in bet Protasis angeführte Handlung mit der Handlung der Apodosis gleich- zeitig ist. — Nur vereinzelt finden sich Beispiele, welche den goni. Jmperf. bei ver- gangenen Handlungen sowohl im Haupt- als im Nebensatze bieten, wenn nämlich der Schriftsteller sich geistig den in der Vergangenheit dauernden Zustand net-gegen- murum, z. B. Num Opimium, ni tum mea, temerarium civem aut crudelem putares? (Cic. Phil. 8, ist-; B. Am. 103). In solchen Sätzen kann nur der Zusammenhang lehren, daß der Konj. Jmperf. aus die Vergangenheit zu beziehen ist. Cf. auch 332, Anm. 4.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Häufig steht in einem bedingendsen Vorderfatze das Prüfens statt des guture, während im Nachfatze das Futur steht. In diesem Falle hebt das Präfens die Beziehung auf die gegenwärtigen Verhältnisse besonders stark hervor. -- In gleicher Weise sindet sich auch sonst das Präsens in Nebensätzem welche suturischen Sinn haben, z. B. Quomodo potes, ad me fac venias. Sustenta te, ut potes, honestissime. Cura, quod potes, ut valeas. Hic vobis bellum et pacem portamusz utrum placet, sumite.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Vielfach steht in intuitu Bedingungssätzen (of. 376, 3) im Hauptsatze der ludio. Imperi. oder Perf. (selten Plusqpf.) statt des Coni. PlusqptZ, und zwar (of. 330)
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) von den Verben ,sensum sollen, müssen, sich geziemen-A
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) stets bei paene und prope »beinahe« (Indio. Perf., of. 330, 3; vereinzelte Aus- nahme Caelius bei Cio. fam. 8, 4, 1);
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) in gerundivifchen Ausdrückem
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								d) stets in der Coni. periphrastic( act. (Vereinzelte Ausnahmen Cio. Ligar. 233 div. 2, 21.) Zu beachten ist, daß in Sätzen wie: Illi ipsi, qui remanserant, agros omnes relicturi erant, nisi ad eos Metellus litteras misisset, die Coni. periphr. nur eine energische Umschreibung des coni. plusqpf. ist (relicturi erant = reliquissent). Cf. Cic. Verr. lI, 3, 1213 div. 1, 263 Att. 12, 32, 2; Sest. 81. Liv. 1, 40, 4; l, 7, ō; 23. 40, 8; 2, l, 43 5, 53, 93 38, 47, 4; 41, 24, 4.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								e) Auch sonst steht bisweilen eine Thatsache im Ind. Bursqu (refp. Statuts« besonders wenn ,mun andeuten will, daß die Wirkung schon begonnen hatte, also teilweise geschehen und in der Entwickelung begriffen war), um die Folge aus dem angenommenen, aber nicht wirklichen Falle als eine unzweifelhaft gewiss e zu bezeichnen. Vergleiche die deutschen Sätze: »Wenn die Kugel einen Zoll weiter nachdem Herzen zu gegangen wäre, so war es um ihn geschehen«; »Schon war der Punier Sieger, wenn nicht der andere Konful den Unsrigen zu Hülfe gekommen wäre«.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Doch steht auch in dem unter a) und o) angegebenen Falle der Puni. mnusque, wo die Aussage so von der Bedingung abhängt, daß sie ohne dieselbe nicht denkbar ist, d. h. wo die Jrrealität mit voller Bestimmtheit ausgedrückt werden muß oder foll. Cf. Si scriba meus adfuisset, commodius de omnibus rebus ad te scribere potuissem. Etiamsi Hercules hoc potuisset, tamen tu non potuisses. Si abs te istud parens tuus pe- Ēā⁸ĒZĪSHZZTTHŒSZetpāĒmZZa232¹32²ī⁸ug³ZZi⁸fāīājad⁶¹ēāiēē⁶ēo33 Mka Mkka irrealen Falle niemals in den Subit. verwandelt, sondern bleibt unverändert selbst bei den Verben »könn;n« und »müsfen«, z. B. Si scriba meus adesset, commodius ad te scribere possem.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
