<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>381</title>
	<para>
		1) Anstatt des einfachen nisi findet sich bisweilen das der Umgangssprache angehörende nisisi in der Bedeutung »außer wenn; es müßte denn sein, daß«. — 2) Nisi forte »wo- fern nicht etwa; es müßte denn sein, daß« und nisi vero »es müßte denn am Ende gar (oder wirklich) sein, daß« stehen abweichend vom Deutschen mit dem stabit, wenn sie, meist mit ironischer Färbung, einen solchen Fall ausnehmen, der in der That nicht annehmbar ist, nur um bemerilich zu machen, daß niemand von der Meinung des Redenden abweichen könne, ohne etwas Unwahrscheinliches oder Abgeschmacktes anzunehmen. (Ausnahmen sehr selten: Cio. Ac. 2, 1403 Bab. Post. 29.) - 3) Nisi quod »außer daß, nur daß =ausgenommen den Umstand, daß« und praeterquam quod »außer daß = ab- gesehen davon, daß« e. ind. - 4) Siquidem ist weniger bedingend als begrün- dend ; es giebt unter der Form der Bedingung eine unzweifelhaft zugestandene Wahrheit wie unser »wenn anders (=da fa), insofern, wenn wirklich«; jedoch hat es auch zu- weilen die Bedeutung »wenn nämlich, allerdings wenn«. — 5) Sin »wenn aber-« (= sed si, ei autem), verstärkt sitt autem (sehr selten sin verot Cic. Lael. 63), wird ge- braucht, um den Gegens ne zu einem voraufgegangenen Bedingungssatze zu bezeichnen. Osters ist die vorausgehende Bedingung aus dem Zusammenhange (ost aus einem einzelnen Worte) zu entnehmen, z. B. Metellus legatis persuasit, ut Iugurtham maxime (= ei maxime possent) vivum, sin id parum procederet, necatum sibi traderent. (Jedoch findet sich sin nicht selten auch an Stellen, wo weder ein si vorausgeht, noch ein hypothetischer Satz sich ungezwungen ergänzen läßt.).
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Im Deutschen ebrauchen wir hiiufig »wenn aber, wenn nun aber«, um durch den Bedingun sine gdas Vorhergehende weiter auszusii ren, namentlich in der Beweisführung oder in Schlüssen weiter zu gehen. In diesem Falle arf ja nicht tun oder sin autern ge- wählt werden, sondern (si vero »wenn vollends, wenn nun gar«, meist aber) quode), indem in der relativen Verbindung durch quod nicht bloß unser »nun, also, daher«, sondern auch »aber« enthalten ist (cf. 264, Anm.).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
