<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>385</title>
	<para>
		Irreale Bedingungssätze (cf. 376, 3) bleiben von der Consecutio temporum unbeeinflusst (cf. 327, Anm. 5).
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Falls sie in den Acc. c. inf. treten, verändern sie sich nur in der Weise, daß in der Apodosis a) statt des Konj. Jmpers. der Inf. Fut. oder eine Umschreibung mit futnrnn esse, nt (mìt folgendem Konj. Jmperf.), ,8) statt des Konj. Bursqu der Sui. auf -urum fuisse oder eine Umichreibung mit futurnm fuisso, nt (mit folgendem Ko nj. Jmperf.) eintritt. Also:
					<table>
						<tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
							<tbody>
								<row>
									<entry morerows="5" valign="middle">Scio
									Sciebam</entry>
									<entry>vos, si possetis, me adiuturos esse,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>vos, si potuissetis, me adiuturos fuisse,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>si hoc faceretis, futurum esse, ut vituperaremini,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>si hoc fecissetis, futurum fuisse, ut vituperaremini,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>si hoc faceretis, futurum esse, ut vos paeniteret,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>si hoc fecissetis, futurum fuisse, ut vos paeniteret.</entry>
								</row>
							</tbody>
						</tgroup>
					</table>
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Steht in der Apodosis vellem, possem, deberem, so setzt man dafür int Acc. c. inf. velle, posse, debere; statt voluissem, potuissent debuissem tritt entsprechend voluisse, potu· isse, debuisse ein, statt scribendum fuisset (od. fngg scribendum fuisse, nnd dem ent- sprechend werden alle Ausdrücke des Könnens, alieno, Müssens und Sollens ohne die Form eines inturalen Infinitivs und ohne eine Umschreibung mit futurum esse (oder futurum fuisse) gebildet. Cf. Scio te, si velles, gravissime dicere posse. Platonem existimo, ei genus forense dicendi tractare voluisset, gravissime potuisse dicere. Dico vos, si mentiti essetis, vituperari debuisse (obet vituperandos fuisse). Apparet Tarentum, nisi amissum foret, non recipiendum fuisse. Constabat, etiamsi senatus Carthaginiensium non censuisset, tamen Hasdrubali in Italiam cundum fuisse. - Sonstige Stellen, in denen der einfache Inf. perf. statt der Coniug. peri hrast. auf -urnun fuisse gesetzt ist, bilden nur scheinbare Ausnahmen: dieselben sind nach aßgabe von 382, 3, e zu erklären, z. B. Vinci improbos a bonis fuisse praeclarum fateor, si tinem tum vincendi vidissem (Cic. Plano. 88; direkt fuit praeclarum). Nemo mihi persuadebit multos viros tanta esse eonalos, nisi animo comerent posteritatem ad ae pertinere (Cie. Cat. m. 823 fam. 13, 10, 3. Liv. 3, 50, 6; 3, 72, 7; 35, 32, 8).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Falls sie in eine indirekte Frage zu stehen kommen oder von einer den Konjunktiv ver- langenden Konjunition (ut, ne, quin, u. ii.) abhängig sind, bleiben sie ganz unverändert; nnr für den Konj. sumequ Activi tritt in der Apodosis gewöhnlich die periphrastische Konjugation aus -urus fuerin ein, vorausgesetzt, daß diese Form von dem betreffenden Verbum ohne Ums chreibnng überhaupt gebildet werden kann. Also:
					<table>
						<tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
							<tbody>
								<row>
									<entry morerows="4" valign="middle">Non dubito,
									Non dubitabam</entry>
									<entry>quin, si posses, me adiuvares,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>quin, si potuisses, me adiuturus fueris,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>quin, si hoc diceres, vituperareris,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>quin, si hoc dixisses, vituperatus esses,</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>quin, si hoc dixisses, te paenituisset.</entry>
								</row>
							</tbody>
						</tgroup>
					</table>
					Cf. Nescio, quid facerem, nisi tu amicus esses. Dubitare nemo debet, quin Caesar, si fieri posset, ab inferis excitaretur. Hunc tibi ita commendo, ut, si meus filius esset, maiore studio commendare non possem. Quid futurum fuerit, si Bibulus tum in forum descendisset, divinare non potui. Hoc ille si repudiasset, dubitatis, quin ei vis esset allataP Dic, quid few-W fueris, si eo tempore censor fuisses. Ostendis, qualis tu, si ita forte accidisset, illo tempore consul fis-ums fueris. Adeo inopia est coactus Hannibal, ut, nisi tum fugae speciem abeundo timuisset, Galliam repetiturus fuerit. (Vereinzelte, nicht nachahmungswürdige Ausnahmen, z. B. Cornif. 2, 14, 22. Cio. de or. l, 234. Liv. 2, 33, 9; 10, 45, 3; 28, 24, 2; 23, 39, 2; 38, 46, 6).
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Die Ausdrücke des Könnens, Sollens und Müssens stehen in der Apodosis nicht im Konj. Plusqpf., sondern im Konj. veti. oder Imperf., z. B. Haud dubium fuit, quin, nisi ea mora intervenisset, castra eo die capi potuerint. Dionysius ea com- miserat, ut salvus esse non posset, ei sanus esse ways-set Primo concursu adeo aequis viribus gesta res est, ut, si adiuvissent Etrusci, accipienda clades fuerit. (Vekeinzelte Abweichungen, z. B. Liv. 31, 42, 7.)
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		1) Dubium non est, quin nemo philosophiae, si nihil ea. proficeret, studiosus esset. 2) Num Pompeium censes tribus suis consulatibus, tribus triumphis laetaturum fuisse, si in solitudine Aegyptiorum trucidatum se iri scivisset (ob. sciret) ? 3) Si Caroli XII., Suecorum regis, constantia prudentiam semper comitem habuisset ac non saepissime in pervicaciam deflexisset, nescio an alter Alexander et magnae partis Eur0pae dominus emtitisset (ob. evasurus fuerit). 4) Dubium non est, nisi mores civitatis Romanae corruptissimi fuissent, quin fieri non potuerit, ut Catilina tam multos pravitatis socios circa se congregaret. 5) Plebs irae adeo im- potens erat, ut, nisi tribuni plebis in tempore intercessissent, impetum in C. Marcium factura fuerit. 6) Quam fortunam Carthaginiensium futuram fuisse putas, si Hannibalem Hannonis auctoritatem secuti Ro- manis tradidissentP numquid putas futurum fuisse, ut illa urbs a Romanis non temptaretur nec diruereturi> 7) Catilina tantis animi corporisque virtutibus erat, ut, si eis honeste usus esset, civibus permagnae utilitati eum esse potuisse persuasum nobis sit. 8) Ex quo ab illo magistro in- stitui coeptus es, quamquam multum in litteris profecisti, tamen futurum fuisse credo, ut plus disceres, si consilia mea secutus esses. 9) Epami- nondas Spartam tanta vi adortus est, ut omnibus appareret, nisi Agesi- laus urbem summa contentione tutatus esset, futurum fuisse, ut a The- banis caperetur.
	</para>
</formalpara>
