<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>387</title>
	<para>
		„Wenn nur, damit nur", einen Wunsch, eine Erwartung oder einen Zweck bezeichnend, heißt dummodo, modo (selten modo ut), dum, (verneint dummodo ne, modo ne, dum ne). Dieselben werden stets mit dem Puni. desjenigen Tempus verbunden, welches den Gesetzen der Consecutio temporum entsprichtz nuc in dem Falle, daß der Redende die Ersüllung des Wunsches als unmöglich bezeichnen will, kann nach einem im regierenden Satze gebranchten Haupttetnpns im Wunfchsatze auch der Konj. Jmperf. oder Pius qpf. fiebat. Cf. Multi omnia honesta neglegunt, dummodo potentiam consequantur. Omnia postposui, dummodo prae· ceptis patris parerem. Manent ingenia senibus, modo permaneat studium et industria. Caligula tragicum illud subinde isetabatt Oderint, dum metuant. Virtus vetat spectare fortunam, dum praestetur iides. Sit summa in iure dicendo severitas, dummodo ea *ne varietur gratia, sed conservetur aequabilis. Mediocritas placet Peripateticis et recte placet, modo ne laudarent iracundiam et dicerent utiliter a natura datam. — (In der Anaphora wird nach dummodo nur dum gesehn a. B. Cie. Br. 285.)
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Bezeichnet „wenn nur” im Sinne von „wenn überhaupt, wenn nur wirklich, voransgefetzt nur daß” eine bloße Bedingung (oder eine Beso nis, daß es anders fein köunte), so heißt es si modo (duae). welches regelmäßig mit em Judit. steht, g.. B. Istorum studiis, si modo sunt studiosi, abs te satisfactum est. Divinatio magnilica res et salutaris est, si modo est ulla. Deliget populus, si modo salvus esse vult,optimum quemque. Stärker ist modo ut, (tantummodo ut, tantum ut) c. coni. ,nur vorausgesetzt daß” (3. B. Cic. Verr. 4, 10; Fam. 14, 14, 1; 16, 12, 3; 16, 11, 1).
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Videmusne, ut, qui ingenuis studiis atque artibus delectantur, nec valetudinis nec rei familiaris rationem habeant omnesque labores atque pericula subeant, dummodo scientim augere possintP 2) Omnia pericula subire parati sumus, dummodo servitutem excutiamus. Honores petere omnibus licet, modo ne per fraudem ac vim studeant assequi. 3) Licetne vitae deliciis trai? Sane quidem, dum modice fiat. 4) Magistri discipulos omnes amant, si modo amore digni sunt. 5) Industriam tuam probo, modo ne laudis cupidior esses. 6) Homines, quamvis in turbidis rebus sint, tamen, si modo sunt homines, interdum animos relaxant et iucunditati se dant. 7) Tanaquil, uxor Lucumonis, oblita ingenitae erga patriam caritatis, dummodo virum honoratum videret, consilium migrandi a Tarquiniis cepit.
	</para>
</formalpara>
