<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>396</title>
	<para>
		Prout (ob. pro eo ut, pro eo ac) o.1ndic. „in dem Verhältnis wie, dementsprechend — mie, jenachdem”; — quntēnus, quoad, quantum c. lndic. „infofern, inwieweit, soweit”z — ita - ut „unter der Bedingung bob, mit der Beschränkung hab' (os. 339, Anm. 5); — quod sciam (of. 398, f) = quantan scio „foviel ich weiß”; quod meminerim „foviel id) mich ertnnere”; — quod (eim) fieri potest „sotvett es mög- lid) kst” (0f0 78, Anm- 6)— — 1) Pauperes adiuveto, prout (ob. totamque, cf. anm.) facultates tuae ferent = pro facultatibus tuis, pro viribus. -2) Deus tuis vitiis ignosoet, prout (ob. quatenus) tu aliorum peccatis veniam dederis. 3) Qui (cf. anm.) hoo melius est quam illudP 4) Consilio, quantum potes, me iuva (besser iuvato). 5) Causas huius rei investigavi, quatenus (od. quoad3 anch quod eius, of. 78, ann». 6) fieri potuit. 6) Per- gratum mihi feceris, si fratrem meum, quod sine molestia tua fiat, pingere doceas. 7) Isthmia, quod ego sciam (= quantum equidem scio), tertio quoque anno celebrabantur. 8) Pecuniam ita tibi mutuam dabo, ut te usuras diligenter soluturum esse promittas. 9) Etiam bestiae, quae quidem (cf. 398, f) sollertioris generosiorisque indolis sint, inter se aemu- lantur.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Quatenus ist nicht nur Relativum, fondern aud) Fragervort „tnwiefern? wie weit? in wie weit?”, d. t). nbis zu welcher Grenze?”, steht aber nur in indirekten Frage- fanen, z. m. Videamus, quatenus amor in amicitiis progredi debeat. Qui memoria vigent, sciunt, quid et quatenus et quomodo dicturi sint. In direkten Fragen wird „inwiefern” durch qui übersetzt (cf. 272). — Utcunque bedeutet bei Cicero nur „jenach- dem Sin jedem einzelnen Falle)”, z. B. Studiis civium moderandum est, utcunque res postu at. bei Livius und andern „wie autb nur immer” (= quoquomodo oder quo- modocunque). Nachkkafsifch steht es anch ohne Verbum als Adverbium im Sinne von „fo gut wie nur immer möglich”, a. B. Pace utcunque composita gaudebant.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
