<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>393</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Die Partikeln „wie — so” ut (obet uti, sicut, sicuti, quemadmodum, seltener tanquam, quomodo, quasi) - ita (oder sic; sie etiam „so auch”; item oder itidem „ebenso”; si· mitiliter „(so) ähnlich”; simillime „(so) ganz ähnlich”), welche gewöhnlich bestimmte Facta oder thatsächtiche (reale) Erscheinungen miteinandervergleichen, stehen mit dem annis. (In verkürzten vergleichenden Sätzen stehen gewöhnlich ut, sicut, tamquam, selten quasi. Quemadmodum und quomodo ersordern stets ein eigenes Verbum finitum.) ·-· Ut se mentem feceris, ita metes. Sicuti magistratibus leges, sic p0pulo magistratus praesunt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Ut (sicut) est, erat, fuit zc. mit folgendem Prädikatsnomen dient zur Bezeichnung des Zustandes, in welchem eine Person oder Sache beim Eintritte einer Handlung sich gerade befindet oder befand, oder auch um eine Erklärung oder Begründung des im Hauptsatze Ausgesagten lseizusiigen (= „wte er ist, wie er denn ist”, ost fast in dem Sinne von quod „weil”), z. B. Litteras, ut erant obsiqnatae („versiegelt wie sie waren”), proferri iussimus. Sicut erat catenatus, manum ostendit. Ille, ut semper fuit aper- tissimus („wie er denn immer = weil er sein Laster offen zur Schau trug”), non se purgavit. Homo, ut erat furiosus, atrociter respondit. Sabinus, ut sunt molles in calamitate animi mortalium, lacrimae eūudit. Iugurtha, ut erat impiyro inqenio, ad arcem pervenerat. Veneti, ut sunt Gallorum subita consilia, Trebium retinent. - Papirius, ut erat rei  penitus, aciem Optime instruxerat. Tu, ut semper es importunus, auxilium a me petis, quasi vero tuas ego res eurem. Cf. auch 260, Anm. 2.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Über ut — ita in Beteuerungen cf. 335. - Ganz dem denrschen nunc - so auch” entsprechend sazt Cicerv ut - sic civium, Spätere anch ut - ita etiam (obet ita et obet ita quoque). f. Cic. Lael. 19; Cato m. 20 u. 76; Legg. 2, 62; Or. 85; Tuae. 3, 37; Liv. ō, 13, 2. — Ut -sic contra (obet sic e contrario) ,mie - so umgekehrt”. — Proinde (obet perinde) - ut (obet ac) ,in dem Maße (oder Grade) — mie, dem entsprechend — wie-”'; non proinde (obet perinde) - ut (ob. ac) „nicht in dem Maße (obet Grade) — wie”.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
