<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>397</title>
	<para>
		Zum Beispiel. Exempli causa = ut exemplo utar, ut hoc aderam kann nur dann in vollständigen Sätzen neben Prädikaten wie afferre, proferre, ponere, nominare, ostendere etc. stehen, wenn ein wirkliches Beispiel, ein historischer Fall u. dergl. angeführt wird, z. B. Huius de perfidia satis est unam rem exemptionum proferre. Exempli causa ponatur aliquid, quod latius pateat. Ut intellegas, quam mutabilis sit fortuna, exempli causa nomino unum Croesum, qui etc. - Verbi causa (gratia) steht dann, Wenn zur Veranfchaulichung einer allgemeinen Behauptung ein willkiirlich gewähltes einzelnes Beispiel gesetzt wird (= „wir wollen gleich einmal sagen”): Multi cives urbis nostrae pauperes sunt, verbi causa vi· cinus meus. Sunt astrologorum praecepta huismodiz si quis verbi causa oriente Cani- cula natus est, is in mari non morietur (griech. ais· Suos fluctv). (Vereinzelt findet sich statt verbi gratia auch crempli qratia .· Cic. oū. 3, 50. Cf. jedoch 0. Nep. 6, 2, 1). — Ge- wöhnlich heißt „zum Beifpiel” ut (feltener sicut) oder velut, und zwar ebenfowohl bei An- knüpfung einzelner Gegenstände (Namen, Wörter u. dergl.) als ganzer Gaiae, z. B. Omnes aves velut anseres, anates, gallinae, aliae. Multi gloriose mortui sunt, ut Leonidas, ut Epaminondas, alii. Dei etiam, ut cum Gigantibus, sua propria bella gesserunt. Pelo- pidas omnibus periculis aduit, sicut cum Spartam oppugnavit. Multi philosophi haec ultima bonorum iuncta fecerunt, ut Aristoteles virtutis usum cum vitae perfectae prosperitate coniunxit (Cic. sin. 2, 19; 4, 29; Brut. 292; Lael. 73; Tusc. 4, 25; ob'. 1, 140). Multi gloriose mortui sunt, ut (velut) Epaminondas sine gemitu una cum sangui- ne vitam efiiuere sensit. - Soll aber zur Erläuternng oder Begründung eines allgemeinen Satzes ein historifches oder praktisches Beispiel angeführt werden, so steht entweder nam (enim), oder das deutsche „zum Beispiel” bleibt unübersetzt; also: Opiiices post mortem nobilitari volunt3 Phidias enim („zum Beispiel”) sui similem speciem inclusit in clipeo Minervae. Consuetudinis magna vis est; pernoctant venatores in nive, in montibus uri se patiuntur. Manent ingenia senibnsz Sophocles ad summam senectutem tragoedias fecit. Non eadem omnibus sunt honesta neque turpia, sed omnia maiorum institutis iudicantur; neque enim Cimoni fuit turpe sororem germanam habere in matrimonio. „Daher zum Beispiel ” wird nur durch itaque oder iyitur übersetzt: Summam eruditionem Graeci sitam censebant in nervorum vocumque cantibus; iyitur Epaminondas iidibus praeclare cecinisse dicitur. — Zur Einführung einer gewichtigen Autorität oder eines besonders treffenden Beispiels, worin sich jedenfalls ein ausgesprochener Satz bewährt, dient quidem, das oft den Sinn von naum Beispiel” hat: Gravissimum civitatum praesidium in religione pietateque deorum positum esse iam antiquitus sapientibus nonnullis persuasum fuit; Plato quidem in libris, qui sunt de legibus, civitatem totam vult perfusam esse pietate deorum.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Man hüte sich, das deutsche „so zum Beispiel” durch ita oder sic zu übcrsetzrnç dafür steht ut oder velut. Of. 484, Anm.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Puta steht seit der silbernen Latinitåt im Sinne des benigne») „zum Beispiel”, ebenso ut puta „wie zum Beispiel” und ist nicht nuchzugebrnuchrm g. n Hoc puta non iustum est. Illa constant aut nexu aut acervatrone, ut puta sums, frumentum, navis. - Unklassisch steht ceu in der Bedeutung „wie um Beispiel”3 dieses Wort fenum überhaupt Begltlvtanerstxt vor; bei Dichtern ist es häufig in Gleichnissen und Bildern = „gleichwie, wie wenn es wäre"
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Zur Einführung eines Exemplum fletum (b. h. wenn zur Erläuterung und Begründung einer aufgesiellten Behauptung mögliche Fälle als Beispiele erdacht und angeführt metten) steht ut ei (c. coni. praes. u. perf.) = „so zum Beispiel wenn" (cf. 376, Anm. 1), j. B. Est, ubi promisso non stare liceat; ut si constitueris te cuipiam ad· vocatum m rem praesentem esse venturum atque interim graviter aegrotare filius coeperit, non sit contra 01110111111 11011 facere, quod dixeris. Cic. 1111. 4, 30; off. 3, 107; 1, 32 u. 144; nat. d. 2, 74 u. 86; Tusc. 2, 12 u. 67. (Det Coni. imperf. nub pluoqpf. nur dann, wenn das Beispiel als unmöglich gedacht werden soll: 010. on) 1, 97.)
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Athenienses multos viros Optimos ut (od. velut) Themistoclem et Aristidem in exilium pepulerunt. 2) Quid patriae amor possit, demon- strat (ut exemplum afferam) Leonidas trecentique Spartiatae. 3) Bestiae hominibus eximiam utilitatem praebent3 equis quidem (od. enim) et bubus aegre careamus. 4) Non eadem omnibus scientia utilis est; agrioolae enim (obet nam agricolae) notitia soli, stereorationis, arationis utilissima est, inutilis nautae. 5) Animantes hominum causa generati sunt, ut (velut) equus vehendi causa, arandi bos, venandi et custodiendi canis. 6) Deprecatio virginum Vestalium magni semper ponderis erat ad reos vel excusandos vel liberandos ; C. quidem Caesarem per virgines Vestales veniam a Sulla dictatore impetrasse accepimus. 7) In feris inesse forti· tudinem saepe dicimus, ut in equis et leonibus3 iustitiam, aequitatem, bonitatem non dicimus. 8) Ea dumtaxat fortuita divinari possunt, quae nulla nec arte nec sapientia provideri possunt ; ut si quis Marcellum illum, qui ter consul fuit, multis annis ante dixisset naufragio esse peri- turum, divinasset profecto. 9) Quam incerta sit gratia p0pularis, per. multi sunt experti3 Phocion quidem (ob. enim) anno a. Chr. trecentesimo vicesimo altero rei publicae praef uit; idem quattuor annis post de per- duellione anquisitus capitis est damnatus. 10) Non semper deposita red- denda sunt; ut si quis gladium apud te sana mente deposuerit, repetat insaniens, reddere peccatum sit, officium enon reddere. ll) Nulla vis imperii tanta est, quae premente metu possit esse diuturna3 Lacedae- monii enim (od. quidem) iniuste imperantes post cladem Leuctricam repente ab omnibus fere sociis destituti sunt.
	</para>
</formalpara>
