<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>392</title>
	<para>
		Die hypothetischen Vergleichunggkonjunktianen „gleich als menn, als ob” qusi, quasi vero (stets iwnifch)- tanquam (si), (aeque) ne si, perinde ne (si) und perinde quasi („ganz fo· wie, förmlich als ob”), proinde quasi („dag klingt ja gerade, als ob”), velut si, (seiten) ut si, welch-e immer einen bloß angenonunenen Gedanken einführen, regieren den Pontia wobei jedoch die Consecutio temporum streng beobachtet werden inuh, z. B. Stul- tissimum est in luctu capillum sibi evellere, quasi calvitio maeror levetur. Parvi primo ortu sic iacent, tanquam omnino sine animo sint. Antonius Plancum sic con- temnit, tanquam si illi aqua et igni interdictum  Sequani absentis Ariovisti cru- delitatem, velut si coram adesset, horrebant. Deleta est Ausonum gens, perinde ac si internecivo bello certasset. Agesilaus eo venit atque, ut si bono animo fecissent, lau- davit consilium eorum. Cf. auch 507, Anm. 1.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Bei den Verben ,Adiciunt sich nepes), vorgeben, semitas, Verdacht haben”, nach welchen im Deutschen oft "als ob" im Sinne von "daß" steht, dürften nicht jene Konjunktionen, sondern nur der Acc. c. inf. (bei videri der Nom. c. inf.) gesetzt werden.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Selten steht bei diesen Konjunktionen nuda dem Präsens oder Futur der Kon'. Jmpers. und Plusqpf., wenn etwas danach bestimmtwird, wie es in einem nicht stattZiUdenden Falle sein oder gewesen sein würde (Jrrea1is), z. B. Amo te non secus ac si meus esses „wie ich dlch lieben würde, wenn du . . . wärest”. Hac de re quoniam nihil ad me scribis, perinde habebo, ac si scripsisses nihil esse. Cf. Cic. Mur. 10; Sull. 51; de or. 1, 53; Lael. 14; Att. 3, 13, 1; fam. 2, 14. 1.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Zuweilen [iuben sich quasi, tanquam, ut, velut, sicut u. ii. in verkürzten Sätzen eud) mit vertit pien verbunden (bei Cicero und Cäsar selten, häufiger seit Rivius), z. B. Graecas litteras sic avide arripuit Cato quasi diuturnam sitim explere cupiens. Hannibalem in suspicionem regi adduxerunt tanquam ab ipsis corruptum alia atque antea sentire. Sapientis est nihil ita exspectare quasi certo futurum. Anti· ochus Ephesi securus de bello Romano erat, tanquam non transituris in Asiam Romanis nale wenn die Römer nith nach Asien hinübergehen würden”. Albani, velut dis quoque simul cum patria relictis, sacra oblivioni dederant. Cf. Cic. Cat. m. 26 u. 83; inv. 1, 27; Caes. b. g. 5, 43, 3; 3, 18, 8; b. c. 2, 13, 2; Liv. 1, 54, 7; 1, 12, 7; 9, 6, 12; 33, 39, 7. Cf. anch 446, Anm.
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Lamentaris, quasi amici obliti tui sint. 2) Multi homines ita vivunt, velut si ad nullam rem nisi ad voluptates nati sint. 3) Auxilium a me petis; quasi vero tuas ego res curem. 4) Maximam sibi quisque fortunam sperat, proinde quasi aut plures fortunati sint quam infelices aut certi quidquam sit in rebus humanis. 5) Lysander oraculum a se consultum esse simulavit. 6) In Alcibiade natura videtur experta esse, quid efficere posset. 7) Lysander luxuria suspicionem movit velle se desciscere a le- gibus patriis. 8) Nono post Christum natum anno Varus, imperator Romanus, exercitum ad Visurgim duxit neque Germani repugnaturi (esse) videbantur. 9) Socrates capitis damnatus, cum poculum mortiferum manu iam teneret, ita loquebatur, ut non ad mortem rapi, sed in caelum ascensurus esse videretur.
	</para>
</formalpara>
