<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>398</title>
	<para>
		Relativsätze stehen im Indik., wenn sie die objektive Angabe eines Faktulns enthalten, a. B. Est profecto deus, qui omnja videt et audit. Sie stehen aber im Konjunktiv:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) wenn ausdrücklich bezeichnet werden soll, daß sie einen Grund oder eine Einräumung enthalten, d. b. wenn in dem Relativ das faus ale oder kon- zessive cum Iieqt, z. B. Me, qui (= eum ego „weil ich”) ad multam noctem vigilaosem, artior quam solebat somnus complexus est. Peccasse mihi videor, qui a te discesserim. Cur tibi invideam, qui („da ich doch”) omnibus rebus abundemJ Tum demum dux, qui („weil oder da er”) nihil antea providisset, trepidare coepit. Quis est, qui Fabricii, non cum caritate aliqua memoriam usurpet, quem („obgleich er ihn”) nunquam viderit ? Ego, qui sero Graecas litteras attigissem, tamen, cum Athenas venissem, complures ibi dies sum commoratus.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							So besonders auch nach einem Ausrufe, z. B. Me caecum, qui haec non viderim l Calamitosus Deiotarus, qui a suis accuseturl Constantem hominem et gravem, qui glorietur a gloria se cui-80! Jedoch tenu auch der Indil. stehen, wenn nämlich nur das Faktum betont ist, z. B. 0 fortunata mors, quae naturae debita pro patria est potissimum reddital O incredibilem vim doctrinae, quae tanto sui studiosos incen- dit amorel - Uber quippe qui, utpote qui, ut qui c. coni. cf. 401.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Relativfätze haben den gens, wenn sie einen konjunktivifchen Bedingungs- satz (cf. 376, 2 U. 3) vertreten, z. B. Qui illum concursum in oppido factum videret, urbem captam diceret (= si quis - videret, . . . (liceret). Qui pulchritudinem caeli videat, nonne cogatur confiteri deos 0880? (= si quis . .. videat). Qui in re publica princeps vult esse, ei nulla satis magna pecunia est, cuius fructibus exercitum alere non possit (= si eius . . . alere non possit). Qui deum esse neqet, eum hominem esse vix putem.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) wenn sie 1) eine Absicht, einen Zweck oder 2) eine Folge bezeichnen, d. h. wenn in dem Relativ das finale oder konsekutive ut liegt, z. B. Veientes legatos miserunt, qui pacem peterent. Dareus pontem fecit, quo copias traduceret. Senex serit arbores, quae alteri saeculo prosint. Multi aliis eripiunt, quod aliis lar- giantur. Natura homini addidit rationem, qua regerentur appetitus. Nihil est tam incredibile, quod (= ut id) non dicendo fiat probabile. Nihil commisi, quod auctori- tate mea indignum esset („nichts derartiges, daß es”). Secutae sunt tempestates, qzcae hostem a pugna prohiberent (= tantae, ut). Sapientia est una, quae maestitiam pellat ex animis (= talis, ut). Difficillimum est reperire, quod sit ex omni parte perfectum. - Merke besonders: (non) is sum, qui e. coni. „ich bin (nicht) der Mann (= fo geartet), daß ich (oder um zu)”, z. B. Ea est Romana gens, quae victa quiescere nesciat. Non is sum, qui mortis periculo terrear. Talis (eiusmodi, tantus) sum, qui e. coni. „ich bin von der Art (Bedeutung), daß ich”, z. B. Innocentis est affectio talis animi, quae noceat nemini. Nulla acies humani ingenii tanta est, quae (== ut ea) penetrare in caelum posset. Cf. 265, Anm. 2.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							In vielen Fällen ift für einen Relativfatz sowohl der Indik. als auch der Konj. angemessen, jenachdem rein Thatfächliches objektiv ausgefagt oder eine in dem Wesen des Gegenstandes begründete Beschaffenheit bezeichnet werden fou. Cf. Philosophiae magnam habeo gratiam, quae me contra fortunae impetus armat („die, wie ich an mir er- fahren, mich waffnet”) oder armet („fiir die es charakteristifch tit. daß sie mid) zu waffnen TITMZZM 91033 Iørktkkikßujiusoßknsjj Z”TRZTM ..liii BETTLER-3'383 salis oblata est, in qua903atio deesse neminippolest oder possit.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Nach dem Komparativ in der Bedeutung „zu, allzu” steht statt des ewöhnlichen quam ut (cf. 339, 2) ,ale daß” bisweilen aud) quam qui (niemals bei Ccero, häufig bei Livius), g. B. Cam ani maiora deliquerant, quam quibus (= quam ut iis) ignosci posset. Famae ac b ei damna maiora sunt, quam quae aestimari possint. Graeci et maiores et magis ramosas arbores caedebant, quam quas ferre cum armis miles posset.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Nach den vier Adjektiven dignus, indignus, idoneus Und aptus wird das deutsche „daß” oder der Infinitiv mt „zu” durch qui c. coni. ans edrückt, z. B. Socordia tua digna est, uae re rehendatur. Indigni estis, quibus b 0111 habeamus. Digni sunt, quorum sa utem efendamus. — Merke: dignus sum, qui e. coni. für das deutfche nid) verdiene, daß” (oder Infin. mit „zu”)—me-·un', ut, z. B. Dignus fuisti, qui amplissimis honoribus decorarere = meruisti. ut. . . decorarere „du haft ver- dient . . . ausgezeichnet zu werden”. Cic. de or. 1, 232.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Das einen beurteilenden Zwischensntz einführende uod (= ita ut id) „in iolcher Art und Weise, daß es” verlangt den Konj., z. B. In enodandis nominibus, quod miseran- dum sit, laboratis. Pompeio litterae tuae, quod facile intellexerim, periucundae fuerunt. Aetas nostra, quod interdum pudeat, iuris ignara est. Diodotus caecus, quod vix credibile esset, geometriae munus tuebatur. So auch: quod perspicuum sit; quod facile appareat; quod facile sentias u. ä.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) wenn das Relativ sich 1) auf die allgemeinen Ausdrücke sunt „es giebt Leute, welche””, non desunt, inveniuntur, reperiuntur, existunt, exorti sunt (bei denen ji homines „Menschen von der Uti, daß fie” ergänzt wer- den kann), — oder 2) auf die negativen Ausdrücke nemo est, nullus est, nihil est, non est, non habeo, - oder 3) auf die fragenden Aus- drücke quis est, quotusquisque est (cf. 271, b), quid est bezieht, z. se. sunt. qui censeant una animum cum corpore occidere. Nihil est, quod tam miseros fa- ciat quam impietas et scelus. Nihil habebam, quod scriberem. Nemo est orator, qui se Demosthenis similem esse nolit. Qui se ultro morti onerant, facilius reperi· untur, quam qui dolorem patienter terant. Nulla est laus ibi esse integrum, ubi nemo est, qui aut possit aut conetur corrumpere. Quis erat, qui putaret ad eum amorem, quem erga te habebam, posse aliquid accederet)
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Wird den bejahenden Ausdrüclen sunt, r ’untur etc. ein bestimmtes Sub- jekt beigefügt, so steht nach qui sowohl der summe bet Konj„ und zwar der Subit. dann, wenn etwas Faktisches mit Bestimmtheit ansgesagt wird; dagegen der Boni. dann, wenn ein talis hinzugedacht werden kann, z. B. Sunt bestiae quaedam, in quibus inest aliquid simile virtutis. Permulti philosophi fuerunt, qui summum malum dolorem dicerent. Fuerunt extra coniurationem complures, qui ad Catilinam profecti smne. Omnibus saeculis pauciores viri reperti sunt, qui suas cupiditates, quam qui ho· stium copias vincerent. Sunt nonnu lae disci linae, quae officium omne pervertunt. - Selten steht auch bei Abwesenheit eines be tinunten Subjekts nach den positiven Aus- driicken sunt qui, inveniuntur qui u. d. der Indtk. zur Bezeichnung eines wirklichen Fak- tums, z. B. Stint qui, quod sentiunt, invidiae metu non audent dicere. Sunt quad- dam, quae honeste non possum dicere. Nach den negativen Ausdrücken non meet qui u. d. muß allemal der Konj. stehen.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Über est quod, nihil est quod etc. cf. 400.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) wenn sie nicht eine Thatsache objektiv aussagen, sondern sich als wesentliche Ergänzungen eng an einen abhängigen, im Infin. (oder Acc. c. inf.) oder Konj. ausgedrückten Gedanken s chließen, z. B. Sunt, qui quidvis perpetiantur, dum, quod velint, consequantur. Boni regis est eorum, quibus praesit, utilitati ser- vire. Quis eum diligat, quem metuati) Mos est Athenis quotannis laudari in con- d tione eos, qui sint in proelio interfecti. Hortensius tanta memoria erat, ut, quae secum commentatus esset, ea sine scripto verbis iisdem redderet, quibus coyitavisset. Pluris putare, quod utile videatur quam quod honestum, turpissimum est. Avari plus semper appetunt nec eorum quisquam adhuc inventus est, cui, quod haberet, esset satis. Besonders hänsig stehen solche Relattvsätze im Konj„ die sich an einen trrealen Bedingungssatz anschließen, z. m. Quid me prohiberet Epicureum esse, si probarem, quae ille dicenti) Et earum rerum, quibus abundaremus, exportatio et earum, quibus egeremus, invectio nulla esset, nisi his muneribus homines fungerentur. Quis esset tantus fructus in prosperis rebus, nisi haberes, qui illis aeque atque tu gaudenti Cf- anch 325- 4- Anm- 2- Man nennt diese Erscheinung Attractio mo- tliaitijßtztjetunmäex d. h. Ausgleichung des Modus und Tempus in Relativsätzen.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Solche Relativsätze, welche thatsächliche Bemerkungen des Schrtststellers enthalten, stehen auch neben einem Infin. oder Konj. im Indik., g. B. Caesari nuntiatur, Sul- monenses, quod oppidum a Corfinio septem milium intervallo abest, cupere ea facere, quae vellet, sed a Lucretio et Attio prohiberi, qui id oppidum septem cohortium raesidio tenebant. Pomponius Manlium criminabatur, quod Titum filium, qui postea orquatus est appellatus, ruri habitare iussisset.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Die Attractio modi (et temporis) ist nicht aus Relativsätze beschränkt, sondern er- streckt sich aus alle konjunltivischen Nebensätze und zwar a) sast stets aus solche, welche von einem Jrrealis abhängen, z. B. Exponerem etiam, quemadmodum viveremus ”fest leben”. Vellem scriberes, cur ita putares. Praestans deorum natura hominum pie· tate coleretur, cum et aeterna esset et beatissima; - b) bisweilen auch auf an- dere, welche sich ergän end an einen Influ. oder Konj. anschließen, z. B. Invitus feci, ut fortissimi viri T. laminini fratem e senatu eicerem septem annis post quam cou- sul fuisset. Quod me saepe acousas, debes ignoscere, cum ita me amictum videas, ut neminem unquam videris (= vidisti). Ego idem, qui multum tribuerim Latinis, vel ut hortarer alios vel quod amarem meos (= amabam), recordor . . . . Cum eo postridie venissemus quam apud te fuissemus. Ut non quietior populus domi esset quam militiae fuisset. Cf. auch 327, Anm. 4.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					e) wenn sie nicht als objektive Behauptung einer Thatsache, sondern als Gedanke des (grammatischen oder logischen) Subjekts des Hauptsatzes angegeben werden, d.h. in Oration obliqua stehen (oblique Beziehung), z.B. Zeno appellat beatam vitam eam solam, quae cum virtute degatur. Omnia pollicitus est, quae tibi* essent opus. Lysander eos, qui Atheniensium rebus studuissent, ex urbe eiecit. Exsecrari Socrates eum solebat, qui primus utilitatem a iure seiunoeisset. Athenienses, quod honestum non esset, id ne utile quidem putaverunt.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Indessen stehen solche Retativsåtze, die offenbar in die Gedanken des Redenden hinein- ehören, zuweilen im Indik., wenn der Schriftsteller andeuten will, daß das Gesa te nicht Floß eine Ansicht des Redenden sei, sondern eine von dieser unabhängige htstoris e Ge- wißheit ha e, z. B. Classem Athenienses Miltiadi dederunt, ut insulas, quae bar- baros adiuverunt, bello persequeretur. Caesar per exploratores certior factus est, ex ea parte vici, quam Gallis concesserat, omnes noctu discessisse. Cf. 457, 7.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					f) wenn sie eine Beschränkung enthalten: qui (quidem) = „soweit er (we- nigstens)”, besonders häufig in Redensarten wie quod sciam „soweit ich weiß”, quod intelleyam, quod meminerim (nb. audierim, sentiam), quod salva fide possim, quod sine alterius iniuria fiat, quod facile in· telleyi possit est-0., während quatenus, quoad und quantum in dieser Weise regelmäßig mit dem Indik. verbunden werden (cf. 396), 3, se. Ex oratoribus Atticis antiquissimi sunt, quorum quidem scripta constent („soweit ihre Schriften vor- handen sind”), Pericles et Alcibiades. Omnium oratorum, quos quidem ego cogno- verim, acutissimum iudico Q. Sertorium. Aristides unus post hominum memoriam, quod quidem nos audierimus, cognomine iustus appellatus est. Epicurus se unus, quod seiam, sapientem profiteri ausus est. Cupio tibi aliqua ex parte, quod salva tide possim, parcere. - In den Briefen Ciceros findet fich das befchränkende quod oft mit dem Indik., besonders bet posse nub dun mit dem Konj. verwandten Futur (g. B. Attic. l, 5, 7; 10, 2, 2; 11, 12, 4). Regelmäßig steht der Indik. in den Redensarten quod ad aliquem attinet „soweit es ankommt aus”, quod pertinet ad „soweit das Interesse jemandes ' ins Spiel kommt”, quod in aliquo est „soviel an jem. liegt”.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					g) Die Historiker (Livius) gebrauchen in der Erzählung nach Pronominibus nub Adverbiis relativis oft den Konj. Jmperf. und Plusqpf zur Bezeichnung wiederholter Handlungen, (wo im Griechischen die Relative mit dem Optativ stehen): iterativer Kon- junktin, z— B. Quemcunque lictor iussu consulis prehendisset, tribunus mitti iube- bat. Elephanti, quacunque incederent, tutum ab hostibus agmen praebebant. Ca- millus, quocunque se intulisset, victoriam secum trahebat. Alexander iis litteris, quas in Asiam scriberet, Darei anulum imprimebat. Jm Hauptsatz steht alsdann in der Regel das Jmperf. cf. 325, 4, Anm.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
