<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>395</title>
	<para>
		Die Partikel ut kann angeben: 1) einen faktischen Grund = „wie es ja nicht anders sein kann bei”; also: „Diogenes redete rücksichtslos, wie es ja von einem Cyniker nicht anders erwartet werden konnte” oder „da er ja ein Cyniker war”: kansales ut. In diesem Falle könnte für ut auch utpote oder quippe stehen; — 2) eine Beschränkung des Prädikats = „soweit es möglich ist für, soweit man es erwarten kann von, in anbetracht”; also: „Klisthenes war ein tüchtiger Redner, soweit das in jenen Zeiten möglich war": restringierendes ut, cf. 39. o. Cf. auch: Magnus pavor ac tumultus ut in re improvisa fuit „wie es bei einem unvermuteten Ereignis zu gehen pflegt”. Possum falli ut homo (= cum homo sim)- Pythius ut amentarius apud omnes ordines grati· osus erat. Omnes ut in pace erant securi (»mie es im Frieden natürlich ist”). Obsides Carthaginiensium Setiae custodiebantur; cum iis ut principum liberis magna vis ser· vorum erat. Apud me ut bonum iudicem („da id) ein guter Richter bin”) argumenta plus quam testes valent. Multae in Fabio ut in homine Romano („für einen Römer”) litterae fuerunt. Condiciones tristes, ut ab irato victore, ferebantur. Ne frumenti quidem copia intus erat, ut in necopinata obsidione. Senatus, ut in trepidis rebus (»mei1 die Lage so mißlich w-ar”), dictatorem dici iussit. Insigni, ut illorum temporum habitus erat, triumpho rediit. Ubiorum civitas ampla atque florens fuit, ut est captus Germanorum „soweit die Begriffe der Germanen reichen”. Pervenit Antium in urbem, ut tum res erant, opulen- tissimam. Spurius Maelius ex equestri ordine, ut illis temporibus, praedives. Perventum inde ad frequentem alium ut inter montanos populum „zU einem nubem fiir Berg- gegenden volkreichen Stamme”.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Ut kann aud) einen subjektiven Grnnd bezeicherv z. B. Quod non decet. poeta fugit ut maximum vitium. Vocum concursionem magna ex parte ut vitiosam fugit Demosthenes. Ipsum ut ambiguae fidei virum suspectum habebat. Hostes carpere vires Romanas ut non suHecturas ad omnia aggressi sunt. Cf. 19, b u. c.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
