<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>399</title>
	<para>
		1) Non defuerunt, qui virtute bellica vel prudentia in re publica ge- renda vel integritate et fide Epaminondam adaequarent3 sed quotus- quisque fuit, qui virtutum quasi societate quadam et communicatione inter suos pariter atque ille emineretl 2) Sunt, qui multitudinis potius imperitae quam sapientissimorum virorum iudicium sibi subeundum exi- stiment. 3) Multi Romani filios mittebant Athenas, ubi scholas philo- soPhorum frequentarent dicendique facultates perficerent. 4) Multi hodie quoque credunt hariolis, quorum praedicta eventu cotidie refellantur. 5) Sunt quaedam bestiae, quae unum diem aut paucas horas vivunt. 6) Sunt, qui nihil adversi ferre possint, quin etiam inveniuntur, quibus ex omnibus virtutibus hoc unum desit aequum animum in rebus ad· versis servare3 et tamen vix quidquam novi, quod ad veram felicitatem aeque necessarium sit atque aequabilitas totius vitae. 7) Duae sunt artes, quae possunt locare homines in amplissimo gradu dignitatis, una im- peratoris, altelja oratoris boni. 8) Estne, ubi liceat mentiri ? cf, Est, ..hi id valeat ,eo giebt Fälle, wo das gilt”; est, unde ius civile discatur nee giebt eine Quelle für Erlernung des bürgerlichen Rechts”; est, quatenus amicitiae dari venia possit ,eg giebt eine Grenze, bis zu welcher die Frnlndschaft gehen darf”; est, quo omnes conveniant "es exi- stiert ein allgemeiner Versammlungsort 9) Quis Bruto animi celeritatem defuisse censeat, qui Apollinis responsum tam argute acuteque interpretatus siti) 10) Facile est continere eos, quibus praesis, si te ipse contineas. 11) Aegyptii musicam noxiam putabant, quae hominum animos eifeminaret. 12) Ciceronis orationes, quas quidem legerim, et verbis et rebus illustres sunt. 13) Pluris putare, quod utile videatur quam quod honestum, turpissimum est. 14) Avari plus semper appetunt nec eorum quisquam adhuc inventus est, cui, quod haberet, esset satis. 15) In picturis usu venit, ut imperiti laudent ea, quae laudanda non sint. 16) Eo simus animo, ut nihil in malis ducamus, quod sit vel a diis immortalibus vel a natura constitutum. 17) Non habeo, quicum (cf. 272, 3) malim vivere quam tecum. 18) O malum discipulum, cuius nihil intersit, utrum a magistris laudetur necnel Miseram rem publicam, in qua summa auctoritate utatur, cui maximae divitiae siml 19) Augustus optimo cuique maxime idoneus videbatur esse, qui rem publicam diu vexatam pacaret. 20) Irati est ei, a quo laesus videatur, quam maximum dolorem inferre. 21) Alexander Macedo, cum in Sigeo ad Achillis tumulum adstitissetz O fortunate, inquit, adulescens, qui tuae virtutis Homerum praeconem in· venerisl 22) Plurimum studii cperaeque Cicero adulescens collocavit in eloquentia, qua viam ad summos honores sibi patere crederet (cf. aud) 373). 23) Nunquam defuerunt, qui Caesarem consiliorum Catilinae non igna- rum fuisse crederent. 24) Pythagoras discipulis praecipiebat, ut raro iurarent, sed dignos se praestarent, quibus homines ius iurandum remitterent.
	</para>
</formalpara>
