<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>408</title>
	<para>
		An (selten anne) » oder etwa «, verstärkt an vero, - (NB. nie forte obet for· tasse dabei nnd fast ausnahmslos c. Indicd) —- sseht in einfachen direkten Fragen dann, wenn sich das erste Glied der Frage mit utrum oder -ne leicht ergänzen läßt. Die Frage mit an steht in diesem Falle immer in unmittelbarem An- schlusse an die vorhergehende Behauptung und dient recht eigentlich zum Aus- drucke des schlagenden Arguments, womit man dem gesunden Menschenverstande das Widersinnige oder Unannehmbare einer Meinung vorhält. Mit an wendet sich der Redner an einen Gegner, dessen möglichen Widerspruch gegen seine eigene Behauptung er niederhält, indem er durch die Form der Disjunktive (an) beides als einander ausschließend bezeichnet (argumentterendes en), z» B. Non ego te dictis oHendere volui3 an putas me parvi facere benevolentiam tuamP (Ergänze; utrum id ita esse credis an . . .). Necesse est cum Arvernis nosmet coniungere ; an dubitamus, quin iam Romani ad nos interficiendos concurrantP (Ergiinze: utrum id ita esse credimus an . . .). Sapientes mihi videntur esse beatissimi; an quidquam deest ad beate vivendum ei, qui confidit suis bonisi> Quis neget omnes leves, omnes cupidos, omnes denique improbos esse servosP an ille mihi liber, cui mulier imperat?
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Die mit an eingeleitete Gegenfrage hat negativen Sinn (an == neque enim), os. 274, 5, d. Sle die Gegensrage bejaht werden, so steht an non (= nam), z. B. Hostes facile vincemus, an non pares eis sumusP - Zu beachten ist die außerordentlich hänsige Verbindung des argumentierenden an mit dem Verbum sentiendi (stets tm Indik.!): an censes? an tu emistīmasi) an tibi vidde an vero Waise-? an vero putatebī) an est quisquam, qui ignoret? an potest quisquam dubitare? an dubitamus, quin? an vero obliti estis? u.ä.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Nach voraufgegangener allgemeiner Frage beißt an so viel als ,midst multh doch wohl«; es hat in diesem Falle beiahenden Sinn und giebt eine Antwort in Form der Mutmaßung (griech. XII-o sc- q), z. B. Quidnam beneūclo provocat» facere debemusp an imitari agros fertiles, qui multo plus oderunt quam acceperuutP - Quando autem ista vis evanuit? an postquam homines minus creduli esse coeperuntP ,manu aber ist diese Kraft (der ottersullten Ausdünstun zu Delphi) verschwunde Doch reum, seitdem die Menschen an ngen, weniger leichtgläu ig zu sein ?« —- Quid tuis statms fore arbitrabare ? an vero id, quod accidit?
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Die Gegenfrage mit an steht sast ausnahmslos im Indii.; der Coni. dubitativus und potentialis wrd in derselben gemieden. Zulässig ist nur der Konj. der unwilligen Frag e (a. B. An ego in hac urbe esse possim his pulsisP Cic. Seet. 1463 Arch. 30. gn ego ab eo mandata acciperem P) und der Konj. der hypothetischen Perioden. g. B. An iste regnum zie se bonam spem habuisset, nisi de vobis malam opinionem animo imbibisset?
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) In bello nihil gravius utiliusve est quam oboedientiae an quid vel maximam militum in proelio virtutem profecturam putatis, nisi imperatori dicto audientes esse didicerintP 2) Non maior virtus est quam deo oboediret an Christum ipsum nescimus professum esse nihil gloriosius sibi videri, quam ut per totam vitam ad mortem cruentam patri caelesti oboediretP 3) Quis auctor fuit ordinis IesuitarumP an Ignatius Loyola HispanusP 4) Quis Graecos docuit agriculturamP an Ceres, quae arationem boumque usum cum vomere, vanno, cetero eiusmodi instrumento monstrasse ferturP 5) Studium eloquentiae non Graeciae commune, sed Atheniensium proprium fuisse Cicero ’suo iure dicitz an vero dubium est, quin una urbs Atheniensium pluribus sanae eloquentiae operibus floruerit quam tota GraeciaP 6) Quem maxime laudatisP an eum, qui non solum sibi, sed etiam suis patriaeque consulatP 7) Cur Agamemno apud Homerum optat, ut decem viros Nestoris similes habeatP An quia hunc sapientissimum et fidelissimum cognoveth 8) Sitientis nihil intererit, utrum poculum aureum sit an vitreumz an Diogenem cava manu aquam hausisse ignoras?
	</para>
</formalpara>
