<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>400</title>
	<para>
		Nach den Ausdrücken est quod "es ist Grund vorhanden, daß (weshalb)”, nihil est quod "es ist kein Grund vorhanden, daß”, quid est quod, quae causa est quod, quid est causae quod, nihil est causae quod, oder anstatt quod auch cur aber oder quare (selten quamobrem, z. B. Cic. Fin. 4, 44; vereinzelt ut, z. B. Liv. 5, 55, 5; Cie. de rep. 2, 59), ebenso nam habeo quod, nihil habeo quod, quid habes quod steht regelmäßig der Konj„ z. B. Nihil habeo, quod incusem senectutem. Non est, quod te pudeat sapienti assentiri. Si animum vicisti potius quam animus te, est, quod gaudeas. Quid est, cur virtus ipsa. per se non efficiat beatos? Nihil aifert Zeno, quare mundum ratione uti putamus. —
		1) Deo propitio non est, quod (ob. cur) metuamus, ne quid mali nobis accidat; deo adversante nihil succedet. 2) Nihil est (causae), quod (ob. cur) iis invideamus, quos vulgus magnos et felices appellet. 3) Quid fuit causae, cur Romulus fratrem occideret? 4) Nihil est, quod clemen- tiae vos pudeat. 5) Non habes, quod me unquam tibi defuturum esse cogites. 6) Virtus nullam aliam mercedem laborum periculorumque desi- derat praeter laudis et gloriae; qua quidem detracta quid est, quod in hoc tam exiguo vitae curriculo tantis nos in laboribus exerceamth 7) Quisquis turpibus voluptatibus inservit, indignus est, qui homo nominetur. Dignus non sum, cuius domum intres. 8) Digna profecto socordia tua est, quae gravissime reprehendatur; an nemo idoneus tibi fuit, qui illuc mitteretur, ut ipse de periculo imminenti cognosceres? 9) Melan- chthonem quattuordecim annos natum magistri aptum existimaverunt, qui civibus academicis adscriberetur. 10) Ut Cicero in Catone Maiore, qui est scriptus de senectute, Catonem induxit senem disputantem, quia nulla videbatur persona aptior, quae de illa aetate loqueretur .· sic idonea eidem Laelii persona visa est, quae de amicitia dissereret. 11) Quis tam innocens est, qui (= ut is) non alicuius vitii possit insimulari? 12) Nemo tam afiiictus est, quem (= ut eum), consolari non possimus. 13) Nullus est dolor, quem longinquitas temporis non mitiget. 14) Hoc peccatum maius est, quam quod (oder ciceronianisch quam ut) condonetur. 15) Tempus pretiosius est, quam quod (ob. quam ut id) ludendo per· damus. 16) Cave utare iis verbis, quibus quis possit laedi. 17) O me stultum, qui amicos monentes non audieriml 18) Tarentini, cum sibi persuasissent Pyrrhum praeter ceteros idoneum esse, qui ipsos a Ro- manis defenderet, opem eius implorare constituerunt eo(que) magis, quod bello Corcyraeo navibus oblatis optime de eo meruisse se crederent (cf. 373). 19) Potestne fieri, ut eum beatum iudicemus, qui semper timeat, ne quid ex bonis suis amittat?
	</para>
</formalpara>
