<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>403</title>
	<para>
		Jst in einer einfachen direkten Frage kein Fragewort vorhanden, so fügt man im Lateinischen eine der drei Partikeln ne, num, nonne hinzu und zwar in folgender Weise:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Ne, die allgemeinste FragepartikeL wird gebraucht, wenn der Fragende nicht andeuten will oder kann, ob er eine bejahende oder eine verneinende Ant- wort erwarte. Ne wird stets demjenigen Worte angehängt, aus welchem der Hauptfrageton liegt und welches regelmäßig in den Anfang des Satzes gestellt wird; ist kein Tonwort da, so wird es dem Verbum angehängt, z. B. Totam urbs amity Meministine me hoc in senatu diceret) (Nur ausnahmsweise ist das durch ne betonte Wort nicht das erste des Satzes, z. B. Caee. b. g. 7, 77, 10; Cic. Tunc. 5, 88 u. 26. An einsilbige Präpositionen kann ne nicht gehängt werden, daher: In nostram potestate est? ad corpusne refersP Cf. 130, 8).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Num wird gebraucht, wenn der Fragende andeuten will, daß er eine o e r- neinende Antwort erwarte, (im Deutschen etwa, wohl, vielleicht, doch Wohl nicht heim iBetbum), z. B. Num me reprehendere audeat) Num impere- torum ecientia nihil est? (gu meiden ist num forte oder num fortasse, cf. 479.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Nonne wird gebraucht, wenn der Fragende eine bejahende Antwort er- wartet, (im Deutschen nicht beim Verbum), z. m. Nonne poetae post ’mortem nobilitari voluntP Canis nonne similis est lupoP (Selten steht nonne ohne Verbum = »nicht wahr?« Cic. Caec. 37.)
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Jm gewöhnlichen Leben wurde das e von ne abgeworfen, wie aredon’ tibi hoc? Auch ein vorhergehendes s fiel alsdann weg, wie aiu¹ statt aisne, eitles-Z satin· (cf. 310). - Tritt ne an hic, haec, hoc, so entstehen die Formen hieīne, haecīnc, hoeine (selten hicne, haecne, hocne, z. B. Cic. Tusc, 1, 62; Rosc. Am. 14l; Att. 9, 7, 3).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				In der Frage videsne? videmueue? videtisne? »stehst du nicht?« meist = » weißt du nicht? « — (wonach ut steht, wenn die Sache deutlich veranschaulicht mtd lebendig oergegenwitrtigt werden soll, sonst der Acc. e. inf), - ist ne für nonne gebraucht. Nonne vides etc. hat man des allzu vernehmbaren dattylischen Rhythmus wegen vermiedsen, (freilich nur im Saßanfange; denn in der Mitte oder am Ende eines Satzes und namentlich nach vorausgeschicktem quidP sagt man nonne vides, nonne videmus, z. B. Cic. Tusc. 5, 98). Videam-uene, ut apud Homerum Nestor de suis virtutibus praanedicett Videsne, ut in proverbio sit ovorum inter se similitudoP Ficke-etwa, ut pueri ne verberibus quidem a contemplandis rebus date-trenntan — Ubrigens steht auch sonst, namentlich in der Umgangssprache und bei rhetorischen Fragen, m statt nenne (g. B. Cic. Cat. l, 7 u. 8; Rosc. Am. 34 u. 66 u. 1133 Tusc. ō, 62) und ebenso auch statt des regelmäßigen num (= »etwa, wohl«), z. m. Cic. Tusc. l, 32; de or. l, 226).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Für num qui, num quis, num quid kann auch das mit besonderem Nachdruck fra- gende ecqui, eequis, ecquid gebraucht werden: Ecqui pudor est, ecqua religioP Ecquam terram vidisti cultiorem Italie? Rogato, ecquid in tuam statuam contulerit. Ecquid habes, quod dicasP Ecqui me hodie vivit fortunatiorP Verbum ecquod unquam ex huius ore excidit, in quo quisquam posset oiīendiP
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Das verwundernd fragende, alletnstehende »Jch?« heißt immer egöneTD und das be- fremdend fragende »So? Also wirklich?« heißt immer itāneP itane est? Zu diesen tritt oft zur Verstärkung vero oder tandem hinzu; also: » st’s denn wirklich so?« itane veroP itane tandemP Das einfache »Nicht wahr? icht so?« heißt manet) Endlich wo wir verwundernd fragen »Ist das dein Ernst? Meinst du das?«, sagt der Lateiner ain² tuP ain) tandemP ain⁹ tu vero?
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 5.</title>
			<para>
				In einfachen indirekten Fragen entspre en ne und num dem deutschen ..ob (etwa)« und »ob (etwa) nicht«, jedoch mit dem nterschiede, daß num (besonders bei den Verben des Fragens) meist eine negative Antwort erwarten läßt, g. B. Videamus, deorumne providentia mundus regatur. Xenophon Soeratem consuluit, sequereturne Cyrum. Epaminondas, cum gravi vulnere exanimari se videret, quaesivit, salvusne esset clip-eus. Lacedaemonii quaesiverunt, num Philip us se esset etiam mori prohi- biturus. Hoc rogo fundus num quis venalis sit. - Rheam für nob (etwa) nicht« fin- det sich bisweilen bei Cicero, aber nur bei dem Verbum quaerere (g. B. Tuse. ō, 35; Phil. 12, lō; Fin. 2, 583 or. 214), z. B. Croesus ex Solone quaesivit, nonne se bea- tissimum putaret. cr. auch 383. —- Erft ieit Livius wird in der Prosa auch en (ītutt num oder ne) fiir »ob« in indirekten Fragefätzen angewandt (g. B. Liv. 33, 48, 6; 8, 24, 11; 35, 43 35, 42, 4). Cf. 409, ō. Vor Livius ist an in indirekten Fragen üblich nur in ben Verbindungen haud scio an, nescio an u. ä. (os. 411).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
