<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>407</title>
	<para>
		l) Nein; da in diesen Sätzen das »ober« durchaus keine ausschließende (disjunltive) Kraft hat, sondern nur dazu dient, den vorhergehenden Begriff zu erweitern oder zu verbessern oder näher zu bestimmen, und nicht viel von »und« verschieden ist, so ist es durch aut (od«er vel) zu über- setzen. cr. Romaene et domi tuae an Mitylenis aut Rhodi mavis vivereP Ebenso sieht ant bei Verbindung von Sätzen, z. B. Quid primum querar aut unde potissimum, iudices, ordiar aut a quibus auxilium petamP Num igitur me fefellit aut num diutius potuit sui dissimilis esse? -- 2) Jm Deutschen fällt die Form der indirekten durch Pronomina nnd Adverbien gebildeten Frage mit der relativen zusammen; daher ist aus den Unterschied beider zu achten. Vor den relativen Bezeichnungen kann immer ein Demonstrativ ergänzt werden, während die indirekten Fragen immer aus direkten Fragen entstanden sind. Daher heißt Non dicam, quod sentio »ich werde dasjenige nicht sagen, was ich denke« (= ich werde die Ansicht, welche ich habe, für mich behalten); aber Non dicam, quid sentiam »ich werde nicht sagen, was es s ei, das ich denke« (-—— ich werde nicht sagen, welche unter den mehreren möglichen Ansichten die meinige sei). Cf. Non intellego, quid dicas »ich verstehe nicht, was du sagst«, d. h. »ich frage mich, was du sagst, kann es aber nicht finden; da- gegen quod (oder quae »dasjenige was«) dicis, omnes probant. Quaeramus, ubi maleficium est »laszt und da nachsuchen, wo das Verbrechen wirklich ist«, dagegen Quaeramus, ubi maleficium sit »laszt uns erforschen, welches der Ort sei, wo das Verbrechen ist«. Senatui, quae sunt gerenda, praescribo. Quae ego mente agitavi, omnes iam antea audivistis. Sehr be- zeichnend ist: Ego meum puto esse et quid sentiam) ostendere et quod feceris defendere.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Nur selten erscheint ein indikativischer Relativsatz in der Form eines indirekten Frage- fames, weil das Substantiv aus dem Hauptsatze in den Relativsatz gezogen ist, z. B. Nihil est admirabilius quam quo modo (-= is modus, quo) Q. Maximus mortem filii tulit (Cic. de senect. 12). At quo utuntur illi aryumento ad probandum, operae pretium est considerare (= id argumentum, quo illi utuntury Cic. fin. 4, 67). Gewöhnlich kommt aber in diesem Falle eine abhängige Frage in Anwendung (cf. 413).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
