<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>405</title>
	<para>
		Die gebräuchlichsten Formen der disjunktivcn Fragen sind:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) im ersten Gliede utrum, im zweiten Gliede an;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) im ersten Gliede ne, im zweiten Gliede an;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) im ersten Gliede kein Fragewort, im zweiten Gliede an;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) im ersten Gliede kein Fragewort, im zweiten Gliede ne.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		Die beiden ersten Formen sind die bei weitem gebräuchlichstenz die dritte und seltener die vierte Frageform finden sich in Fällen, wo die Fragen kurz sind und scharf einander gegenüberstehen Beachte folgende Beispiele:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					ad 1) Utrum hoc tu parum commeministi an mutasti sententiamP Inter praetores magna fuit contentio, utrum moenibus se defenderent an acie decernerent.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					ad 2) Quidquid terra profert, ferarumne an hominum causa gignitP Quaeritur, virtus suamne propter dignitatem an propter aliquos fructus expetatur.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					ad 3) Rides an plorasP Sunt haec tua verba an nonP Postrema syllaba brevis an longa sit, ne in versu quidem refert. Nihil interesse putant, valeamus an aegri simus. Bene praecipiunt, qui vetant quidquam agere, quod dubites, aequum sit an iniquum.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					ad 4) Datames experiri voluit, verum falsumne esset sibi relatum. Fatemur, valentes imbecilline simus, non esse id in nobis. L. Tarquinius Superbus Prisci Tarquinii regis filius neposne fuerit, parum liquet. - (Dichterisch und meningen bei Cäsar b. g. 7, 14, 8 sindet sich ne —- ne; aber ne —- necne ,ob - oder nicht« ist tlassisch.)
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		Hat eine disjunktive Frage mehr als zwei Glieder, so werden nach dem ersten Gliede alle folgenden mit an eingeleitet, z. B. Romamne venio an hic ma- neo an Arpinum fugioP Consultabat, utrum Romam proficisceretur an Capuam tene- ret an iret in Macedoniam. In diesem Falle ist utrum - an - an viel seltener als -ne - an - an. Cf. jedoch Cic. Verr. l, 105; 2, llō; ad Att. 16, 8, 2.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Zuweilen wird der Doppelstage ums-« vorausgeschickt und dann die beiden Glieder der Fra e durch ne und an entgegengestellt, z. B. Utrum mavis statimne nos vela facere an pau ulum remigare?
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Num - an bilden nie eine disiunktive Frage, sondern werden nur so gebraucht, daß auf num eine verneinende, aus an eine beiahende Antwort erwartet wird; die Frage mit an ist hier nicht eine Gegenfrage, sondern eine neue, durchaus selbständige Frage, welche dazu dient, die vorangehende mit num zu verbessern (an = »aber vielmehr«). Cf. Cio. Tuae. l, 1123 Cat. m. 23; Leg. 2, 53 de or. l, 249.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
