<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>415</title>
	<para>
		In seiner gewöhnlichen (indeklinablen) Form ist der Infinitiv nur geeignet, in zwei Kasusverhältnissem nämlich als Nominativ und Accusativ, verwandt zu werden. Er kann also in einem Satze stehen
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) als Subjekt, und zwar:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								α) bei est (erat, fuit etc.) mit einem Prädikatsnomen (Adjektiv oder Substuntiv), z. B. Dulce et decorum est pro patria mori. Imperare sibi maxi- mum est imperium. Apud Persas summa laus erat fortiter vernari, luxuriose vivere. Recte rem publicam administrare difficilis ars est. Victis parcere humanum est. Hoc in genere operae pretium est diligentiam maiorum recordari. Nihil est aliud bene et beate vivere nisi honeste et recte vivere. Civitatibus maxima laus est quam letissime circum se vastatis agris solitudines habere.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								β) bei unpersönlichen Verben (miepiqet,puclei,paen13tct, decet, dedecet, libet, licet, necesse est, oportet, opus est, placet, displicet, iuvat, delectat, refert, Werks-, cmpedis, interest, nihil attinet, quid attinet, me fugit etc), z. B. Ex malis either-e minima oportet. Necesse est  Interest omnium recte facere. Licet nemini contra patriam ducere exercitum. Quid opus est de hac re pluribus disputaret) Hac de re non libet plura scribere.
								<note>
									<title>Anm. 1.</title>
									<para>
										Bei manchen dieser Jmpersonalien, namentlich bei decet, licet, nihil attinet, opus est, oportet, net-esse est, tritt, wenn der deutsche Infinitiv noch einen Acc. des Objekts » bei ich hat, oft die Verwandlung des deutschen aktivischen Infinitivs in den passi- blf en ein, z. B. »Es eziemt sich, dieses Buch allen zu empfehlen« hunc librum omnibus commendari ecet. »Es ist möglich, dergleichen Beispiele zu Hunderten an- zuführen« eiusmodi exempla sescenta licet referri. Hanc virtutem liberalitatem appellari licet. Id in poetis cerni licet. (gimberto steht so bei liest fast stets der Acc. c. inf. psse, wenn es sich um gesetzliche Bestimmungen oder Satzungen handelt z. B. Duos patricios creari non licet. Intra decem annos eundem consulem re· lici non licet.) »Man darf im Kriege nichts gering achten« nihil in bello oportet con· temni. »Es ist nicht notwendig, die Gründe zu erwähnen« causas commemorari ne· cesse non est.. Nihil attinet quemquam nominari. Rem oportet spectari, non verba. Nunc libertatem repeti satis est. - Licet kann auch außerdem, wenn an keine bestimmte Person gedacht wird, mit dem Ins. Passivi verbunden werden« z. B. Licet intellegi, cognosci etc. (cf. Cic. rep. 1, 60; or. 15 u. 202; Verr. 1, 26. Caes. b. c. 3, 28, 4. Liv. 3, 11, 8). Cf. 416, 10.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 2.</title>
									<para>
										Ist ein Infinitiv Subjekt, so kann noch ein anderer Infinitiv mit est das Prä- dikat m, z. B. Docto homini vivere est cogitare (Cia. Tusc. 5, 111). Scelus in- tueri fuit scelus admittere. — Wenn ein im Deutschen mit „wenn man, daß man” eingeleiteter Nebensatz die Stelle des Subjekts bei einem unpersönlichen Ausdrucke ver- sieht, ist er im Lateinischen durch den Infin, zu übersehen, z. B. Turpe est alios men- daciis fallere, "wenn mann – täuscht". Mentiri non licet "daß man lügt". Cf 1,f; 384, 21.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 3.</title>
									<para>
										„Es genügt” heißt klassisch nicht sufficit mit Infin. oder ut, sondern satis est c. inf. oder ut. „Es genügt mir” mihi satis est oder satis habeo c. inf. — „Jch bin zufrieden" heißt nicht contentus sum c. inf., sondern mihi satis est oder satis habeo c. inf.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 4.</title>
									<para>
										Auch bei persönlichen Verben kann ein Infin. in der Kraft eines abstrakten Substantivs als Subjekt stehen, z.B. non cadit invidere in sapientem Carere hoc significat, egere eo, quod habere velis; inest enim velle in carendo. Nolle in causa est, non posse praetenditur. Excogitare, ornare, disponere, agere, disiecta quondam omnibus videbantur. Cic de or. 1, 187; Tusc. 1,88; 3, 21; Brut. 140. Caes b.c. 1, 11, 3. Sall. Iug. 31,14.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) als Objekt, und zwar:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								α) bei denjenigen Verben, welche wie im Deutschen als Hülfsverben gebraucht werden und für sich allein kein vollständiges Prädikat abgeben, wie:
								können: posse, quire, nequire (zu meiden valere, cf. 418, 5); – wollen, wünschen, verlangen: velle, nolle, malle, cupere, concupiscere, (selten) expeiere (cf. 438, 4), gestire, avere, selten desiderare und exoptare, (zu meiden opiare, peiere, ardere: Sall. Iug. 39,5);
								sollen: debere; – suchen, streben, sich bemühen: studere, coniendere, conari, niti, selten non laborare (unklassisch adniti, coniti, eniti; zu meiden certare »wetteifern«, tentare, quaerere, petere, experiri, cf. 418, 6 u. 7);
								wagen: audere; – zaudern, zögern: cunctari morari, cessare; – Bedenken tragen, sich scheuen: dubitare, vereri, timere (cf. 355), horrere (vereinzelt horrescere, unklassisch perhorrescere), reformidare; – (sich schämen: me pudet, unklassisch erubescere); – abgeneigt sein, Widerwillen empfinden: gravari, (me piget, nachklassisch fastidire);
								anfangen, sich anschicken: incipere, coepisse, parare, moliri, adoriri, aggredi, ingredi, ordiri, instituere; – fortfahren, beharren: pergere, perseverare, (vereinzelt insistere, instare, persistere, perstare); – aufhören, unterlassen: desinere, desistere (unklassisch absistere); intermittere, omittere, mittere, praetermittere, (unklassisch supersedere; zu meiden vitare, devitare, praterire u.ä.);
								sich beeilen: festinare, maturare, contendere, properare; – versäumen: neglegere, (unklassisch differre „aufschieben“); – vergessen: oblivisci; – daran denken, beabsichtigen, vorhaben: cogitare, meditari, in animo habere, intendere, (selten meminisse);
								beschließen: statuere, constituere, decernere, destinare, animum inducere cf. 351, Anm. 2, mihi in animo est, (selten) mihi stat, mihi propositum oder constitutum est; (zu meiden mihi proposu „ich habe mir vorgenommen“);
								pflegen: solere, consuevisse, (zu meiden amare, cf. 418, 8); – sich gewöhnen: assuefieri, assuescere, consuescere, (unklassisch insuescere); – jem. gewöhnen: assuefacere, (unklassisch consuefacere);
								lehren: docere; – lernen: discere, verlernen dediscere; – verstehen: scire, nescire; – zwingen: cogere, (unklassisch subigere, zu meiden adigere);
								verschmähen: nolle, fugere, non curare; (zu meiden contemnere, spernere, aspernari, abnuere, odisse, dedignari, indignari u.ä.); – vorziehen: malle, (selten praeoptare; zu meiden praeferre) u.ä.
								<note>
									<title>Anm. 5.</title>
									<para>
										Bei dem positiven curare „sich an elegen fein lassen, fid) darum kümmerv” steht bei Klaffikerv fetten der Infin. (oder der ce. e. Insg, B. Cio. Tueo. 5, 87; Flaco. 64; fam. 9, 10, l; viel häufiger bei non curare, z. ' . e or. 1, 91; Acad. l, 4; fin. 3, 62 u. ö. — Meminisse „daran benten, etwas zu thun” ganz vereinzelt o. Inf., z. B. Memento curare (Cic. Att. 5, 9, 2; 15, 26, 5; Liv. 30, 42, 16).
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						β) bei transitiven Verben statt eines abstrakten Substantivs, z. B. Hieronymus dolore vacare (= doloris vacationem) summum bonum dixit. Mori nemo sapiens miserum duxit. Errare et decipi turpe ducimus. Beate vivere Epicurus in voluptate ponit. Metrodorus beatum esse describit his fere verbis (Cic. fin. 2, 92).
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
