<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>416</title>
	<para>
		416. Hat der Infinitiv der stapulo esse oder eines kopulativen Verbunts (cf. 3) ein statum· nomen bei sid), fo steht dieses im tetuinus, menn ber Infinitiv Subjekt im Satze ist, z. B. Virum bonum esse maxima laus est. Non esse cupidum pecunia est. Consulem fieri valde utile Mario videbatur. Miserum est nihil proficientem angi. Aliud est iracundum esse, aliud iratmn. Impune quaelibet facere, id est regem esse. Cum Athenas tanquam ad mercaturam bonarum artium sis profectus, inanem redire turpissimum est. Jst der Infinitiv dagegen Objekt, so steht das Prädikatsnomen im Nominativ, z. B. Omnes homines beati esse cupiunt. Mulier vult formosa videri. Dionysius a Zenone fortis esse didicerat. Comites mihi molesti esse coeperunt. Caesar constituit prior proelio non lacessere. Constituunt ipsi locis excedere.</para>
		<para>— 1) Nonne praestat mutum esse quam facundum ad perniciem aliorum? 2) Pauperem esse dedecori non est; sed sua culpa pauperem fieri turpe est. 3) Magnus quaestus est memorem gratumque haberi. 4) Rudem esse omnino in poetis inertissimae segnitia-e est. 5) Caesar in minimo municipio primus esse malebat quam Romae secundus 6) Bonum esse praestat quam bonum videri. 7) Cato bonus esse malebat quam bonus videri. 8) Nescire, quid antea quam natus sis acciderit, id est semper esse puerum3 quid enim est aetas hominis, nisi memoria rerum veterum cum superiorum aetate contexitur ? 9) Beati profecto erimus, si parvo contenti esse didicerimus. 10) Ne· mini patricio licebat tribuno plebis fieri. Lentulus postulavit, ut sibi liceret triumphanti in urbem invehi. Weun bei licet noch ein Dotiv steht, fo tritt das Prädikaisnomen des Infin. gleichfalls tn den Tativ (Dat. c. int), z. B. Cur his esse liberis non licet? Vobis iam licet esse fortunatissimis. Mihi neglegenti esse non licet. Liceat mihi innocenti vitam in egestate degere. Selten steht diesem Falle der Aer. c. infl, z. B. l8'0r8t, annus, quo per leges ei consulem fieri liceret (Caes. b. c. 3, l, 1; Cic. Balb. 29). Steht kein Dativ bei licet, so kommt das Prädikatsnomen in den fiet.. z. B. Haec praecepta servantem (sc. aliquem: „menn man beobachtet””) licet magnifice vivere. Non sunt ea bona ducenda, quibus abundantem licet esse miserum. Medios esse iam non licebit. Cf. anch 415, Anm. 1. 11) Calamus, eum in morbum in- cidisset, voluntariam mortem sibi consciscere statuit; rogavit igitur Alexandrum, ut sibi liceret in rogo sedenti perire. 12) Sapientis est eum esse, quem ab aliis haberi se velit. 13) Olympiae victorem citari Graecis amplissimus honor est visus.
	</para>
</formalpara>
