<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>412</title>
	<para>
		1) Der Lateiner kann zwei (oder mehr) Fragewörter zu einem Fragesatze verbinden, wo der Deutsche entweder zwei mit »und« verbundene Fragen bildet oder eins von den beiden Fragewörtern beseitigt: » Wie oft hatte nicht Milo die beste Gelegenheit, wenn er« ac. »Er- wiige, wer betrogen haben soll und wen«. ci. Legati commemorabant, ex quantis quo racoidisssnt Carthaginiensium res »wie weit der karthagische Staat von der größten Macht herabgesunken sei«. Quam brevi tempore quot poetas extiterunt »wie kurz ist die Zeit ge wesen, und wie viele Dichter sind in derselben aufgetreten!« Relatum est, quae piacula qui· buc dis quibus hostiis heri placeret »welche Sühnopser und welchen Göttern und mit wel- chen Tieren sie dargebracht werden sollten«. Quaeritur, uter utri insidias fecerit »wer von beiden dem andern«. — 2) Die Fragewörter, mit denen nach bestimmten Verhältnissen gefragt wird, können nebst ihren Periinenzen als untergeordnete Satzteile angebracht werden; im Deutschen muß dann eine solche Umformung vorgenommen werden, daß die Frage einen für sich bestehenden Sah bildet und daran sich das übrige in Form von Nebensatzen anschließt »Er fragte mich, was er thun müsse, um sich Verzeihung zu erwirken«. »Welchen Nutzen suchen wir, wenn wir das zu wissen verlangen, was verborgen ist?« Of. Qua re lucam nuno tam im- placabiliter irascerisP »wodurch bist du beleidigt worden, daß dein Zorn so unversöhnlich ist ?« Qua iniuria accepta ad hoo tribunal confugistisP »welches Unrecht habt ihr erlitten, daß ihr zu diesem Richterstuhle geflüchtet seid ?« Quibus rebus yestis contionem . . . advocare ausus ss »was fiir Thaten hast du ausgeführt, daß du . . . wagtest?« Doeni, qua re effectu sperare veniam posset »was geschehen sein müsse, ehe er aus Verzeihung rechnen könne«-. Cogi- tate. quantis laboribus fundatum imperium una nox paene delerit. Videmus, quibus actith oratoribus quam in paucis spes sit »welche Redner untergegangen sind und wie wenige jetzt Hoffnung . erregen« (cio. os. 2, 67). Der Lateiner kann auch nach einem Frage- worte das finale ut und ne gebrauchen, um nach der Absicht der Handlung zu fragen, z. B. Vos oum Gallis iugulare mavultisP quid ut assequaminiP »was wollt ihr damit erreichen?« Conourristis in forumz quid ne tiarati· »was wollt ihr dadurch verhüten?« Cf. Cic. Von-. 3, 19l; seit-» 84, Font. 32; nat. d. 3, 74. Liv. 44, 39, 53 40, 13, 4; 28, 19, 6; 4, 49, 15. - 3) Zuweilen findet sich eine direkte Frage gebraucht, wo auch eine indirette stehen könn t e, namentlich nach quaero (interroyo) und den Jmperativen die und vide, damit die Frage ais solche besonders lebhaft und nachdrucksvoll hervortrete: »Ich frage euch: was habt ihr thun wollen?« »Sage bitte: erschreckt dich der dreiköpsige Cerberus ?« »Sieh: wie hat sich die Sachlage umgewandelti« »Ihr erinnert euch ja: wie volkstümlich erschien das Gesetz über die Priesteriimter!« (Cia. Tuso. l, 10; Rosa. Am. l25; Varr. 3, l91; 5, 180; de or. 2, 2613 Sest. 81; Lig. 243 Att. 8, 13, 2; Lael. 96 u. 6. Cf. auch 407, vluna).
	</para>
</formalpara>
