<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>413</title>
	<para>
		Nein; denn wenn bei einem Verbum sentiendi und declarandi ein O b j ect (oder Subjekt) steht, welches durch einen Relativsatz noch näher bestimmt wird, so wird das Objekt (resp. Subjekt) regelmäßig dann oon seinem Verbum abgelöst und in den frageweis zu gestaltenden Relativsatz gezogen, wenn eine solche Umwandlung auch im Deutschen möglich ist. Darum sind die vorgelegten Sätze zu übersetzen: Nosse velim, quam utilitatem tibi ista postulata allatura sint. Nemo novit, quo tempore moriendum sibi sit. Cf. Incertum est, quo te loco mors exspectet »ungewiß ist die Stätte, an welcher« . . . Non quaero, quae te causa impulerit .ich fruge nicht nach der Ursache, welche« . .. Cf. jedoch 407- Anm- — l) Anacharsis Solonem rogavit, ut explicaret, quas rationes educandorum puerorum Athenienses sequerentur. 2) Multi no- verunt, qua via ad virtutem perveniatur, sed pauci ingrediuntur. Quanta celeritate Pompeius omnia haec bella confecerit, videtis. Equites, quanto in periculo legatus versaretur, consuli exposuerunt. 3) Alexander ex· cussa ebrietate sensit, quid sceleris commisisset. 4) Saepenumero pater, quanta pericula adulescentibus ex inertia atque desidia nascerentur, me monuit. 5) Hannibalis exercitus quae pericula atque labores subierit in transeundis Alpibus, quis est, quin acceperitP 6) Quam similia inter se sint ova gannarum, constat; nihilo minus Deli, ubi quaestus causa mul- tae gallinae alebantur, non pauci, cum ovum inspexerant, quae id gal· lina peperisset, dicebant. 7) Socrates quo modo philosophiam discipulis tradiderit, cum multis veterum scriptorum testimoniis constat, tum ex Xenophontis maxime Platonisque dialogis apparet. 8) In urbe ipsa non deerant, qui de societate cum Pyrrho facienda omnino dissuaderent, quae incommoda inde oritura essent enumerantes. 9) Athenienses, cum urbem firmioribus moenibus circumdarent, Lacedaemoniis suspecti esse coeperunt; nam hi reputabant, quantum incrementi Atheniensibus urbs munita esset allatura.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Nur selten zieht der Lateiner in diesem Falle das Subjekt des indirekten Fragesatzee zu dem regierenden Verbum (Prelepsis oder Anticipatio), B. Nosti Marcellum, quam sit tardus. Perspicitis genus hoc, quam sit facetum. genus illud tertium explicetur, quale sit. Quidam saepe in parva pecunia perspiciuntur, quam sint leves. Con- stituendi autem sunt, qui sint in amicitia fines. Rem vides, quomodo se habeat. Cic. Lael. 56 u. 63; Pomp. 343 Tusc. l, 563 de off. l, 29; 2, 52; nat. d. l, 733 or. 68. Liv. 34, 61, 4. uweilen wird causa zu dem regierenden Verbum gezogen, so daß cur, quare, quamol3rem olgt, g. B. Perfuga non celavit causam, cur venisset (= qua de causa venisset).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
