<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>410</title>
	<para>
		Jede mit dem argumentierenden gaiii9 (»wie? ferner wie? ferner, srage ich«) ein- geleitete Frage will nicht bloß aus etwas Neues ais etwas Wichtiges hinweisen, sondern zu- gleich den Leser oder Hörer bestürmen und das Zugeständnis desselben erzwingen. Zu beachten ist, daß aus dieses eine Frage einleitende quid niemals das jedesmalige Fragewort unmittel- bar folgt, sondern zunächst der Hauptbegrifj der Frage, welcher ein einzelnes Wort oder ein ganzer Satz mit seinen zugehörigen Dependenzen sein kann, und dann erst das erforderliche Frage- wort mit dem iibrigen Teile der Frage folgt, z. m. OuidP idem iste Mithridates nonne legatum in Hispaniam misitP cui-M Xenocratis responsum quale tandem sichtan Ouidi) ex aede Liberae illud simulacrum pulcherrimum, quod visere solebamus, num Verres dubitavit tollereP OuidP cetera, quae commemorare coeperam, vitia quanta atque quam multa suntP OuidP deum, etsi oculis non videmus, nonne mente tamen complecti possumusP (sene mit dem sragenden sue versehene Wort kann unmittelbar hinter quirl? stehen, z. ib. Qui-» parumne multa de toleranda paupertate dicuntur P). —- Unter den Verbindungen, in welchen quid zu rhetorischen Zwecken erscheint, sind zu medem 1) Quid vero? nmie vollends? was gar? ferner gar; ja noch mehr; und nun gar«, welches eine mit Steigerung verbundene Fortführung bezeichnet (z. B. Nuper, cum ego Sergii contra Antonium causam defenderem, nonne omnis nostra in iure versata defensio estP Ouid veroP clarissima Curi causa quo concursu hominum defensa est ?); —- 2) Quid deindeP quid tumP quid posteai »was sodann? was weiter? was folgt (od. folgte) darauf? was soll daraus folgen?«, welche einen Fortschritt zu einem neuen (wichtigeren) Teile der Beweisführung oder den Übergang zu einem weiteren Faktum der Dar- stellung vermitteln; (Quid tum, selten quid postea steht auch vor Fragen verneinenden Sinnes = quid ergo »folgt etwa daraus, daß ?«, z. B. At multantur bonis exsules. Quid tum ? parumne multa de toleranda paupertate dionntar?); - 3) Quid itai »murum fo? warum dies? wieso? inwiefern?«. welches in lebhafter Weise die Begründung zu einer vorausgeschickten Behauptung einleitet (= enim im Aussagesatze), z. B. Catenae habebat hospes tuus Aristeus. Ouid itaP prodiderat classem. Quam molestum est uno digito plus habere. Ouid itaP quia neo ad speciem nec ad usum alium quinque deside- rant. Accusatis Roscium. Ouid itail quia de manibus vestris ekkügitz — 4) Quid ergo? quid igituril »wie also? soll also oder sollte also? folgt etwa daraus, daß? steht darum etwa die Sache so, daß? ist damit etwa gesagt, daß«- Welche in konklusiver Form einen Gedanken einleiten, der zwar aus dem Vorhergehenden leicht gefolgert werden kann, aber als ein irrtiimlicher (abfurder) bezeichnet werden soll. Die auf quid ergo? quid ignan folgende Frage verlangt stets eine verneinende Antwort und kann nicht mit num oder nonne, sondern nur mit ne (obet ohne Fragepartikel) eingeführt werden. Cf. Summi oratores tacent, quia periculum vitant. Ouid eryoP audacissimus ego ex omnibusP minime (»Folgt etwa daraus, daß ich der mutigste bin = bin ich etwa darum der mutigste ?«). At laetatus sum. Ouid ei·qu in tanta laetitia cunctae civitatis me unum tristem esse oportebati· At nemo post reges exactos de plebe consul fuit. Quid ehster-? nullane res nova institui debeth — ö) Quid enimi »denn wie? denn ist etwa der Fall denkbar, daß?«, welches dazu dient, eine allgemeine Behauptung durch die Widerlegung einzelner konkreter Fälle oder (scheinbar entgegenstehender) Möglichkeiten zu begründen. Die auf Quid enimP folgende Frage hat stets negativen Sinn (= neque enim) und kann nie mit nonne eingeleitet werden. Cf. Ut quisque sibi plurimum confidit, ita in amicitiis maxime excellit. Quid enimP Africanus indigens meiP minime (»deim ist es etwa denkbar, daß Afrikanus meiner bedürstig war = war denn etwa, frage ich, act. meiner bedürftig?«)i Is quoque, qui a vobis sapiens inducitur, multa sequitur probabilia. Quid enimi) conscendens navem sapiens num perceptum habet se ex sententia navigaturumP - 6) Quidil quod (entstanden aus quid dicam de eo, quod) »was soll man dazu sagen- daszP ja sogar, ja noch mehr« und Quill? si »was soll man dazu sagen, wenn?« bilden den Ubergang zu einem neuen Argumente, das die vorhergehenden an Bedeutung übtertrissix sie stehen besonders in Beweisen, um das stärkste Glied einzuführen. Ouidi quod stellt die Thatsache als objektiv und faktisch hin, während quth si das Außer-ordentliche des Falles hervorhebt, der zwar faktisch ist, fiir dessen Anerkennung aber erst noch die Bestätigng des Hörers oder Lesers erwartet wird, z. B. Divitissimus quisque opibus, potentissimus quis· que auctoritate atque honoribus est spoliatusz quidP quod facilis est ad ultimum supplicium ex regno descensusP In nostra potestate non est, quid meminerimusi* quid? si etiam iucunda est memoria praeteritorum malorum?
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Merke auch: Quid quaerisP »es bedarf keiner weiteren Frage, du kannst es dir selbst sagen, genu , kurz«, welches das aus dem Vorhergehenden sich ohne weitere Erörterung Ergehende einführt (– quid multa? quid plura? ne multa oder ne multis sc. dicam).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
