<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>414</title>
	<para>
		Der Infinitiv giebt den bloßen Begriff des Verbs in substantivis cher Form (als Abstractum) ohne nähere Bezeichnung der Person, des Nnmerus und der Zeit; daher hat er (im Gegensatz zum Indikativ, Konjunktiv und Jmperativ, welche zusammen Verbum finitum heißen), auch seinen Namen »der unbe- stimmte« se. modus. Seine drei Tempora: Präsens, Perfekt und Futur bezeichnen nicht die Zeit an und für sich, sondern nur die Entwickelungs- siu sen der Handlung im Verhältnis zu dem regierenden Verbum. Es bezeichnet nämlich:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) der Inf. praes. die gleichzeitige Handlung,
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) der Inf. perf. die vorzeitige (vollendete) Handlung,
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					o) der Inf. fut. die bevorstehende Handlung.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		Cf. Venire ossum, potui, ppigero. Sciebam. wng venire, sendet-, venturum esse.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Die enennungen Infimtwus Praesentw, fecit, Futura sind genau genommen un- richti , denn der Infinitiv hat keine Zeitbedeutungz die Zeit, in welche eine Handlung (obet ein guitum) fällt, giebt vielmehr das Hauptverbum an, zu welchem der Infinitiv gehört-, Lkriiäiiikäk exspes dist III-FTTWBLUZIXFZFLHJLZ?s«Vs?k-ii2"xä«?kk«isk ein vergangenes. Richtiger sollten die Infinitive heißen: Inf. re» mfectae (der Gleichzeitigken oder Dauer), rei perfectae (der Borzeitigleit oder Bollenduug), rei instantis (bez Bevor- venena). In derselben Weise giebt auch tm Deutschen m den senem »Ich höre ihn singen, ich hörte ihn gestern fmgen, ich werde ihn morgen singen hören-« der Infinitiv »singen« an, dgsz die Handlung in der vom Hauptverbum bestimmten Zeit eine gleichzeitige, noch dauernde ist.
			</para>
		</note>
		Die verbale Natur des Infinitivs zeigt sich — abgesehen davon, daß er drei Tempora bildet, — darin, daß er:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) stets den Kasus des Verbs regiert;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Adverbien, nicht aber Adjektive als nähere Bestimmung zu sich nimmt. So heißt z. B. »das Lesen eines Buches« librum legere; »das aufmerksame Lesen eines Buches« librum attente legere; »der häufige Gebrauch der Waffen« armis frequenter uti3 amicorum meminisse »die Erinnerung an die Freunde«. Philosophia nihil aliud est nisi sapientiae perpetuo studere »als ein unausgesetztes Streben nach Weisheit«.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Nur einzelne Neutra von Pronominen und Adjektiven (hoc, illud, istud, ipsum, solum, totum etc.) werden adjeitivisch mit dem Infin. wie mit einem Substantiv verbunden: Vivere ipsum turpe est nobis. Me hoc ipsum nihil agere delectat. I m illud aemulari non est inutile. Quibusdam totum hoc displicet philosophari. otum beate vivere positum est in una virtute. Solum habere velle summa dementia est. Sehr selten wird ein Possess iv mit einem Insitn verbunden: Scire tuum nihil est. Id primum ' viee-amne, heute IiYere ejas-tnng quirlt-A gif. Inbue-ere illuc-I Leim-Je displicet.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
