<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>411</title>
	<para>
		Die Ausdrücke haud seio an (seltener naebio an, milder haud sciam an od. nesciam an), dubito an, incertum (oder dubium) est an haben sehr ost den Sinn »vielleicht, ver- mutlich, doch wohl, möglicherweise«, neigen also zur Bejahung hin, obgleich wir nach deutscher Auffassung das Gegenteil denken möchten; an hat hier die Bedeutung von nub numu, an non von »ob«, (an nemo »ob jemand«, an nullus ,ob irgend etner«, an numquam "ob jemals« u. s. w.). Daher heißt haud scio an hoc melius sit »dies ist doch wohl (vielleicht, vermutlich) besser« (= ich weiß nicht, ob dieses nicht besser ist); haud scio an non melius sit »dies ist doch wohl nicht besser« (= ich weiß nicht, ob dieses besser ist). Cf. Haud scio an recte ea virtus frugalitas appellari possit. Aristotelem excepto Platone haud scio an recte dixerim principem philosophorum. Ingens eo die res ac nescio an maxima illo bello gesta sit. Si per se virtus sine fortuna ponderanda sit, dubito an Thrasybulum primum omnium ponam »so möchte ich wohl — setzen«. Bisweilen stehen diese Ausdrücke ohne Verbum gleichwie eine adverbielle Bestimmung = »vielleicht, wohl«, z. e. Tanti tibi honores habiti sunt, quanti haud scio an nemini. Hoc diiudicari nescio an nun- quam, sed hoc sermone certe non potest. - l) Nescio an res publica Atho. niensium nulla re magis sit lapsa quam immodica contionum licentia. Contigit nobis, quod haud scio an nemini (nicht cuiquam l). 2) Moriendum certe est et id incertum an hoc ipso die. 3) C. Gracchus, si diutius vixisset, nescio an eloquentia parem habuisset neminem. 4) Inest nescio qui angor in animo meo. Videmusne, ut (cf. 403, Anm. 2) quidam nescio quo pavore deterreantur, quominus id quod sentiant aperiant ? In epistula tua ad Lucceium data nescio quid scriptum videtur fuisse, quo ille magnopere sit afflictatus. Oratio senis diserti composita ac mitis saepe nescio quo modo ipsa audientiam sibi facit. Oft steht nescio quis, nescio qui (quid, quando, quemodo, quo paeto) als geschlvssmet Begriff Ohne VUVUM Und Ohne Einfluß auf die Konstruktion statt eiltqu (quidam), aliquid, aliquando» quodammOdQ Um die Unbestimmtheit hervorzuheben, besonders dann, wenn der Redende a) die Person, die Sache, den Ort, die Art und Weise als unbedeutend, gleichgültig oder gar verächtlich be- zeichnen will, z. B. Nuper nescio quis ex me quaesivit. Misit ad Caesarem nescio quem. Talis fuit Athenis Timon nescio qui »ein mir sonst nicht wettet bekannter thrwa - b) wenn der Redende ausdrücken will, daß er für etwas Auffällkgess AUßeWkdek liches, Merkwürdiges, Rätselhaftes den eigentlichen Grund oder den bezeichnenden Ausdruck nicht finden könne, z. B. Vultus tuus nescio quod ingens malum significat. Res gestae meae nescio quos spiritus mihi attulerunt. Nescio quid de illo dubitare videris »du scheinst einen mir nicht recht verständlichen Zweifel zu hegen«. Besonders zu beachten sind nescio quomodo und nescio quo pacto im Sinne von »nnwilllürlich, unbegreiflich, sonderbar genug, leider«, z. B. Nescio quo pacto ad praecipiendi rationem delapsa est oratio mea. Nescio quomodo inhaeret in mentibus quasi saeculorum quoddam augurium futurorum. Iam diu in his periculis versamur, sed nescio quo pacto omnium scelerum maturitas in nostri consulatus tempus erupit. Fit nescio quomodo, ut magis in aliis cernamus quam in nobismet ipsis, si quid delinquitur. - Auch mirum quantum (quam), mire quam, sane quam, incredibile quantum, nimium quantum, immane quantum, oppido quam stehen als adverbtale Begriffe im Sinne von »ganz außerordent- lich« ohne Einfluß auf den Modus des Verbs, z. B. sales in dicendo mirum quantum valent. Id mirum quantum profuit ad concordiam civitatis. Miro quam illius loci cogitatio me delectat. Sales in dicendo azinium quantum valent. Pleraque oppido quam parva erant. Voce sane quam suavi versus cecinit. - 5) Hane spem ne relinquamus. Ain’ tu? inquit ille. Cf. 403, Anm. 4. 6) Nihil gravius fecisti quam nescio an  multi ante. 7) Numquid visP Sane (oder ita est, certe, sane quidem). 8) Estne frater tuus aegrotusP Non est (obet minime, minime vero). 9) Fidemne habes eius promissisP Nihil vero minus. 10) Dubitasne, an iidem praestaturus non simi) Minime vero. ll) Solusne domi es? Solus. 12) Haec quid ad meP Immo (cf. 483, ll) ad te attinent. 13) Numquid (in nicht num fortassel cf. 479) nescis, quid discriminis sit inter lucem et lumenP Immo vero. 14) Num dormis? Minime vero. —-
		Die Antwort »ja« nach einfachen direkten Fragen wird ausgedrückt:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) durch Wiederholung des Wortes, worauf in der Frage der Nachdruck liegt, z. B. Vidi- stine eumi· Vidi. - Dasne hoc nobis, deorum immortalium numine naturam omnem regi? Do sane. - Rogavi, venissentne legali; tospondit servus (coc) venisse »ja«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) durch sane, sane quidem, ita, ita est, ita vero est, omnino, certe, z. B. Visne, sermoni reliquo domus operam sedentem) Sane quidem.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) durch vero »jatoohl, allerdings«, welches sowohl allein sieht (z. B. Fuistine, cum Athe- nis mea, in scholis philosophorumP Vero ac libenter quidem) als sich auch an ein Pronomen oder das betonteste Wort der Frage anschließn g. B. Hocine dixistiP Dixi vero oder ego vero. Num venditor iniusto tecitP Ille vero.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) durch etiam »ach ja, ach richtig«, besonders wenn jemand aus eine von ihm aus- geworfene Frage infolge nachträglichen Sich-Raums selbst antwortet, z B. Quis tan- dem nuper mihi de hae re narravitP Beim-: frater tuus.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		Die Antwort «nein« wird ausgedrückt:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a.) durch non mit Wiederholung des in der Frage betonten Wortes (g. m. Possumusne tuti esse? Non possemus), seltener durch das bloße non (j. B. Cic. Caecil. 33; Von-. 1, 20; 2, 106; Quinct. 71).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) durch non ita, minime, minime vero, nihil sane, nihil minus, g. B. An tu haec non crediti) Minime vero.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) durch immo oder immo vero »im Gegenteil, vielmehr« (cf. 483, 11).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Das deutsche »entweder ja oder nein« heißt aut etiam aut non; »mit ja oder nein antworten« aut etiam aut non respondere.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
