<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
  <title>418</title>
  <para>
	Dichter und gräcifierende Prosailer setzen den Zuf. in manchen Fällen, wo die gute Prosa andere Konstruktionen wählt, besonders: l) bei den Verben der Bewegung und einigen anderen zur Bezeichnung einer Abs icht, eines Zweckes (statt ut mit steni), cf. 455, Anm. 2. (Joniurare mit Jus. (Sall. Cat. 52, 243 Liv. 27, 3, 4) oder mit ut und quo (Liv.) ist zu meiden; numm) steht coniurare de re facienda (z. B. Cic. Mil. 65: Servi de interficiendo Pompeio coniuraverunt), selten der Acc. c. inf. fut. (z. B. Caes. b. g. 3, 8, 3); — 2) bei den Verben »machen, bewirken, antreiben, raten« zc. (statt ut mit Konj.); — 3) bei den Verben »geben, nehmen, überlassen« zc. statt des Gerundivs); — 4) bei Adjektiven und Substantiven (statt des Gen. Gerund. oder ad e. Gerund.). In guter Prosa finden sich nur die Adj. paratus und assuetus (naehllassisch mbas, consuetus und insuetus, z. B. Liv. 2, 6, ll; 4, 31, 4; 5, 43, 8; 31, 18, 3) mit dem Jus. verbunden. — b) Bei Dichtern, Livius (38, 23, 4) und Späteren wird valere in der Be- deutung »vermögen« mit dem Inf. verbunden; aber in der guten Prosa heißt valere nur »ftari genug (imftande) fein, etwas zu thun-« und steht mit ad c. General„ z. B. Hoc praeceptum valet ad tollendam amicitiam. Catilina valuit non solum ad negle- gendus, verum etiam ad evertendas leges. — 6) Nur Dichter und Spätere verbinden quaerere in der Bedeutung »suchen, versuchen« mit dem Inf. nach Analogie des griech. Thus-; die gute Prosa sagt dafiir conari oder studere e. Inf. oder id aqere, eniti, operam dare, ut. Ganz unlateinisch ist es, petere mit einem Ins. zu verbinden. —- 7) Tentare und experiri »versuchen« werden in guter Prosa nie mit dem Ins. verbunden; dafür nimmt man conari c. inf. — 8) Nur Dichter, Sallust (lug. 34, l) und Spätere verbinden amare in der Be- deutung »pflegen« mit einem Inf. Die gute Prosa nimmt dafür solere oder consuevisse. —- 9) Bei Livius (42, 41, 2) und späteren Schriftstellem wird est im Sinne von licet »es ist möglich« mit dem Inf. verbunden; cf. das griech. kam- löst-.
  </para>
</formalpara>