<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>417</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					Statt des Inf. Praes. findet sich zuweilen (besonders bei Dichtern, in der Umgangssprache und in der nachklafsifchen Zeit) der lnf. Pars„ lrm die nod) gegenwärtige Handlung als eine bereits vollendete mit besonderem Nachdruck darzustellen, Dies ist namentlich der Fall: a) bei velle, nolle, malle, Um das Verlangen zu bezeichnen, die Sache möge nicht ein- getreten fein. So besonders in der Gefetzesfprache Und bei Livius, z. B. Ne quis quid - fugae causa vendidisse neve emisse vellet. Ne quem eorum Aetoli recepisse velint (cf. Liy. 22, 59, 10; 39, 14, 8; 39, 17, 3; 24, 16, 11 u. ö. Hor. sat. l, 2, 28; 2, 3, 187). Ähnlich aud) bei tendere, expetere, curare, laborare, timere, cavere u. ä. Cf. auch 426 extr.; — b) bei satis habeo, contentus sum, possum und mehreren unpersönlichen Ausdrücken, wie satis est, sufficit, melius est, paenitebit, pudebit, iuvabit n. ä. (of. Hor. epist, 2, 3, 98 n. 168 n. 416; 1, 17, 5; carm. 3, 4, 52. Verg. Aen. 6, 78. Liv. 3, 41, 3; 48, 3). Wo aber bei Klassikern in diesem Falle der Inf. Perf. steht, hat er stets (cf. jedoch die Qum.) feine eigentliche Bedeutung festgehalten, z. B. Melius fuit perisse (= „tot zu sein«) quam haec videre (Cic. Att. 14, 10, 2). Satis est viris fortibus diclieisse (= scire), quam hoc sit pulchrum (Cic. Phil. 2, 117). Besonders beachte man, daß posse mit dem lnf. Pero verbunden werden muß, wenn die Möglichkeit sich auf die Voll- endung der Handlung bezieht, z. B. Unde illa, quae alios docebat, ipse dedicisse potuit? Bellum perfecisse possumus (cf. Cic. div. 2, 513 Liv. 37, 19; Nep. 8, 9, 2).
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Bei den Präteritis von oportet und sinnverwandten Ausdrücken (decet, convenit, aequum est) findet sich auch bei Klaf item nicht selten der Inf. Perf. Pass. (meist ohne esse) infolge einer Tempusausgleichung, z. B. Hoc iam pridem factum (esse) oportuit. Totam rem Lucullo integram servatam oportuit. Interfectum (= interfici) Catilinam iam pridem oportebat obet convonit (Cic. Cat. l, 4 u. b; 2, 3). Tum flesse (ait.!) decuit (Liv. 30, 44, 7). Cio. Verr. 4, 37; l, 142.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Zuweilen findet sieh habere »sähig sein, können« (wie das griech. inest») mit dem Suf- va dico, scribo und ähnlichen Verben (meist Verbis dicendi), z. B. Haec dicere habui de natura deorum. Nihil habeo ad te scribere, wofür jedoch weit öfter steht nihil habeo, quod ad te scribam. Cf. Cic. Rosc. Am. lOO; nat. d. l, 63; Balb. 333 Att. 2, 22, 6; sam. l, 5, A. 3 u. ö. Als vereinzelte Redensarten stehen bibere dare »zu trinken geben« und bibere ministrare »den Becher tredenzen«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Nur bei interest inter »es ist ein Unterschied zwischen« steht der Inf. von einer Präposition abhängig (cio. fin. 2, 43). Cf. auch Seneca benef. b, 10, 23 Hor. sat. 2, 5, 69. Ov. Her. 19 (18), 16; 7, 164.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
