<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>420</title>
	<para>
		Wie der bloße Infinitiv als Subjekt oder als Objekt gebraucht wird (cf. 415), so vertritt auch der Acc. c. int. in einem Satze entweder die Stelle des Subiekts oder des Objekts. In dem Satze: »Es ist wahrscheinlich, daß der Vater bald zurückkehren wird« ist der Satz mit »daß« Subjekt, wie wenn man sagt: »die baldige Rückkehr des Vaters ist wahrscheinlich«; in dem Satze: »Ich erfahre, daß die Schlacht verloren ist« ist der Satz mit »daß« Objekt, wie wenn man sagt: »ich erfahre den Verlust der Schlacht“
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					I. Als Subjekt steht der Acc. c. inf.:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1) bei est (erat, fuit eto.) in Verbindung mit einem Prädikatsnomen (Adj. obet Subst.), wie aequum, par, iustum est „ez ist billig, gerecht«; apertum, manifestum, perspicuum est „es ist offenbar, augenscheinlich, klar«; credibile, verum, verisimile, consentaneum est „es ist glaublich, maht, wahrscheinlich, natürlich«; facile, difficile est; honestum, turpe, indess-sum est; satis est; fas, nefas, facinus, scelus est „es ist recht, unrecht, Sünde, Verbrechen«; fama, opinio, spes est, opus est u. a., z. B. Utile est rei publicae nobiles homines ssss dignos maioribus suis. Non est rectum maiorem parere minori. Non sst consentaneum, qui metu non frangatur, eum frangi cupiditate. Facinus sst vinciri civem Romanum. Credibile est ho- minum causa factum esse mundum. Par est omnes omnia experiri. Magna laus est unum hominem elaborare in ea scientia, quae sit multis profutura.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2) bei unpersönlichen Verben, wie apparet „ee leuchtet ein«-; constat „ea ist be- kannt«; conducit, expeciit, prodest „es ist vorteilhaft, nützlich«; convenit, decet, placet, displicet, iuvat, nihil attinet, quid attinet, me fuyit, me fallit, intellegitur, perspicitur u. ä., z. B. Constat ad salutem civium inventas esse leges. Omnibus bonis expedit salvam esse rem publicam. Te hilari animo esse valde me iuvat. Non me fugit votum exempla pro fictis fabulis iam haberi. Apparet nos ad agendum esse natos. Deeet cariorem esse patriam nobis quam nosmet ipsos.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					II. Als Objekt steht der Acc. c. inf.:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1) bei den Verbis sentiendi und declarandi, d. b. bei solchen Verben, welche ein Empfinden, Wahrnehmen, Erfahren, Erkennen, Denken, Meinen, Glauben, Wissen, — oder ein Sagen, Behaupten, Erzählen, Verkünden, Zeigen und Beweisen ausdrücken, z. B. Sentit animus se sua vi, non aliena moveri. Athenienses Alcibiadem nihil non efficere posse censebant. Ex inimico cogita posse fieri amicum. Caesar per exploratores cognovit montem a suis teneri. Quidam nuper disserere coeperunt animos simul cum corporibus interire. Orpheum poetam docet Aristoteles nunquam fuisse. Nimis me timidum fuisse confiteor. — Cf. jedoch 34'7 und 431.
								<note>
									<title>Anm. 1.</title>
									<para>
										Der Satz: ocratem omnium Atheniensium robissimum fuisse existimo läßt folgende deutsche bseksetzungen zu: a) Jch glaube, da Sokrates der rechtschaffenste von allen Athenern gewesen ist; b) Sokrates ist, wie ich glaube, der rechtschaffenste v. a. Ath. gewesen; c) Von Sokrates glaube ich, daß er . . .; d) Jch glaube, Sokrates ist der recht- schassenste v. a. sm). gewesen; e) Meiner Ansicht nach ist . . . gewesen.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2) bei den Verben volo, nolo, insin, cupio, studeo (selten, cf. 426).
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3) bei iubeo und veto (cf. 425). — Bei statuo, constitue und decerne (jedoch nur der Acc. c. inf. yet-andivi, cf. 350 u. 351). — Bei sine und patior (cf. «125, b).
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								4) bei den Verbis affectuum (cf. 370).
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					III. Scheinbar unabhängig (ann als selbständiger Satz) steht der Aci. c. inf.: a) in Ausrufen der Verwunderung oder Klage; b) mit angehängtem ne in Fragen der Verwunderung oder des Unwillens. Cf. 435.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Solche affektvolle Ausrufe (und Fragen) im Aoc. c. inf. sind auch als Objekt eines unterdrückten Verbs (als »muß man nicht staunen, daß . . .? muß man sich nicht wundern, betrüben, daß . . .?«) anzusehen.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Bei der Abhängigkeit eines Infinitivsatze von einem anderm stoßen oft zwei, ver- einzelt sogar drei Infinitive zufammen, z. B. so quoque id fieri debere animmlvertisse (Nep. 17‚ 6, 2; Caes. 5, 36, 2; Cic. acad. 2, l, 2; Sall. lug. 102, 13; Liv. 4, 41, 5; 22, 14, 14). Dergleichen ist indessen nach Möglichkeit zu meiden. Cf. 538, Anm. 4.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>