<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>426</title>
	<para>
		Bei volo, nolo, malo, cupio und studeo steht, wenn im Nebensatze kein neues Subjekt eintritt, gewöhnlich der einfache Inf.s, z. B. Cato esse quam videri bonus malebat. Volo is esse, quem tu me esse voluisti. Alexander ab Apelle potissimum pingi et 'a Lysippo fingi volebat. Volo et esse et haberi gratus. Clodius tribunus fieri cupit. Opifices post mortem nobilitari volunt. Tua prudentia doctior fieri studeo. Wenn aber der Nebensatz ein anderes Subjekt hat als der Hauptsatz, so steht regelmäßig ber Acc. c. int, z. B. Lycurgus corpora iuvenum firmari labore voluit. Nolo falsa fama te suspectum esse. Themistocles potius patriae opes quam regis augeri maluit. Tibi favemus3 nimirum te tua frui virtute cupimus. Rem ad arma deduci studetis· Jedoch steht bei gleichem Subjekt des Nebensatzes häufig (bei studere selten, z. a. Cic. off. s, 70; Sall. 1, 1) der Acc. c. int„ und zwar:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) regelmäßig bei gegensätzlichen Gegenüberstellungen, z. m. Se obsideri quam hanc urbem maluit. Mavult me sapientem a vobis quam se modestum existimari. Me quam socios tua frui virtute malebam. Nihil malo quam et me mei similem esse et illos sui. Te et me ipsum levari volo. Cum metueret ipse, metui se volebat. Te valde amamus nosque a te amari volumus. (Ungewöhnliche Abweichung Sall. Cat. 8, 5; 37, 10); —
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) oft um das Subjekt hervorzuheben und die objektive Stellung der Person gegenüber dem sie betreffenden Falle anzudeuten, besondere wenn das Verbum des abhängigen Satzes ein passiv et Infin. oder esse mit einem Prädikatsnomen ist, z. B. Vinci me malim quam vincere. Adscribi se in eam civitatem voluit. Vir nemo bonus ab improbo se donari vult. Ego me Phidiam esse mallem quam vel optimum fabrum lignarium. Cupio in tantis rei publicae periculis me non dissolutum videri. Iis aemulamur, qui ea habent, quas nos habere cupimus. Sapiens principem se esse mavult quam videri. Timoleon maluit se diligi quam metui. Analog steht der Acc. c. inf. vereinzelt auch bei desiderare (Cic. or. 23) und properare (Sall. Cat. 7, 6).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		– Bei velle, nolle, malle, cupere steht öfters mit besonderem Nachdruck statt des Inf. Präs. Pass; der Inf. Pers. Pass. (meist mit weggelassenem esse), um den Gegenstand des Wunsches als schon vollendet zu bezeichnen; der Deutsche setzt in diesem Falle zu dem Verb „moilen” das Verb »wissen« oder »sehen« mit bem ‘Bottia . Unterscheide danach Hoc fleri volo »ich wünsche, daß dies gethan wird« von hoc factum (esse) volo »ich wünsche dies gethan zu sehen (oder zu wissen)«. Cf. Corinthum patres vestri, totius Graeciae lumen, minctum (esse) voluerunt. Saluti civis calamitosi consultum (esse) volumus. Domestica cura te levatum volo. Patres ordinem publicanorum in tali tempore offensum nolebant. Illud tamen te (esse) admonitum volo. Siculi ab omnibus desertos se potius quam abs te defensos (esse) malunt. Patriam extinctam cupit.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Optare steht unklassisch mit Sui. (z. B. Hirtius b. g. 8, 9), vereinzelt mit Ace. o. int. (z. B. Cic. de or. 1,»87; Phil. 5, 513 fam. 10, 20, 3). regelmäßig mit ut oder ne cf. 322 t3111342238, 4). — Uber volo, ut cf. 342, Anm. l. Über volo mit Konjunktiv ohne u c . .
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
