<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>425</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) Bei aktivem iubere und vetare steht der Ace. c. int, z. m. Iubeo te pa· rere »ich besehle dir zu gehorchen«, d. t). »ich beiehle, daß du gehorchst«. Caesar milites eastra munire iussit. Dux captivos vinciri vetuit. Doch findet iubere auch mit ut (Bet Livius auch mit bloßem Konjunktu, cf. 344) konstruiert, klassisch jedoch nur, wenn etwas von der Regierung (Obrigleit) angeordnet wird, und namentlich im Sinne von »beschließen« bei Volksbeschlüssem z. m. Lege populus Romanus iussit, ut Sullae voluntas populo Romano esset pro lege. Senatus decrevit populusque iussit, ut, quae statuae C. Verris essent, eas quaestores de· moliendas locarent. (Cf. Cic. Verr. 2, 161; 4, 28; Pis. 72.) Daher ist ut stehend in der Formel velitis iubeatis, Quirites, ut . . . (Cic. de dom. 44). So findet sich auch vetare zuweilen (jedoch unllassisch) mit ne, quominus, bloßem Konjunltiv (oder, wenn es negiert ist, mit quin) verbunden. [sisium vereinzelt steht iubere, ne bei Hirtius b. Gall. 8, 52, 5 statt vetare mit Acc. c. inf.; — unsicher ist iubere alicui aliquid facere, z. BCic. ad Att. 9, 13‚ M Liv. 27, 16‚ 8? — spätlateinisch iubere alicui, (ut) aliquid fa· ciat, z. B. Tac. ann. 13‚ 403 13, 15.]
				</para>
				<para>
					Jst die Pers on, der etwas befohlen (verboten) wird, nicht genannt, so steht bei iubere und vetare der Acc. c. inf. passivi, z. B. Caesar castra muniri iussit (vetuit) »besahl (verbot) — aufzuschlagen«.
				</para>
				<para>
					Im Passiv werden beide Verben persönlich konstruiert (cf. 436).
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Die passivische Umwandlung unterbleibt und der bloße Sui. Aktivi steht bei iubere und vetare nur dann, wenn die Person, cuninam der Befehl oder das Verbot ergehn s elbstv erstandlich (besonders in der mtluarischen Sprache) oder bei allgemeinen orschristen das unbestimmte „mun” ist: Lex recte facere iubet, vetat delinquere (se. homines »man«). Iustitia praecipit suum cuique reddere. Caesar castra munire iubet (sc. milites). Dux receptui canere iussit (sc. tubicines). Duces tota acie pronuntiare iusserunt (sc. eos quorum erat pronuntiare, nämlich die Tribunen und Centurionen). Haruspices iusserunt simulacrum Iovis facere maius et iu excelso collocare. Desperatis etiam Hippocrates vetat adhibere medicinam (sc. medicos). Vetat Pythagoras iniussu imperatoris, id est dei, de praesidio et statione vitae decedere. Virtus vetat spectare fortunam, dum praestetur fides. — Denselben Gebrauch hat auch praecipere, welches sonst regelmäßig mit ut obet ne konstruiert wird (Cic. Att. 12, 51, 2; de rep. 3, 21).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Sinere und pati werden mit Aci. c. inf. konstruiert und zwar, gerade wie iubere, mit passivem Inf., wenn keine Person genannt iii, welche man etwas thun läßt, z. B. Nervii vinum ad se inferri non patiebantur. Über die persönliche Konstruktion von sinere im Passiv of. 436 nebst Anm. 1. — Auch bei non foro »ich ertrage es nichi«, ferre non posnam, quis ferre potest, quomodo ferendum est steht hin und wieder der Aeo. c. inf. Vereinzelt auch bei meiana (Cic. Verr. l, 10), unklassifch bei tolerare (Sall. Cat. 20, ll).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
