<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>428</title>
	<para>
		Necesse est Ewin eam: Forderung der unabweisbaren, nnabänderlichen, in der Natur der Sache begründeten Notwendigkeit = »es ist nicht anders möglich, unbedingt (logisch) notwendig«, z. m. Si indicia nulla sunt, vis dominetur ne· cesse est. Qui ex divisione tripartita duas partes absolverit, huic necesse est re· stare tertiam. Homini necesse est mori. Corpus mortale aliquo tempore interire necesse est.
	</para>
	<para>
		Oportet (äsc): Forderung der Anständigkeit, Billigkeit, Gerechtigkeit und Vernunft = »es ist in der Ordnung, daß«, »es läßt sich nicht anders denken, als daß . . .«, »die Vernunft sagt, daß es notwendig ift«. Nihilinbello oportet contemni. Hoc fieri non solum oportet, sed etiam necesse est (Cio. Verr. «1, 84). Hostem fallatis oportet, immo necesse est. Oft läßt sich jedoch zwischen oportet und necesse est laum ein Unterschied statuieren.
	</para>
	<para>
		Opus est (nupt Forderung des Bedürfnisses oder der Zweckmäßigkeit = »es ist erforderlich, dienlich, zweckmäßig, man braucht, hat nötig«, z. B. Siquid erit, quod te scire opus est, scribam. Opus est hoc 'ulnus aqua lavari. Opus non est pluribus de hac re me dicere. Ego vero, si loquor de re publica, quod oportet, insanus, si, quod opus est, servus existimor. Emas, non quod opus est, sed quod necesse est.
	</para>
	<para>
		Debere (boetiam Forderung der Schuldigkeit oder moralischen Verpflichtung z. B. Cives pro patria pugnare debent. Eum patris loco colere debes. Non debeo »ich darf nicht« aus moralischen oder intellektuellen, fiir mich verbindlichen Gründen.
	</para>
	<para>
		Meum, tuum, . . . imperatoris est »es liegt in meiner, deiner, . . . eines Feldherm eigentümlicher Stellung«, z. B. Est adulescentis maiores natu vereri.
	</para>
	<para>
		Decet: Forderung des Anstandes, der Schicklichkeit: Oratorem irasci non decet.
	</para>
	<para>
		Cogi, iuberi: Forderung einer äußeren Gewalt, eines fremden Willens.
	</para>
	<para>
		Facere non possum, quin; fieri non potest, quin: Forderung der inneren Nötigung oder der äußeren Umstände = »ich kann nicht umhin, es ist unvermeidlich« (of. 357, 3, e).
	</para>
	<para>
		Das Gerundivum drückt die zu einem Thun oder Leiden vorliegende Notwendigkeit schlechthin als aus den Umständen sich von selbst ergebend aus so zwardaß für jede der bisher genannten Ubersetzungen auch die Coniugatio periphrastioa des Gerundivs eintreten darf, z. B. Omnibus moriendum est. Suo cuique iudicio ntendum est.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Als phraseoloqisches Verbum (es. 298) wird »müsfen« oft gar nicht übersetzt wenn nämlich die Notwendigkeit des im Verbum Ausgedriickten aus den Verhältnissen unmittelbar sich ergiebt und die Vorstellun der Freitvilligteit von selbst ausgeschlossen ist, z. B»Jch muß bedauern« doleo ; ich muß stehen« fateor‚· poenas do »ich muß büßen«; ritt-k»ich muß erleben«; patior »ich muß geguldig mit ansehen«; rideo, lacrimo, eareo; »ich muss mich wundern« miser-; »man muß sich wundern« mirum est oder est, miremur. Hostes pedem rettulerunt „mubten sich zurückziehen«. Tantalus apud mferos graves poenas persolvit „mahte büßen«.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
