<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>436b</title>
	<para>
		1) Imperator Claudius convivae cuidam, qui aureum scyphum pridie surripuisse credebatur, postero die fictilem calicem apponi iussit. 2) Non in tam magno timore sum, quam tibi fortasse videor. Me aspicitis id· que, ut videmini, irati. 3) Quidquid fortuna afferet, potius patiamur, quam pacti condiciones non servasse videamur. 4) Frons (ob. frondem) lauri de caelo tangi negatur. P. Sulla in petendo consulatu cupidior quam ceteri fuisse indicabatur. 5) Fabulae Terentii propter sermonis elegantiam a Laelio scribi credebantur od. fabulas. 6) Orpheus poeta (ob. Orpheum poetam) fuisse negatur. 7 ) Milites Pindari domum diripere ab Alexandro vetiti erant. 8) Theseus incolis dispersorum per Atticam vicorum in unum coactis communem Atheniensium civitatem effecisse narratur. 9) Omnium civitatum Graecarum maxime Attica for· tunam fautricem nacta esse tradi solet. lO) Roscius patrem interemisse arguebatur. l 1) Apud Venetos carinas multo planiores fuisse quam apud Romanos traditum est. 12) Quadraginta tres annos natus si qui consul erat factus, is suo anno factus esse dicebatur3 quanquam (of. 391) complures ob singularem virtutem consulatum ante consularem aetatem sunt adepti. 13) Mihi dic, qui sit factum, ut calamitosi homines equum Seianum habere dicerentur. 14) Hunc librum legere nos siti non sumus nec tu legere sineris. 15) Calanus, cum morbo tentatus voluntariam mortem sibi consciscere statuisset, rogavit Alexandrum, ut in rogo sedens perire sineretur. Qui a civi bus male audiebant, de praemiis certare non sine· bantur. 16) Ciceronem (cf. 437) philosophiae, quae diu Romae peregrinari visa est, tanquam civitatem dedisse vere dicitur. 17) Dubium non est, quin Carthaginienses, nisi Hiberum traicere a Romanis vetiti essent, Hamilcare iam duce tota Hispania potituri fuerint. 18) Labienus, qui in Caesaris exercitu magna auctoritate floruerat, eum reliquit multique idem facturi putantur. 19) Satis docuisse videor, hominis natura quanto cetera omnia ani· malia anteiret. 20) Epimenidem Cretensem, a quo Atheniensium urbs anno a. Chr. quingentesimo nonagesimo sexto expiata esse dicitur, singulari et prudentia et gratia fuisse existimandum est. 21) Cum Agesilaus classem Ephesum appulisset, Tissapherni, quia ad bellum ineundum non satis paratus erat, cum Lacedaemoniis indutias trium mensium facere (cf. 437) visum est.
	</para>
</formalpara>
