<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>439</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1.Das Particip ist seiner Form nach ein Adjektiv dreier Endungen; es kann ebensowenig wie das Adjektiv selbständig austreten, sondern richtet sich nach seinem Beziehungsworte im Genus, Numerus und Kasus. (Das Particip bezeichnet einen entweder thätigen oder leidenden Zustand, das Adjektiv hingegen eine Eigenschaft.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2. Andrerseits aber unterscheidet sich das Particip von dem Adjektive dadurch, daß es (wie der Infinitiv) folgende Eigentümlichkeiten des Verbs beibehält:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) das Particip hat unterschiedene Formen zur Bezeichnung der unterschiedenen Beschaffenheit der Thätigkeit, indem dieselbe entweder als unvollendet, noch in der Entwickelung begriffen, oder als vollendet, oder als bevorstehend dargestellt wird;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b)das Particip hat aktive und passive Formen;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) das Particip des Aktivs und des Deponens behält die Rektion seines Verbs bei, d. h. regiert den Kasus seines Verbs, z. B. Homo epistulam scribens. Homo ratione utens. Homo pauperibus succurrens. (Ci. jedoch 85.«1
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3. Das Particip drückt (wie der Infinitiv, cf, 414) nicht die Zeit an und für sich aus, sondern nur die Entwickelungsstufen der Handlung im Verhältnis zu dem regierenden Verbum. Es bezeichnet nämlich:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) das Part. praes. die gleichzeitige Handlung,
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) das Part. perf. die vorzeitige (vollendete) Handlung,
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) das Part. fut. die bevorstehende Handlung.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					Cf. Ridens dico, dicebam, dixi, dixeram, dicam, dixero. Dux fugiens occiditur, occidetur, occisus est. Locutus taceo, tacui, tacebo. (Auditurus venio, veni, veniam. cr. Anm. 4.)
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		Die lateinische Sprache hat folgende Participien:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) für das Activum:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1. das Participium praesentis zur Bezeichnung einer gleichzeitigen Handlung, z. B. scribens, amans.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2. das Particip futuri zur Bezeichnung einer bevorstehenden Handlung, welche das Subjekt auszuführen willens oder im Begriff ist, z. B. scripturus, amaturus (cf. Anm. 4).
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) für das Passivum:
					das Participium perfecti zur Bezeichnung eines vollendeten (vorzeitigen) Leidens, z. B. scriptus, amatus.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Das Gerundivum (oft fälschlich Partic. tut. pass. genannt), welches bald die Bedeutung eines Partic. praes. pass„ bald diejenige einer passiven Notwendigkeit {Par-tgr. Weint-O hat, wird am richtigsten gar nicht zu den Participien gerechnet, son ern im Zusammenhang mit dem Gerundium ehandelt. Cf. 448 ff.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Das Deponens hat drei Participiem 1) das Part. praes„ z. B. hortans »ermahnend«; 2) das Part. perf„ z. B. hortatus »einer, der ermahnt hat«; 3) das Part. fut. act„ z. B. hortaturus »einer, der ermahnen will«; (dazu das Gerundivum, z. B. hortandus).
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Das fehlende Partic. pers. activi wird ersetzt:
							<orderedlist>
								<listitem>
									<para>
										a) durch Verwandlun des Aetivs in ein Passiv, z. B. Urbs ab hostibus capta „die Stadt welche die Feinde genommen hatten«. Persis victis Graeci redierunt »nachdem die Griechen die Perser besiegt hatten, kehrten sie zurück«. Hostes urbe capta discesse
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										b) Vertauschung des aktiven Verbs mit einem gleichbedeutenden Deponeiis, z. B. veritus zu timere, adhortatus zu admonere, locutus zu dicere, conspicatus zu conspicere, reversus zu redire, pollp'citus zu promittere, potitus zu expugnare u.s.w.
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										c) burch Anwendung des Relativs oder einer Konjunktion mit dem Verbum finitum, z. B. Hostes, qui (oder postquam) urbem oeperunt. So namentlich bei intranfitiven {Betbem sol, qui occidit »die untergegangene Sonne«; hostes, qui ceciderunt »die gefallenen Feinde«; miles, qui rediit »der zurück gekehrte Krieger« u. s. w.
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										d) Bei forgfältigen Schriftstellern wird das Partie. spräf niemals fiir das Partie. Peri. gebraucht; in Stellen wie Cm. d1v. 1, 56; Sall. Iug. 10, 2; 106, l; Liv. 24, 7, 11; 2, 56, 3; 8, lO, 4 u. ä. hat das Partie. Präs. die Bedeutung eines Jmperfelts. Anders freilich ift es mit Stellen wie Liv. 27, 43, 3 (implicantes), 45, 10, 6 (neyantes), 28, 30, 4 (venientibus), Sall. lug. llS, l (volvens) u. ii„ an denen offenbar Perfektdedeutung
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										e) Über diejenigen Participia Perf. Pass., welche aktive Bedeutung haben, cf. 300.
									</para>
								</listitem>
							</orderedlist>
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Das fehlende Partic. praes. passivi wird ersetzt:
							<orderedlist>
								<listitem>
									<para>
										a) durch Anwendung des Relativö oder einer Konjunition mit dem Verbum finitum, z. B. Urbs, quae (cum) capitur oder capiebatur ab hostibus.
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										b) durch Anwendundg des Gerundivs, jedoch nm: in den obliquen Kasus, z. B. Superstitione tollen a religio non tollitur. Cf. 448.
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										c) selten durch das Partie. perf. pase„ wenn die vollendete Handlung sich zugleich auch noch als gegenwärtig sortbestehend aussassen läßt, z. B. Non a quolibet homine laudari me volo, sed a laudato viro »von einem Manne, der gelobt worden ist und somit auch noch als ein gelobter sortbesteht«. Melior est certa pax quam operata victoria. Laetor oum praesenti tum etiam operata tuo. dignitate. Liv. 30, 30, 19 ; 2, 36, 1; Cio. fam. 2, 9, 1; fin. l, 41. Zu beachten ist, daß im Abl. absol. nicht selten das Part. perf. pane. steht, wo eigentlich, weil eine Gleichzeiti leit mit der Handlung des regierenden Satzes bezeichnet wird, das Part. Präs. Pase stehen sollte, z. B. Caesar die postero contione habita rem gestum proponit. Consul triumphans in urbem rediit duce hostium ante currum ducto (»wobei — geführt wurde«). Dieser Sprachgebrauch findet sich vorzugsweise bei Historikern, wo von vergangenen Dingen die Rede ist, welche der Schriftsteller nicht aus as Verbum finitum bezieht, sondern von seinem Standpunkte aus betrachtet (Caes. b. g. 5, 52, 5; 5, ll, 63 va. l, 34, 2; 4, 10, 7; 21, 4 10), aber zuweilen auch bei Cicero an Stellen, wo von gegenwärtigen Dingen die Rede ist, z. B. Amare nihil est aliud nisi eum ipsum diligere, quem amos, nulla utilitate quaesita »ohne daß man Vorteil s ucht« (Cio. Lael. 100; nat. d. 1, 116). Cf. auch 188, Anm. 2.
									</para>
								</listitem>
							</orderedlist>
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Da das Partic. Prä. Act., weil es stets etwas mit der Handlung des Hauptverbs Gleichzeitig es bezeichnet, im Lateinischen sich an alle Tempora anschließen rann, so müssen solche deutsche Konjunktionalsätze, welche eine Gieichzeitigkeit mit dem Verbum des regierenden Satzes bezeichnen, stets durch das lateinische Partio. Prses. ausgedrückt werden« mag auch im deutschen Konjunktionalsatze ein Futurum oder Piusqps. oder Pers. stehen; also: »Hippias war in der Schlacht bei Marathon gefallen, indem er die Waffen gegen sein Vaterland getragen hatte« Hippias in pugna Marathonia ceciderat arma contra patriam ferens. »Wie Cäsar das ganze jenseitige Gallien unterworfen hat, werde ich jetzt in Kürze erzählen, indem ich dabei seiner eigenen Denkschrist über den gallischen Krieg solg en werd e« Caesar quomodo omnem Galliam ulteriorem domuerit, paucis nunc narrabo ipsius de bello Gallico commentarios sequens. »Hätte Ajax vernünftiger zu sein elernt, so hätte er sich bei dem Urteile der Atriden beruhi t, indem er eingesehen bät te, daßxgzornsucht die Götter und Menschen zu Feinden habe« {iaz3 si sapere flidicisset, in iudxcio Atridarum aoqmevisset enteilt-gem- iracundiam et dis et hominibus odio esse.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Anm. 4. Das Partie. Fut. auf urus lommt in der besten Sprache nur in Verbindung mit esse als Goniuqatio Jovis-Amerika vor (of. 324, Anm. 1); als Conjunctum steht es, zwar nicht bei Cäsar und ei Cicero nur Verr. 1, 56, ad Att. 2, 8, 9 (ad Brut. l, 17‚ 2), aber desto häufiger von Livius an, nicht nur zur Bezeichnung der Absicht oder des Imbegriffseins (z. B. Galli ad Clusium venerunt castra Romanorum oppugnaturi. Alexander ad Iovem Ammonem pergit de origine sua consulturus. Perseus rediit belli casum de integro temptaturus), sondern bezeichnet auch: l) denjenigen, der etwas zu thun entschlossen oder bereit ist, und 2) denjenigen, der etwas zu thun bestimmt ist, der somit irgend einem Schicksale verfallen oder geweiht ist, g. B. Dictator ad hostem ducit nullo loco fortunae se commissum »entschlossen, sich nirgends in die Gewalt des Zufalls zu begeben«. Dux in hostes se iniecit moriturus »ents chlos s en zu sterben«. Romani castris egrediuntur vallum invasuri, nisi copia pugnae fieret. Dareus pervenit ad vicum Arbela nobilem sua clade facturus »welches er durch seine Niederlage berühmt machen sollte«. Horatius Cocles rem ausus est plus famae habituram ad posteros quam fidei »die —- haben sollte«. Cf. 324, Anm. 2. — Das Partticipffeicmm (vereinzelt venturus: Cic. Tusc. 3, 28) entspricht ganz unserm Adjektiv „zukünftig«.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
