<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>438</title>
	<para>
		1) Nach non dubito (non dubius sum) »ich bin überzeugt, ich glaube gern« steht bei Livius, Nepvs und den Späteren häufig (aber nicht bei Sicera und Cäsar) statt quin der Aee. e. inf. — 2) Es findet sich verschiedentlich ut gebraucht nach unpersönlichen Redensarten, namentlich solchen, welche mit est und dem Neutrum eines Adjektivs gebildet sind, wenn diese Ausdrücke bezeichnen, daß etwas geschieht oder geschehen s oll. Man über-setze die vorgelegten Beispiele: »Den Römern gereicht die Thatsache zum Ruhme, daß«; „ess ist wirkliche Quamne, daß«; „mammae hatte nicht freie Hand darüber, zu bewirken, daß«; ..ess geschieht in unerhörter Weise, daß« zc. Demnach bedeutet praeclarum (maynifioum, optimum) est, ut „ess trifft sich ausgezeichnet, daß«; incredibile est, ut „ess ist ein undenkbarer Fall, daß«; usitatum (tritum, rarum, novum, mirum) est, ut „ess ist ein gewöhnlicher (seltener) Fall, daß«; mihi integrum est, ut »es steht mir frei, ist in meine freie Gewalt gegeben«. Besonders häufig ist veri simile est, ut im Sinne von non videtur re vera factum esse, ut, z. B. Veri simile non est, ut civis Romanus eum gladio in forum descenderit ante lucem. Veri simile non est, ut ille homo tam honestus religioni suae anteposuerit pecuniam. — 3) Selten sieht nach den Begriffen der Furcht, wenn sie in der Bedeutung „mit Besorgnis wahrnehmen, mit Furcht erwarten, mit Angst daran denken« stehen, der Aee. o. inf. (z. B. Cic. de or. 2, 3343 Liv. 2, 7, 95 3, 22, 2 u. ö.). — 4) Statt ut ist in diesen Beispielen nach moneo, ad· moneo, suadeo, postulo, eaepeto und opto (of. 426, Anm.) in ungewöhnlicher Weise der einfache Infin. oder Aeo. c. inf. gesetzt. Cf. 342, Anm. 1 u. 346. — 5) Nach den Verben »loben, tadeln, anklagen, verurteilen, beglückwünschen, danken« findet sich statt quod zuweilen eum c. lnd. im Sinne von »indem, bei dem Umstande, daß«. — 6) Nach mirari und mirum esse steht si, menn man den Gegenstand der Verwunderung als noch in Frage stehend bezeichnen will, oft jedoch auch zum gemilderten Ausdruck der Wirklichkeit (ganz dem deutschen »wenn« entsprechend; so auch im Griech. amnigm el). Cf. Cio. de or. 2, 55; Lael· 54; Quinet. 18; Verr. 2, 29; Nep. Cim. 4, 4. Selten kommen andere Verben des Assekts mit si vor, z. B. qaudere (Cio. Verr. 4, 37), dolere (Quinet.1), indiynari, satis habere. Of. auch iymwe, si cessit (Cio. Deiot. l2; orat. 2, 55). — 7) Nach continqit findet sich statt ut vereinzelt (Cic. Areh. 4) der einfache Infin. — 8) Wenn patior negicrt ist, folgt darauf zuweilen ut statt des Aee. e. inf. — 9) Sehr selten steht nach diynus und in· nig-me statt qui e. coni. die Konjunktion ut (Liv. 23, 42, 13; 24, 16, 19; 22, 59, 17). — 10) Bei den Verben des Versprechens findet sich ausnahmsweise der Aee. e. inf. praes. oder der einfache Ink. praes. statt des Aee. c. inf. fut„ wenn der Versprechende andeuten will, daß er sein Versprechen sofort realisieren wolle (es. Caes. b. g. 4, 21, 5; 6, 9, 7; 2, 32, 3, · Cic. Quinet. 29. Liv. 43, 6, 4). Sogar nach sperare steht vereinzelt der Inf. Präs. statt des Futurs, wenn der Redende etwas, was die nächste Zukunft bringen soll, gleichsam als jetzt schon stattfindend darstellen will (of. Cic. Tuse. l, 97). Unklassifch ist das seit Livius (z. B. 34, 27, 3) nicht seltene sperare, ut. — ll) In der Konstruktion des Ace. o. inf, werden die Personalpronomina me, te, se, nos, vos im ganzen selten (häufiger bei den Historikern, doch auch bei Cicero), wenn kein Irrtum möglich ist, aber gewöhnlich nur in kürzeren Sätzen (bei Willens- und Meinungserklärungen, in der Sprache des gewöhnlichen Lebens, im Geschäftsstil ze.) weggelassen. Besonders häufig lassen die Geschichtschreiber den Subjektsaccusativ se aus, nicht nur wo derselbe schon beim vorhergehenden Infinitiv oder im Nebensatze steht, sondern auch sonst in lebhafter Darstellung oder des Wohllauts und der Kürze wegen, vorzugsweise beim Jus Fut. Akt. (meist zugleich mit Auslassung von esse), z. B. Res male gesta erat nec yesturos melius sperare poterant (ef. auch 423, Anm.). Regelmüßig füllt das Pronomen weg, wenn es schon einmal bei einem übergeordneten Inf. steht, z. B. Non me pudet fateri nescire (nicht me nescire), quod nesciam. Dioturum te esse audio quaestorem illius fuisse (nichi te fuisse). Non existimo te desperare ista posse perdiscere (nicht te posse). Ci. auch 423, Anm. — 12) In ungewöhnlicher, nicht nachzuahmender Weise sind creditur, vi· detur und diesem- in diesen Sätzen mit dem Aoo. e. inf. statt persönlich mit dem Nom. c. inf. konstruiert. Cf. Corn. Nep. 4, 5, 3; Cio. Tusa. 5, 12 (? cf. 437); Liv. 40, 29, 8; 36, 13, 9. So auch: Eam gen-ern traditur Alpes transisse (Liv. 5, 33, 2).
	</para>
</formalpara>
