<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>434</title>
	<para>
		Der Lateiner vermeidet es, von einem einzelnen ?unitatum selbst wenn es den Begriff eines Verbi sentiendi oder declarandi enthält, einen Ace. c. ins. (oder eine indirelte Frage oder ‘inm SCY mit ut od. ne) abhängen zu lassen. Er fügt mindestens zu dem Subst. ein Demonstrativpronomen hinzu, welches auf den folgenden Aussagesatz hinweist, z. V. Illa opinio, deum hominum saluti prospicere, calamitosis solacio est (Cic. de or. 2, 7; fam. 7, l, 3; Verr. 2, 101; Liv. 30, 35, 4). Gewöhnlich aber vermittelt er die Verbindung des Subst. mit dem Acc. c. inf. durch ein Verbum sentiendi oder declarandi, oder er umschreibt das regierende Subst. selbst durch einen vollen Rebensaft So heißt: »Spuren, daß Nachstellungen stattgefunden haben« vestigia, quibus apparet factas esse insidias; »Betveis, daß jene Dinge erdichtet sind« argumentum, quo illa ficta esse demonstratur ; »Es giebt einen Spruch Solons, er wünsche nicht, daß sein Tod des Schmerzes seiner Freunde entbehre« Solonis est elogium, quo se neqat velle suam mortem dolore amicorum vacare; »Von allen wird der Ausspruch Hesiods gelobt, man müsse mit demselben Maße messen, wie man empfangen habe« laudatur ab omnibus illud Hesiodium, quod eadem mensura reddere iubet, qua acceperis3 »Es wurden Stimmen gehört, man müsse sich für den übermut der Patricier rächen« auditae sunt voces monentium patrum superbiam esse ulciscendam. Hanc habet vim praeceptum Apollinis, quo monet, ut se quisque noscat. Passim exaudiebantur voces postulantium, ut castra ex Volsco agro moverentur. (Ausnahmen bei Cicero nicht häufig, z. B. de Or. 2, 3393 Sest. 89; fam. 7, 28, 3; Tusc. 3, 34; 4, 265 Sall. Ing, lOO, 4. Wie ein Acc. c. inf„ so schließt sich auch eine indirelte Frage oder ein Satz mit ut selten unmittelbar an ein Subst» z. B. Cognitio, quae cuiusque rei causa sit; causa, cur quidque fiat u. ii„ z. B. Cic. Tusc. 4, 57; fin. 4, l3; Liv. 28, 19, 5). — l) Suspicio senatorum M. Manlium regnum affectare opinantium falsa videtur fuisse. 2) Nuntio allato hostium exercitum fusum fugatumque esse, summa omnes cives laetitia affecti sunt. 3) Probasne praeceptum Epicureorum, qui omnia ad voluptatem referenda esse volunt? 4) Brevi apparuit spem multorum Atheniensium, qui bellum Persarum post pugnam Marathoniam confectum esse opinabantur, inanem fuisse. 5) Afflictus sustentor prae· clara conscientia, cum coyito me de re publica bene meruisse. 6) Honestum est illud Solonis, quod ait versiculo quodam senescere se in dies multa addiscentem. 7) Verres studiosissimus erat eius existimationis, ut artium intellegens esse putaretur. 8) Alexander ante proelium ad Gaugamela commissum respuit consilium legatorum, qui Persas noctu opprimendos censebant.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Wenn Substantiva in Verbindung mit Verben Phrafen bilden, welche gerader die Stelle von Verbis sentiendi oder declarandi vertreten, so folgt nach ihnen ohne alle Vermittelung der Ace. c. inf. So nach suspimb est, in suspicionem venire, mentio est facta, III simmam...» Weg-I Hex-gestern Wiss-III ZEIT-sternka ERST-FI- Tka {m ?semmam*lanensis ,me as se recor a um esse.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
