<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>435</title>
	<para>
		a) Sätze, welche einen Ausruf der Verwunderung oder Klage enthalten, stehen im Aee. e. ius„ z. B. O spectaculum miserum atque acerbum! ludibrio esse urbis gloriam, populi Romani nomen! Satis peccatum a vobis est in P. Africano: Literni domicilium et sedem fuisse domitoris Africae! Literni sepulcrm ostendi! Condemnari tot homines uno tempore, nullo crimine! — b) Sätze, welche eine Frage der Verwunderung oder des Unwil lene enthalten, werden entweder durch ut c. coni. (mit oder ohne angehängtce ne) — nicht selten auch durch den bloßen Konj» cf. 332, Anm. 6 — oder durch den Ace. c. inf. mit angehängtem no gegeben, z. B. Tene hoc dicere tali prudentia praeditum „iii es glaublich, daß du . . .?« Totiesne me litteras Romam dedisse, cum ad te nullas darem? Quemquamne Wisse tam furiosum, qui hoc crederet? Egone ut scribam non rogatus »ist es zu verlangen, daß ich unausgesordert schreibe? = ich sollte . . . schreiben ?¹¹ Victamne ut quisquam victrici patriae praeferret? Hocine ut ego nomine appellem eversores huius imperii? „fanu man mit zumuten, daß ich . . .?« Pater ut in iudicio capitis obesse filio debeat? Tu ut illa sica diutius carere possis? Cf. Cic. Cat. l, 22 u. 24; Verr. 3, 26; Plano. 313 Tusc. 2, 42; Sest. 17. Liv. 4, 2, 12; 5, 24, 10. Cf. auch 332, Anm« 6· — l) Te nunc, mi fili, sic vexari, sio iacere in lacrimis et sordibus! idque fieri mea oulpa! 2) Priorem tuum amorem humanitatemque in tantum odium tantamque inhumanitatem esse conversam! 3) Mene demisso animo ab incepto desistere? 4) O te stultum! hoc non videre! verba nequissimi hominis temere (te) sequi! 5) Adeone esse hominem infelicem quemquam, ut ego sum? oder adeo ut sit quisquam infelix, ut ego sum? 6) O te ferreum, qui precibus meis non moveare! 7) O for· tunam indignam! tene patria cedere, quam liberavisti, tene ex urbe ab· legari, quam servasti?
	</para>
</formalpara>
