<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>432</title>
	<para>
		Notwendig ist die Umschreibung mit fore, ut (seltener futurum esse, ut) mit folgendem Konj. Präs. und Imperf. bei den Verben, welche, da sie ohne Supinum sind, keine Form für die Infinitivd des Futuri activi und passivi bilden können, z. B. Spero fore, ut huius facti te paeniteat. Sciebam futurum esse, ut hoc carmen disceres. Dixit fore, ut perbrevi convalesceret· Puto fore, ut me prae sentem non sustineat· —- Aber auch wo es nicht notwendig iii, wird diese Umschreibllng bc'iufig angemanbt, z. B. Spero fore, ut ad me veniae. Arbitror fore, uti nationes exterae legatos ad populum Romanum mittant; Und zu merken ist, daß der Inf. fut. pass. weniger gebraucht wird als jene Umschreibnng; also kann zwar gesagt werden Romani putabant Gallos a Caesare victum iri, aber gebräuchlicher dafür ist Romani putabant fore, ut Galli a Caesare vincerentur. Cf. In libris scriptum Veientes habebant fore, ut Roma a Gallis caperetur. Ptolomaeus Othoni persuaserat fore, ut in imperium ascisceretur. Est multis philosophis persua· sum fore aliquando, ut omnis hic mundus ardore deflagret. Illud tibi affirmo, si rem ex sententia gesseris, fore, ut ab omnibus collaudere. Non eram nescius fore, ut hic noster labor in varias reprehensiones incurreret.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Als Umschreibnn des Sui. Fut. ll dient fore, ut (futurum esse, ut) mit folgendem steni. veri. oder ffi1u5m„ z. B. Sperabam fore, ut omne odium deposuisses, si hanc epistulam legisses. Spero, cum has litteras acceperis, fore, ut ea, quae su· perioribus litteris a te petivimus, impetrata sint. Über summam fuisse, ut es. 385.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Fore mit dem Part. perf. pass. entspricht dem Inf. fut. exacti eines {solitus oder Deponens, EB. Aristoteles ait se videre brevi tempore philosophiam plane absolutam fore. oc dico, me satis adeptum fore, at ex hoc tanto m omnes mortales beneficio nullum in me periculum redundarit. Carthaginienses debellatum mox fore, si adniti paululum voluissent, rebantur.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>


