<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>431</title>
	<para>
		Die Verben der sinnlichen Wahrnehmung: tehen, bemerken, hören videre, cernere, animadvertere, (cowicere, conspicari, intueri), audire u. ä. werden konstruiert: a) mit dem Partis. praes„ wenn der Z u st a nd bezeichnet wird, in welchem sich der Gegenstand bei der Wahrnehmung befindet, z. m. Gracchus Pi· sonem in contione stantem vidit »sah, wie er dastand«. Timoleontem oculis amissis nemo unquam querentem audivit »hat gehört, wie er sich beklagte«. Dic, hospes, Spartae nos te hic vidisse iacentes. Cernis me hic pro patria deprecantem. Milites procul Ambiorigem suos cohortantem conspexerunt. Statt der Participialkonstrlcktivn Wird (bei Thatsachen der Vergangenheit) nicht selten zur nachdrücklichen Hervorhebung des betreffenden Zustandes cum c. coni. gebraucht, z. B. Audivi Metrodorum, cum de his ipsis disputaret. Saepe ex eo audivi, cum se scribere neque consussss neque posse diceret (of- 362, Anm« 3); —- b) mit dem Infinitiv bei einfacher Bezeichnung einer Th ats a ch e , z. B. Amicum in accusatorum subselliis sedere video, Consulem res divinas facere vidistis. Saepe ego hunc Archiam magnum numerum versuum dicere ex tempore vidi. Faciam, quod te saepe animadverti facere. Legatum litteras recitare audivistis.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				In Sätzen wie: „Nirgends habe ich den Lykurgos nennen hören«, „western habe ich einen Giftmischer hinrichten sehen« muß selbstverständlich der Ins. praes.. pass. stehen: Nusquam Lycurgum nominum audivi.. Heri veneficum quendam securi perc-uttdvssgi Vka Sitzt-Täsua sogar-«ng xzfsxmmgskxägngzxgks III-, §en eam N schricht steht (: die Meldung erhalten, die nube belommen), haben sie stets den Ace. c. mf. bei sich, z. B. Omnium virtutum praestantissimam esse iustitiam· omnes vident. Hostes ägejttäaeäthe consul ex perfugis audivit. Capitonem tres nobilissimos fundos possidere audio.
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		1) Lusoiniam canentem audivi. Sororem tuam ambulantem vidi. 2) Lusoiniam audivi, cum caneret. Sororem tuam vidi, cum ambularet. 3) Lusoiniam canere audivi. Sororem tuam ambulare vidi.
	</para>
</formalpara>


