<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>433</title>
	<para>
		l) In Gallia cisalpina sedes tum habebant Boii Imbresque, quas gen· tes Gallorum paucis annis ante in dicionem a Romanis esse redactas constat. 2) Pyrrhus, simulatque urbem Tarentinorum intravit, civibus acerbo edicto ad arma convocatis iuventutem laboris et belli insuetam exercere paravit. 3) C. Licinius Stolo L. Sextius, tribuni plebis, agrum publicum plebi quoque assignatum voluerunt. 4) Est apud nos, inquit Cicero, indicium veritatis omnes idem sentire; quamobrem deum esse et providentiam divinam ex eo colligimus, quod opinio dei omnibus insita vel potius ingenerata est. 5) Iam imperator ignem in oppidum, quod circumsessum tenebat, conicere parabat, cum urbani, armati inermes, pueri senes, undique in moenia contenderunt atque manibus por· rectis supplices misericordiam victoris imploraverunt. 6 ) In dies magis video salutem publicam Caesari posteriorem esse quam dominationem; quid quaeris? regem se et esse et appellari vult. 7) Cum legati Bomanorum apud senatores dicendi finem fecissent, Hanno patres per deos obsecravit, ne quid committerent, cuius fore ut eos brevi tempore paeniteret ipse quidem confideret. 8) Onesimus, nobilis quidam Macedo, cum pacem servatam vellet, regi Persae suasit, ut Philippi patris exemplum secutus bis in die pactionem cum Romanis factam perlegeret. 9) Agricola conspecto flore oleae sperat fore, ut bacam videat, non sine ratione ille quidem, attamen interdum fallitur. 10) Polyphemus oculo orbatus Telemum quendam, nobilissimum vatem, illam calamitatem sibi praedicere meminerat 1 l) Indignum est eos plurimum apud cives auctoritate valere, qui quaestus causa vel turpissima committere non erubescant. 12) Ulixes, cum Thersitam Agamemnoni maledicentem audi· visset, hominem impudentem linguae moderari iussit et, si iterum ducem Graecorum violare esset ausus, se graviter in illum consulturum mi· natus est. 13) Socratem Xanthippa aiebat eodem semper vultu vidisse se domo exeuntem et revertentem. Iracundus non semper iratus est; sed lacesse: iam videbis furentem. 14) Datames omnes suos confestim sequi se iussit; quod si animo strenue fecissent, futurum esse, ut ad· versarii non possent resistere. 15) Critias supplicio affieiendum esse censuit Theramenem, quippe a quo auctoritatem summi magistratus subverti satis constaret. 16) Ovidius fore, ut dies illuceseeret, quo Romam redire sibi liceret, frustra speraverat. 17) Quis neget futurum fuisse, ut Epaminondas, si dona accipere voluisset, omnium Thebanorum divitissimus evaderet? 18) Praestat vera dicentem vinei quam mentientem vincere.
	</para>
</formalpara>
