<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>436</title>
	<para>
		Viele Verba, welche im Aktiv den Ace. c. inf. bei sich haben, werden im Passiv pers önlich konstruiert (Nominativus c. iusi), indem das Subjekt des abhängigen Satzes zum Subjekt des Hauptsatzes gemacht wird; Prädikatsnomina treten ebenfalls in den Nominativ.
	</para>
	<para>
		Der Nominativus c. ius. steht:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a) stets bei iubeor, vetor, sinor, z. te. Decemviri libros Sibyllinos inspicere iussi sunt »den Zehnmännern wurde befohlen, . . .«. Notan muros adire vetiti erant. Hes litteras legere vos non simmini „man wird euch . . . nicht lesen lassen«. Milo eum ac· cusarc per senatus auctoritatem non est situs (Cic. Sest. 95).
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							ladet-e und vctoere müssen im Passiv sogar dann persönlich konstruiert werden« wenn der Pesehl oder das Verbot gar nicht an das Subjekt gerichtet ist, z».· B. Poe-im in castra duce tuam est «es wurde esohlen, den Decius in das Lager zu fuhren . Iussus es re· nuntiari consul. Romulus dicitur exponi iussus esse. Triginta naves mitti sunt mesae.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) stets bei videor »ich scheine, es scheint, daß ich« (oder »als ob ich«), z. ae. V'ademini non satis, quid dicam, intellexisse. Omnibus recte fecisse visa· summ, quod amici causam defendimus. Hostes non videntur victuri esse.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Besonders wichtig ist sibi videri (oder bloß videri) mit Nom. c. inf. für unser »von sich glauben, sich zutrauen, sich schmeicheln, wohl dürfen«, z.B. Satis di· xisse videor »ich glaube, hinlänglich gesa t zu haben«; amens mihi fuisse videor: hoc scire mihi videor »das glaube ich zu ??? rem *bene gessisse sibi videtur „et schmeichelt sich, es gut gemacht zu haben«; illi omnia. posse sibi videntur »sie trauen sich u, alles zu lönnen«; iure sumere videmur »wir dürfen wohl mit Recht annehmen«. Häuzsig steht in diesen Bedeutungen auch das einFschobene Jst (milia) videor3 welches gleichfalls persönlich konstruiert werden muß, z. B. biurgavi sonetum, ut mlh! mem sum, summa cum auctoritate. Graece, ut mdccr, luculenter scio. Epistulae mihi uno die tres sunt redditae et quidem, ut videbantur, eodem abs te datae tempore. Ea verba non, ut videntur, easdem res significant. Servus tuus omnia fidelissimo animo, ut mihi quidem visus est, narravit. (Cf. jedoch Cic. Fin. l, 663 Marc. 3, 10.) — In Verbindung mit dem Ins. Fut. hat videri ost die Bedeutung »drohen, Miene machen, versprechen, verheißen«, z. B. Bes publica videtur peritura esse »der Staat droht unterzugehen«. Illi rei publicae statum convulsuri videntur »machen Miene«. Decline· gagates, quae nobis nocitura videantur. Tempestas hodie serena fore videtur »verspricht«
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) bei folgenden Passivis von Verbis sentiendi und declarandi:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								α) in allen Personen: dicor, putor, existimor, iudicer, arguor, prohibwl' (0f· 359, Anm« 3)- oft auch oruntior, neqor, memoror, perhibeor, scrib0rs invenior, reperior, credor¹ (narror), coynoscor, audior, indicor, Yes-Wiesen intelleyor, demonstror u. ä.;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								β) nur in der 3. Pers on: traditur, traduntur, fertur, feruntur. Cf. Lycurgi temporibus Homerus fuisse traditur. Xanthippa, Socratis uxor, morosa admodum fuisse fertur et iurgiosa. Pausanias Hilotae quoque spe libertatis sollicitare existimabatur. Disciplina Druidarum in Britannia reperta atque inde in Galliam translata esse existimatur (dicitur, putatur, iudicatur. narratur ete). Quinctius absens esse defensus negatur. Sulpicius tribunatum petiturus putabatur. Omnes in Africam navigaturi putantur. Regnante Tarquinio Superbo in Italiam Pythagoras venisse reperitur. Occidisse patrem Sextus Roscius arguitur. Bibulus nondum audiebatur esse in Syria. Silenus hoc muneris Midae dedisse scribitur. Ex hoc dei beati esse intelleguntur. Palma per eos dies inter coagmenta lapidum ex pavimento extitisse ostendebatur. Num negabitur deformem pacem Appius Claudius diremisse? Pons in Hibero prope effectus esse nuntiabatur. — Der Analogie von putari folgt die Redensart in suspicionem venire, z. B. Illi fratres in suspicionem venerant suis civibus sanum expilasse Apollinis (Verr. 4, 30). — Nach Analogie von dicitur wird defenditur (= defendendi causa dicitur) konstruiert, z. B. Vi quadam reus id, quod fecerit, fecisse defenditur. Cf. auch folgende kühnere Ausdrucksweisem Reus contra edictum fecisse damnabitur (Cic. Verr. 3, 25). Milo liberatur non eo consilio profectus esse (Cic. Mil. 47). Si minime pecuniae cupidus fuesse docear (Cic. inv. 2, 36). Excusatur Areopagitas esse (Cio. Phil. 5, 13).
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Von den unter o) genannten Verben werden die mit esse (und posse) zusammensciesten Formen des Passivs (dictum est, traditum erat, existimandum est, neyari non potest etc.) gewöhnlich mit dem Ace. e. ius. verbunden, also unpersönlich konstruiert, a. B. Traditum est Homerum caecum fuisse. Nuntiatum est adesse hostes. Ubi tyrannus est, ibi dicendum est lane nullam esse rem publicam. Socratem doctum et sapientem virum fuisse transitum est. Neminem talem fuisse credendum est. Philonem existimandum est disertum fuisse. Fides et tibias eorum causa fac· tas dicendum est, qui illis uti possunt. Negari non potest classem tripartito distri· butam fuisse. Jedoch die Verben des Glaubens (seltener des Sagens) können auch die persönliche Konstruktion haben, z. B. Plerique inviti hoc fecisse putandi sunt. Socrates iuventutem corrupisse non est existimandus. Non bene emisse iudicati sumus. Pompeius perspectus est a me toto animo de te cogitare. Regnum occupare voluisse dieti sumus (Cic. rep. 2, 27). P. Africano vim attulisse existimatus est. — Bei memoriae traditur (proditur) steht stets der Ace. c. inf. Ini übrigen cf. 437.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Wenn nach einein persönlich tonstruierten Satze (mit videtur, dicitur etc.) die insinitivische Konstruktion in mehreren folgenden abhängigen diem fortgesetzt Wkkdp l? seht in diesen die Konstruktion stets in den Aee. c. ins. iubet. Cf. Ad Themistoclem quidam doctus homo accessisse dabitur eique artem memoriae pollicitus esse se traditurum; cum ille quaesisset, quidnam illa ars efficere posset, dixisse illum doctorem, ut omnia meminisset; et ei Themistoclem respondisse etc. Cf. auch Cic. Tusc. l, 113; 5, 22; Cato M. 63. Liv. 4, 37, 2; 5, 41, 9.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
