<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>440</title>
	<para>
		Die Participien werden zum Teil ganz wie attributive Adjektiva gebraucht, z. B. Avaritia ardens, via patens apertaque, oratio composita, erectus animus; sie können auch s ubstantivis ch gebraucht werden, z. B. Medici leviter »Wqu leniter curant (of. 180). Aber ungleich häusiger werden sie zur Abkürzung von Nebensätzen verwandt, wo wir im Deutschen gewöhnlich entweder Relativpronomina oder Konjunktionen setzen.
	</para>
	<para>
		Die Anwendung des Particips statt eines Nebensatzes nennt man Participialkonstruktion Es werden zwei Arten der Participialkonstruktion unterschieden:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					I. die appositive Konstruktion oder das Participium coniunctum
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					II. die adverbiale Konstruktion oder der Ablativus absolutus.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					I. Das Partieipium coniunctum wird gebraucht, wenn das Subjekt des Nebenfatzes in dem Hauptsatze entweder als Subjekt oder in einem Casus obliquus vorkommt, so daß es möglich ist, den Nebenfatz in einem abgekürzten Participialausdrucke zu einem Substantive des Hauptsatzes zu ziehen. So läßt sich das Partic. coniunctum anwenden
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1) statt eines Relativsatzes, z.B. Peloponnesus est paeninsula angustis Isthmi faucibus continenti adhaerens "welche … zusammenhängt". Nullum vitium taetrius est quam avaritia praesertim in principibus rem publicam gubernantibus. Lysander magnam sui reliquit famam magis felicitate quam virtute partam.
								<note>
									<title>Anm. 1.</title>
									<para>
										Wenn statt des deutschen metiemur, welcher“ o. Verbo finito im Lateinischen ein Partieipium gesetzt wird, so wird das Demonstrativum is in jedem Kasus tuo? gelassen, weil es schon im Participium enthalten ist, z. ib. Verum dicentibus fac· e credam (= eis, qui verum dicent). Malo parta (= ea, quae malo parta sunt) malo dilabuntur. Odiosum sanos genus est hominum officia exprobrantium (== eorum hominum, qui exprobrant). — Außerdem beachte man, daß das deutsche »derjenige, welcher«, wenn es für sich allein,.also ohne Substantiv steht, gewöhnlich n cht durch das Partieipium ausgedrückt wird, sondern durch is qui, besonders dann, wenn das alleinstehende Participium die Stelle des Subjeits einnehmen würde. Unklassisch wären also die Sätze: »Derienige, welcher Böses thut, wird bestraft«; »Wer andere liebt, wird von ihnen wieder geliebt« übersetzt: Male faeiem punitur; Alios amans amator (of. 180, Anm. l. Ausnahmen selten, g. B. Cic. Cato m. 74: Mortem timens qui poterit animo consistere? Cio. off. l, b? Liv. 8, 13, 16). — Ferner wird ein mentium, nicht leicht ein Partieip ebraucht: a) nach Wöttern, die einen Zahl- und Teilbegriss bezeichnen, wie unus, naor, aliquot, omnes, nemo u. ä.; also heißt »alles, was zum Leben gehört« nur omnia, quae ad victum cultumque per· tinent, nicht omnia pertinentia ; — b) in solchen Sätzen, die einen allgemeinen Gedanken oder ein unterscheidendes Merkmal ausdrücken, oder wo es aus eine nachdrucksvolle und veranschaulichende Darstellung ankommt. Cf. auch 247, Anm.; — c) stets in den Ausdrücken »sogenannt, obenerwähnt, vorher genannt, in Rede stehend, betitelt« u. ä.; of. 258, 2; — d) statt solcher deutschen Substantiva, welche einzelne vorübergehende Handlungen oder Zustände von Personen bezeichnen, z. Be (ei) qui audiunt (audiebant, audient) oto. „Znhörer“, (ei) qui les-unt »Leser«, ' adsunt (aderant, adenem oto.) „Anwefende“, (is) qui ante dixit »der VorreMerQ (is) quitibi antecessit „dein Nachfolger«, (ea) quae dixi »das Gesagte« u. ä. Cf.166 u. 167.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2) statt eines tonjnnktionalen Nebenfatzes:
								<orderedlist>
									<listitem>
										<para>
											a) temporal (als, da, indem, während, nachdem): Curio adfooum se· denti magnum auri pondus Samnites attulerunt. Dionysius tyrannus Syracusis expulsus Corinthi pueros docebat. Qui erant cum Aristotele, Peripatetici dicti sunt, quia disputabant inambulantes in Lyceo;
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											b) kausal (weil, da, dadurch daß): Interdiu stellas non conspicimus luce obscuratas. Dionysius cultros metuens tonsorios candenti carbone sibi adu· rebat capillum. Amicitia et secundas res splendidiores facit ot adversus partiens « communicansque leviores;
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											c) konzessiv (obgleich, obwohl, wiewohl, auch wenn): Mendaci homini ne verum quidem dicenti credere solemus. Ut oculus, sic animus se non videns alia cernit;
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											d) konditional (wenn, falls): Ne mente quidem recte uti possumus multo cibo et potione completi. Quis potest mortem metuens esse non miser?
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											e) modal (indem): Leonidas pro patria fortissime puqnans occiditur. Solo se· noscero se aiebat multa in dies addiscentem. Romani qratulantes Horatium aecepetunt.
											<note>
												<title>Anm. 2.</title>
												<para>
													Anm. 2. Livius (höchst selten Cicero, g. B. Or. part. 114) gebraucht das Neutrum des Partie. Pers. Pass. für sich allein (alLo ohne momen) als ein Verbalsnbstantiv, wo wir Wendungen wie »der Umstan daß, das Ereignis daß, der Zufall daß« u. ii. gebrauchen, z. B. Pronuntiatum repente, ne quis violaretur, multitu· dinem exuit armis »der plötzlich erlassene Befehl« (4, 59, 7). Temptatum domi per dictatorem, ut ambo patricii consules crearentur, rem ad interregnum perduxit »der Umstand, daß vom Diktator versucht wurde« (7, 22, 1). Cf. 1, 53, l; 4, lss, 43 4, 49, 6; 7, 8, 5; 28, 26, 7; 29, 10, 4 u. ä.; sehr kühn 28, 12, 6.
												</para>
											</note>
										</para>
									</listitem>
								</orderedlist>
								Außerdem kann ein Participium coniunctum stehen:
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3) statt eines deutschen Sechstauin besonders eines Ptäpofitionaluusdtucks: sol oriens diem conficit »der Aufgang der Sonne (oder die Sonne durch ihren Aufgang)«. Omne malum nascens („im Entstehen«) facile opprimitur. Centum annis post Romam conditam »nach der Gründung Roms«. Ante Christum natum. Ianus clausus est post bellum Punicum primum confectum. Expertus scio »aus Erfahrung«. Caesar sperans »in der Hoffnung«, veritas »aus Furcht«, ratus (arbitratus, putans) »in der Meinung«, absens »in seiner Abwesenheit«, mortuus »nach seinem Tode« ac. Cf. 453;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								4) statt eines im Deutschen beigeordneten Satzes, (indem man die deutschen Konjunktionen und, und bal) er, und dann, aber zc. durch Unterordnung befeitigt): Caesar hostes ayyresaus divicit »C. griff den Feind an und besiegte ihn«. Torquatus Gallum caesum torque exuit »tötete und beraubte dann«. Tolmides Peloponnesum circumvehens Laeedaemoniorum agros vastavit. Miltiades capitis absolutus pecunia multatus est „amat — aber«;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								5) als Ergänzung eines Verbalbegriffs, nämlich: a) bei den Verben des Sehens und Hörens, wenn sie von einer unmittelbaren sinnlichen Wahrnehmung gebraucht werden (of. 431); - b) bei den Verben facere, fingere, inducere »lafsen« (d. h. in einem Schrift- oder Bühnenstücke darstellen, einführen , cf. 349, 3), z. B. Poeta Ulixem cum Tiresia apud inferos colloquentem inducit, Scipionem de re publica disputantem fingit: — c) bei der nachdrucksvollen Verbindung des Partic. perfl pass. mit den Verben habere, tenore u. a. (cf. 319).
								<note>
									<title>Anm. 3.</title>
									<para>
										Zuweilen steht ein Partic. praes. als Prädikatsnonten bei esse zur nachdtückHeben Hervorhebnng der Dauer (Fähigkeit, Geneigtheit), aber in der Regel nur nach einem schon vorhergehenden Adjektiv, g. B. Animalium alia rationis ex· pertis sunt, alia ratione utentia. Senectus non modo languida non est, verum etiam operosa et semper aliquid agens (Cic. Cat. m. 26; or. 2, 364; Ac. 1, 24. Caes. b. g. 3, 19, 6). Gestus erat in Antonio non verba exprimens, sed cum senttentiis congruens. Mundi partes sentientes sunt (Cic. nat. d. 2, 22; Brut. 141. Liv. 28, 44, 17). Si quis est timidus in periculosis rebus semperque magis adversos rerum exitus metuens quam sperans secundos, is ego sum. Aleibiades fuit affabilis, blandus, temporibus callidissime inserviens. Iu rtha iussis vestris oboediens erit (Sall. Ing. 31, 19. Cf. Cio. fin. 2, 21; 3, 16). So Isonderz wenn est als Verbum subet. bie Bedeutung hat »findet fid), tritt aut, wird dargestellt«, z. B. Est apud Homerum Polyphemus cum ariete colloquens. Cf. Cic. Div. l, 523 or. 41.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					II. Der Ablativus absolutus tritt statt eines deutschen Konjunktionalnebensates dann ein, wenn das Subjekt des Nebensatzes im regierenden Satz weder als Subjekt noch in einem Casus obliquus vorkommt, so daß es nicht möglich ist, die Konstruktion des Partic. coniunctum in Anwendung zu bringen. Die Konstruktion des Abl. absol. besteht in folgendem: 1) die Konjunktion bleibt unübersetzt; 2) das Subjekt und jeder Nominativ tritt in den Abl.; 3) das Prädikat wird in das entsprechende Participium im Abl. gesetzt.
				</para>
				<para>
					Die absolute Participialkonstruktion wird angewendet:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1) statt eines konjunktionalen Nebensatzes:
								<orderedlist>
									<listitem>
										<para>
											a) temporal: Pythagoras Tarquinio Superbo regnante in Italiam venit. Xerxes interfectis sacerdotibus Athenas incendio delevit;
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											b) kausal: Homines omnis timoris expertes esse debent deo res humanas moderante;
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											c) konzessiv: Fabricius ad Pyrrhum non transiit quarta parte regnis promissa;
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											d) konditional: Pietate adversus deum sublata fides etiam et societas generis humani tollitur;
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											e) modal: Camillus novum exercitum scripsit nullo militiam detrectante.
										</para>
									</listitem>
								</orderedlist>
							</para>
							<para>
								Außerdem kann der Ablativus absolutus stehen:
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2) statt eines deutschen Präpositionalausdrucks: Sole oriente »bei Sonnenaufgang«; solo orto »nach Sonnenaufgang«; regibus exactis »nach Vertreibung der Könige«; amicis orantibus »auf Bitten der Freunde«; vobis absentibus »in eurer Abwesenheit«; nobis adiuvantibus »mit unserer Unterstützung«; eo nuntio allato »auf die Nachricht hiervon«; brevi tempore interiecto »nach kurzer Zeit« u.ä.;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3) statt eines im Deutschen beigeordneten Satzes: Xerxes ponte in Hellesponto facto copias in Europam traiecit »schlug eine Brücke und setzte (dann) …«. Cives tradito rege vivo gratiam victoris inierunt »lieferten aus und gewannen dadurch …«.
								<note>
									<title>Anm. 4.</title>
									<para>
										Wenn im Deutschen der Haupt- und Nebensatz dasselbe Subjekt haben, so muß man, um den Abl. absol. anwenden zu können, den aktivischen Nebensatz passivisch wenden, z.B. »Nachdem die Griechen Troja erobert hatten, kehrten sie in die Heimat zurück« Troia captā Graeci domum redierunt. Umgekehrt ist ein passivischer Abl. Absol. häufig aktivisch zu übersetzen: Quibus rebus cognitis Caesar castra movit »nachdem Cäsar dies erfahren hatte, brach er mit dem Heere auf«. (Da die Deponentia ein Partic. Perf. mit aktivischer Bedeutung bilden, bedient man ich bei ihnen des Partic. coniunctum statt des Abl. absol.: »Nachdem Cäsar die Soldaten ermahnt hatte, gab er das Zeichen zur Schlacht" Caesar milites cohortatus signum pugnae dedit.) Cf. auch 228 u. 542, Anm. 1.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
				<para>
					An Stelle des Participiums können in der Konstruktion des Abl. absol. auch gebraucht werden:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) Substantiva, welche entweder eine handelnde Person (dux, adiutor, comes, auctor, testis etc.) oder eine Person nach ihrem Alter, ihrer Würde, ihrem Amte bezeichnen (puer, iuvenis, senex, consul, rex, imperator etc.): Naturā duce errari nullo pacto potest »unter der Führung der Natur«. Me duce »unter meiner Führung«, nobis ducibus. Hannibal, quo duce »unter dessen Führung«. Quod deo teste promiseris, id tenendum est. Cicerone consule »unter dem Konsulate des C.«. Natus est Augustus Cicerone et Antionio consulibus. Sapientiā praecepptrice in tranquilitate vivi potest. Cf. auch 162, b.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) Adjectiva (wie vivus, superstes, invitus, propitius, inscius, ignarus, salvus, incolumis u.ä.): Hannibale vivo = vivente »bei Lebzeiten des H.«; deo propitio »mit Gottes Gnade«; caelo sereno »bei heiterem Himmel«; patre ignaro »ohne Wissen des Vaters«; nobis invitis »wider unsern Willen«; rebus secundis »im Glück«; salvo officio »ohne die Pflicht zu verletzen«. Summa erat vasto atque aperto mari, magnis aestibus, raris ac prope nullis portibus difficultas navigandi. Haeci integris vectigalibus gesta sunt.
								<note>
									<title>Anm. 5.</title>
									<para>
										In der guten Prosa wird die Konstruktion des Abl. absol. bei dem Partic. fut. activi vermieden (cf. jedoch Liv. 4, 18,6; 28, 15, 13; 31, 36, 5; 41, 19, 10); auch ist dieselbe bei dem Part. perf. von transitiven Deponentien, welche ein Objekt bei sich haben, unklassisch; man sagt z.B. wohl Haec locutus abiit, haec locutum omnes clamore et plausu prosecuti sunt; aber nicht gut Rege haec locuto omnes obmutuerunt. (Cf. jedoch Sall. Iug. 103, 7; Liv. 1, 29, 6; 23, 26, 2; 36, 2, 6; 4, 53, 1; 30, 25, 5; 37, 12, 8). Dagegen sind absolute Alative mit Partic. Perf. von intransitiven Deponentien (oder von folgenden transitiven Deponentien, welche kein Objekt bei sich haben), ganz gewöhnlich, z.B. orta luce, paucis, elapsis, Marcello mortuo, ista potestate nata, virtutibus ad cruciatum profectis; (hostibus insecutis, comitibus non consecutis, causis antegressis).
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 6.</title>
									<para>
										Um die Zeitfolge oder überhaupt die Folge nach der Participialkonstruktion nachdrücklicher zu bezeichnen, folgen zuweilen auf die Participialkonstruktion die zu dem Prädikate gehörigen Adverbien protinus, deinde, tum vero, tum denique, tum demum, ita, z.B. Castris positis, populatur inde agrum Romanum. Confecto proelio, tum vero cerners, quanta audacia fuisset in exercitu Catilinae. Utraque re satis experta, tum demum consules castra moverunt. His omnibus rebus consideratis, tum denique.. soleo cogitare.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
