<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>448</title>
	<para>
		Das Getuudium vertritt die Casus obliqui des Insin. praes. activi ; es ist demnach ein Substantivum verbale mit aktiver Bedeutung, welches eine Handlung oder einen Zustand bezeichnet und den Kasus erfordert, welchen das Verbum auch sonst regiert, z. B. spatium arma capiendi »Zeit, die Waffen zu ergreifen«. Es kann nie durch ein Adjektiv, sondern nur durch Adverbien näher bestimmt werden; im Acc. kommt es nur in Abhängigkeit von Präpositionen vor. Also:
	</para>
	<para>
		Nom. Inf. beate vivere das glückselige Leben,
		Gen. Ger. beate vivendi des glückseligen Lebens,
		Dat. Ger. beate vivendo dem glückseligen Leben,
		Acc. Inf. beate vivere das glückselige Leben,
		Acc. Ger. ad beate vivendum zum glückseligen Leben,
		Abl. Ger. beate vivendo durch das glückselige Leben.
	</para>
	<para>
		Das Gerundivum dagegen ist ein Adiectivum verbale dreier Endungen (z. B. regendus, s um), welches ursprünglich nicht, wie meistens behauptet wird, den Begriff des Müssens, der Notwendigkeit ausdrückte, sondern die Bedeu- tung eines Part. praes. pass. hatte. Demnach hieß liber leyendus ursprüng- lich »ein gelesen werdendes Buch«, d. h. ein Buch, welches gelesen wird (od. wurde); in dieser Bedeutung wird das Gerundiv in den abhängigen Ra s us auch wirklich gebraucht, z. V. In amieis eliyendis eura adhiberi de· bet ,in der Wahl der Freunde«, d. h. wenn die Freunde gewählt werden. Noch klarer zeigt das Gerundivum die einfache Bedeutung des Part. praes. pass. in Sätzen wie: Partis honoribus eosdem gessi in foro labores, quos petendis. Quae placebunt, apbnendis rationibus comprobabis. Quis est, qui nullis officii praeceptis tradendis philosophum se audeat dicere? Superstitione tollenda non tollitur religio. Trebonius insectandis patribus tribunatum gessit. Contio plausum meo nomine recitando dedit. cr. Cic. div. 2, 148; Att. 4, 1, 6; Mur. 17; leg. 2, 11; off. 1, 5; 1, 2; 1, 47; fin. 1, 36. Liv. 5, 43, 7; 21, 2, l; 25, 30, 6; 8, 4, 3; 30, 24, 4; 3, 65, 4. In derartigen Sätzen be- zeichnet das Gerundiv einsach die Gleichzeitigleit, das Geschehen einer wagrein — Jedoch steht es in der Bedeutung des Müs s ens, verneint auch des Dür- fens (Partieinium necessitatis):
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					l) attributiv, z. B. leges observandae »die zu beobachtenden Gesetze«. Der Deutsche gebraucht hier meist Adjektiva aus -wert, -würdig, slich (of. 195) oder einen Relativsatz, g. B. Facinus laudandum „eine labeum-erte (löbliche) That«; virtus admiranda »bewunderungöwürdige«; res visenda »sehenswiirdig«; res non contemnenda „eine Sache, die nicht verachtet werden dars«; arrogantia non ferenda »unerträglich; haudquaquam spernendus auctor ;
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2)prädikativ, und zwar:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) mit esse, wobei die handelnde Person in den Dativ tritt (of. 63): Sori- bendum est „man muß schreiben«. Epistula mihi scribenda est »der Brief ist von mir zu schreiben« = »ich muß den Brief schreiben«. Dili- genhia omnibus semper est adhibenda. Suo cuique iudicio utendum est. (Intransitive Verba können in diesem Falle nur unpersönlich gebraucht methea, z. B. Victis paroemiam est, nicht victi parcendi sunt! ; levitatis tibi est paenitendum, voluptatibus moderate est fruendum. Cf. jedoch 303);
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) bei den Verben »besorgen, übergeben, überlassen, übernehmen« (of. 451, 7), z. B. Pueris sententias ediscendas damus.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Das Gerundium??? hat ursprünglich ausschließlich aktive Bedeutung, — (es regiert ja den Kasus Verbi) —. Alle Stellen, an denen es passiven Sinn bat, haben diese Unregel- mäßigkeit nur infolge einer Ungenauigkeit der Sprache, indem das handelnde und leid ende Subjekt nicht genau geschieden werden« Denn ebenso wie die deutschen Bei-bal- substantiva aus „mag” (Erziehung, Schätzun tc.) auch einen passiven Sinn zu- lassen (z. B. »Er wurde der Erziehung halber nach ingen geschickt«, d. h. damit er erzogen würde), so sindet sich auch das Gerundium zuweilen in einer solchen Bedeutung gebraucht, z. B. Athenas erudiendi Maria missus est. Magister pueros ante urbem lusus m· cendique causa producit, d. h. ut ludant et exerceantur. Haec frequentia totius Italiae convenit comitiorum, ludorum censendique causa, d. h. »zur ??? = um geschützt zu werden«. Oder wie wir im Deutschen leichthin sagen: „??? sind für den Menschen zum Essen geeignet«, so sagt auch Cicero: Multae pecudes ad te· scendum idoneae sunt. Haec res duplicem habet docendi viam = qua doceatur. Ali- tur vitium vivitque tegendo. Amata inter ea ' a pontifice maximo appellatur. Memoria molendo augetur. Spes rest· i »wiedereingesetzt zu werd«en«. Sall. Iug. 62, 8; Liv. 4, 2, 9; 6, 41, 11; 29, 2, 2. Cic. Verr. Act. l, 54; Cat. 4, 6; fam. 9, 25, 2; fin. 3, 34. (Auch eine mediale Bedeutung hat zuweilen das Gerundium transitiver Verben, z. B. locus augendi, Cic. Att. l4, 17 A, 5; turpitudo coniungendi cum ty· ranno‚„Att. 7, 20, 2; principium movendi, Tusc. l, 53.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Übersetzt wird das Gerundium nicht nur durch den substantivierten Infinitiv oder durch den Infinitiv mit »zu« (z. B. Difficultas scribendi »die Schwieri fcit des Schreibens« oder »zu schreiben«), das Gerundivum nicht nur durch ein Verbalagiettiv (z. B. Leges observandae »die zu beobachtenden Gesetze««), sondern beide auch außer- ordentlich ost: a) durch entsprechende Verbalsubstantiva (besonders aus »ung«): Ars administrandi rem publicam »die Kunst der Verwaltung des Staates«; in defendenda §atria »bei der Verteidigung des Vaterlandes«; cf. 4533 —- b) durch Composita: tudium pugnandi »Kampflust« ; pugnandi cupidus »iampflustig«.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
