<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>449</title>
	<para>
		Wenn das Gerundinm eines transitiven Verbums sein Objekt im Akeusntiv neben sich hat, so wird dasselbe
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) bei Präpositionen nnd tm Dativ stets m das Gerundivnm verwandelt )(b. h. das Objekt wird in den Kasus des Gerundiums gesetzt und das Gekundivum als Adj. mit demselben in Übereinstimmung gebracht): In persequendis hostibus (auB m perse- quendo hostes); ad liberandam patriam (aue ad liberandum patriam); gloriae pa· randae causa (aue gloriam parandi eaasä); impar eum his oneribus ferendis (aue haec onera ferendo);
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) in andern Fällen gewöhnlich in das Gernndivum verwandelt: Consilium {apaandae' {albis ›sieltenet capiendi urbem), delector scribenda epistula (felteuet scri· en o epm u am .
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		Von dem eben angegebenen Sprach-gebrauche weichen die besten Schriftsteller nur dann ab nnd verwandeln also das Gernndinm nicht in das Gerundivnm, wenn:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) "devr Acc. beim Gerundium das Neutrum eines Pronomens oder Adjekti- vums ist, welches im Gen» Dat. und Abl. nicht in feinem Genus zu erkennen mitte, Z. B. Dialectica est ars vera ac falsa diiudicandi (nicht falsorum ac verorum diiudicandorum); studium aliquid agendi5 facultas plura dicendi ; cupiditas omnia cognoscendi3 interiora tuendo minorem in dies urbem Saguntini faciunt3 parva non contemnendo maiores nostri maximam hanc rem fecerunt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) wenn das Gerundium im einfachen (d. h. von keiner Präposition ab- hängigen) Genitiv oder Ablativ steht, jedoch nur, um 1) entweder die Hänfnng mehrerer Genitive (g. B. initium mirandi Graecarum artium opera) oder die s chwerfälligen Genitivformen auf orum, arum zu vermeiden, z. B. Efferor studio liberos vestros videndi statt liberorum vestrorum videndorum (bod) finden sich hierfür auch Beispiele vom Gegenteil, z. B. oorrumpendarum tabularum publicarum fingandorumqne senatus consultorum potestas (Cic. lag. agr. 2, 37: eat. 1, 7), — oder 2) wenn der Verbalbegriff- nicht der Objektsaccu- s ativ als das Hauptsächlichste hervorgehoben werden foll, wie es am deut- lichsten ist in Gegens ätzen, b· B. Iniurias ferendo maiorem laudem mereberis quam Mem-Xa Ego contemnendo potius quam appetendo gloriam modum ex· cesserim. Dividenda copiae perierunt duces nostri. Crescebat urbs alia atque alia loca appetendo („ durch Hinzuziehung« ).
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Die wenig en Beispiele, in denen der Abl. des Gerundiums mit einer Präpofition nnd einem Agra steht, finden fast alle leicht in der Beschaffenheit der Wortverbindnng Ent- schuldiu B. Verbum invidiae ductum est a nimis intuendo fortunam alterius. giehskissezå 20;1, 1023 leg. l, 19. Hart Liv. 80, 13, 9: in alloquendo victorem.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
	<para>
		Daraus ergiebt sich in Bezug auf die vorgelegten Ausdrücke folgendes: l) Ars rem publicam administrandi, cupiditas opes comparandi ist zwar richtig, aber nicht so gebräuchlich wie ars rei publicae administrandae, cupi- ditas opum comparandarum. 2) Schreibe aviditas multa legendi, studium ahquid agendi. 3) Schreibe tempus demetendis frugibus accommodatum, impar oneri ferendo. 4) Schreibe ad molestias levandas, valetudinis fir- mandae causa, in administranda re publica. 5) Zwar nicht fehlerhaft, aber Bgniger gebräuchlich als libris inutilibus legendis, medicina adhibenda. Cf. 452, 3.
	</para>
</formalpara>
