<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>441</title>
	<para>
		1) Alexander anulum digito detractum Perdiccae dedit. Ex ventre equi a Troianis in urbem tracti noctu prosiluerunt Graeci.
		2) In divitiis iniuria partis nihil emolumenti est.
		3) Terra comite luna circum solem fertur.
		4) Sole oriente nebula dispellitur.
		5) Nebula solis orientis radiis dispellitur.
		6) Hieme redeunte plurimae aves avolant. Ciconiae redeuntes nidos priores repetunt.
		7) Hannibalis mores tam simplices erant, ut multi saepe eum inter vigilas custodesque humi iacentem viderint.
		8) Quid hominem iuvant octoginta anni per desidiam exacti?
		9) Caelo sicco horti saepe irrigandi sunt.
		10) Romani Hannibale vivo (superstite) nunquam se sine insidiis futuros arbitrabantur.
		11) Agesilaus exercitum magna praeda onustum Ephesum reduxit hiematum.
		12) Romulus et Remus Accae Larentiae traditi sunt educandi.
		13) Haec omnia facta sunt me invito et imprudente.
		14) Caelum stellis fulgens consideranti dubium mihi non amplius est, quin moderator sapientissimus infinita potestate hoc universum gubernet.
		15) Tempestates fervido maxime caelo coguntur.
		16) Medici aegris morituros eos esse nunquam dicunt mortem providentes.
		17) Alcibiades laesae religionis accusatus Spartam confugit.
		18) Disserendi praecepta tradam optimum sequens auctorem Aristotelem (cf. 439, Anm. 3).
		19) Aequissimo animo Socrates dixit se mori; neque enim domo egredienti neque in suggestum escendenti signum sibi ullum a deo mali ullius impendentis datum.
		20) Chersonesus quae dicitur Thracia mari Thracio Hellesponteque interiacet. Mausoleum quod vocabatur Artemisia ad memoriam Mausoli mariti exstruxerat.
		21) Ampla domus dedecori saepe domino fit, si est in ea solitudo ex maxime, si aliquando alio somino solita est frequentari.
		22) Artes innumerabiles inventae sunt natura docente (oder praeceptrice), quam ratio secuta et imitata omnes res ad vivendum necessarias consecuta est.
		23) Brutus collegam sibi elegit P. Valerium, quo adiutore reges urbe eiecerat.
		24) Hostes signis nostris conspectis (oder signa nostra conspicati) raptim, quasi nova et inusitata species esset obiecta, in munitiones se receperunt.
	</para>
</formalpara>
