<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>451</title>
	<para>
		1) Der ??? des Gerundinmg und Gerundivums steht bei Substantiven, auf welche im Deutschen ein ergänzender Infinitiv mit zu oder ein näher bestimmender Präpositional- aus druck folgt, auf die Frage »was für ein ?« oder »wozu?, z. B. Ars scribendi »die Kunst zu schreiben«; occasio discendi; difficultas navigandi ; pueris ludendi licentiam damus; ludendi est quidam modus retinendum omnes incensi sumus bene vivendi cupjdjtate; occasio itineris faciendi ; nullum locum praetermitto tui laudandi3 ratio veri inveniendi3 timor labefactandi imperii; consensio libertatis vindicandae3 ad· hortatio capessendi belli. Cf. auch 226. Auch von Personennamen, welche eine Markg- scit ausdrücken, kann ein solcher G en. abbatiam, z. S. Magister dicendi, oratores pacis petendae, artifex comparandae voluptatis, natura est optima dux bene vivendi, in· tellegens dicendi existimator, besonders von auctor nnd princeps »,Urheber VeranlasserC z. B. Auctores Cadmeae occupandae; Pansa princeps fuit proelii faciendi. Über verbum eundi, ,das Verbum gehen« u. fi. cf. 9. Ambiorix Nervios adhortatus est, ne occasionem sui in perpetuum liberandi Romanosque ulciscendi dimitterent. Parsimonia ars est supervacaneos sumptus vitandi vel ars rei familiaris moderate utendae. Ingenti desiderio teneor patriae, qua diu carui, videndae. —
		2) Der senuna des Geumdiums oder Gemudivume steht bei Adiektiizeky welche auch sonst den Gen regieren (häufig bei cupidus u. studiosus, seltener bei scimus, iynarus, peritus, imperitus, conscius ‚partie-eps, insuetus3 unllassisch bei memor, immemor, reus »««,verantwortlich avidus, potens, impotens, nescius u. n.) und bei den präpositionalen Abla- then Must- Und walia „meam” · Magna pars Babyloniorum constiterat in muris studiosa novi regis, cognoscendi. Quam studiosus Cicero fuerit bibliothecae comparandae atque exornandae, ex multis eius epistulis ad Atticum datis apparet. Milites adeo erant fessi itineris laboribus, vix ut armorum tenendorum potentes essent. cf. Equum non crebris verberibus ex· terret domandi peritus magister. Dumnorix Aeduus, insuetus navigandi, mare timebat. Libri inutiles sunt ignaro legendi. Ignarus poliendae orationis. Sui protegendi cor· poris memor. Immemor reconciliandi animos plebis. Impotens regendi equi. Non ego belli conflandi particeps fui. Vir regendae rei publicae scientissimus. Conscios delendae tyrannidis indicare. —
		3) Der Dutid des Gerundiums steht bei Adjektiven, welche den Dativ verlangen, aus die Fragen »für ??? oder »wozu?«, besonders bei denen, welche be- deuten »passend, geschickt, bereit, geneigt««, wie utilis, inutilis, aptus, idoneus, accommodatus, mortuum, matum, immaturus, promptus, natus u. ei.. welche aber noch viel häufiger (cf. 59, Anm. 1) ad c. Acc. zu sich nehmen; par in der Bedeutung »gewachsen«« und isuper »nicht gewachsen« können nur den Dat. Gerund. bei sich haben (g. B. par [impar] oneri ists-dächt Arbores hieme interdum tanta nivis copia obtectae sunt, vix ut eius oneri sustinendo pares sint. Qui pituita laborant, rebus sub· tiliter diiudicandis et examinandis haud satis apti sunt. Natura animum ornavit sensibus ad res percipiendas idoneis. Veteres Persae iure cuivis negotio maiori gerendo imparem arbitrabantur eum, cui tacere grave esset. Cf. Lignum aridum materia est idonea eliciendis ignibus. Sunt nonnulli acuendis puerorum ingeniis non inutiles lusus. Hispania bello reparando aptior erat quam ulla pars terrarum. Gens instaurandis reparandisque bellis nata. Locus communiendo praesidio opportunus. Aetas bello gerendo matura. Tempus rebus gerendis immaturum. Gens veniae dandae prompta. Mons pecori alendo bonus. —
		4) Der Dativ dies Gerundivs steht bei einzelnen Verben und Phrasen, um eine beab- sichtigte Handlung zu bezeichnen, besonders bei studere, intentum esse, operam dare (navare), laborem impertire, prodicere, praeesse, diem dicere, tempus statuere, locum de· liyere (capere, invenire, dare), satis esse, sufficere, adesse, deesse, tempus insumere u. ä.; ferner bei esse »siihig sein zu etwas, imstande sein« (b- B.·Divitee, qui oneri fe· rendo erant Liv. 2, 9, 6; 4, 35, 9; 30, 6, 3; 31‚13,5), besonders in der Redensart sol· vendo esse »zahlungssähig sein«; ähnlich auch census· censendo esse »eensussiihig sein« (Cie. Flacc. 80) und scribendo adesse „einen Senatsbeschluß (absassen und) unterzeichnen«(P1-ue— scriptiOD· Brutus, cum studere revocandis in urbem regibus filios suos comperisset, securi eos percussit. Germanicus paucos dies insumpsit classi reficiendae. Caesar emendandis fastis Romanis operam dedit. Post Troiae interitum Aeneas in Italiam venit atque locum urbi condendae quaesivit. Cf. auch: Milites machinamenta quatiendis muris portabant, Materia cra· tibus faciendis caesa est. Hos in insula reliquit velut materiam novandis rebus. Supplicatio prodigiis expiandis facta est. Philo iuri dicundo urbana sors evenit. Hoc arcendis sceleribus exemplum nobile erit. (Seit Livius vertritt der Dat. (Senum. bis- weilen geradezu einen ??? z. B. Caecinam distrahendo hosti ad flumen Amisiam misit. Eas orationes Seneca vulgavit testificando, quam honesta praeciperet, ,um zu beweisen« .) Cf. auch 456, 9. —
		5) Der Uekusativ des Gerundivs wird nur in Verbindung mit Priipositionen gebraucht und zwar sehr häusig mit ad, um eine Bestimmung oder Ab- sicht zu bezeichnen, zuweilen mit in (bei den Verben conferre, transferre und convertere) - und (unllassisch) mit inter »wiihrend« (ot’. 136, 4), selten bei ob (meist nur in Formeln oder Nachbildungen der Gesetzessprache, z. V. Flagitiosum est ob rem iudieamlam, ob ius di- cendum pecuniam accipere). Cf. jedoch 417, 3: Cicero quidquid habuit virium, id in civium libertatem defendendam contulit. Unde novit formica aestatem tempus esse ad cibum colligendum aptum? Duilius primus ferreas manus instituit, quibus inter pugnandum triginta naves appre— hendit et tredecim mersit. Caesar ea, quae erant usui ad armandas naves, ex Hispania apportari iussit. Dentes castorum ad abrodendos cortices et dentes sciurorum ad frangendas nuces comparati sunt. —
		6) Dkk sma- tib des Gerund. steht entweder ohne Präposition als Abl. instrumenti, oder mit den Prä- positionen in, ab, ex, de, selten pro (»für, zu gunsten«, z. B. Cic. off. 3, 25; Brut. 311. oder »anstatt«, z. B. Liv. 23, 28, 11), bei Klassikern nie sine: Multi in equis paran- dis adhibent curam, in amicis eligendis neglegenffls sunt. Aegyptii annum intercalando complebant. Numa Pompilius in legibus scribendis consilio Egeriae nymphae se uti simulavit. Dicendi elegantia augetur legendis oratoribus et poetis. Multi, cum antea tam inopes fuissent, ut solvendo non essent, in praetura administranda ingentes divitias « con- fecerunt. Non pudendo, sed ea quae dedeceant non faciendo nomen impudentiae effugere debemus· Cf. auch: Summa voluptas ar descendo capitur. Prudentia ac providendo est appellata. Virtutes cernuntur in aqendo. Epicurus nihil de dividendo ac partiendo docet. Aristotelem non deterruit a scribendo amplitudo Platonis. Tumultus pro recuperanda libertate. -
		7) Bei den Verben ...liciorum über- urbes, atalanta, iibetnebmew‘ (namentlid) curo, do, trado, nmndo, mitto, per-mitto, con· cedo, relinquo, impono, propono, offero, sumo, accipio, suscipio, loeo »ich verpachte«, conduco »ich pachte« und ähnlichen) steht das Gerundivum zur Bezeichnung einer Handlung welche mit einem Gegenstande (dem Subjekt oder dem Objekt) vorgenommen werden soll, z. B. Demus nos philosophiae excolendos. Pueris sententias ediscendas damus. Gloriam P. Africani tumulum conservandamque 'suscepi Alexander Achillem sibi imitandum pro- posuerat. Antigonus Eumenem mortuum propinquis sepeliendum tradidit. Clodius uberrimas provincias vexandas diripiendasque consulibus permisit. Censores porticum aedificandam locant »geben in Bekdung«. Redemptor columnam Iovis conduxerat sa· ciendam. (Cf. auch: Aedem Castoris habuit tuendam, Cic. Verr. 2, l, 50. Saucios milites curandos dividit patribus, Liv. 2, 47, 12.) Seltcn wird in diesem Falle ad c. gerundio gebraucht (g. B. Quam multas nobis imagines non solum ad intuendum, verum etiam ad imitandum scriptores reliquerunt! Mihi illos proposui ad imitandum »zum Muster oder zum Vorbildsc Quibus hae partes ad defemlendum obvenerant. Partem oppidi sumit ad obsidendum. Dux oppidum militibus ad diripiendum concessit), namentlich in der passiven Konstruktion des Persektums, z. B. Cicero vobis ad imitandum maxime pro· positus sit. Doch ist ad c. gei-undio selbstverständlich dann notwendig, wenn die Ve- slimmung eines Gegenstandes nicht passivisch, sondern altivisch angegeben wird, z. B. Oratori plerique duo genera ad dicendum dederunt. Spatium sumamus ad eoyv'tandum. Dant Parvi 8⁸ tu! ludendum: Matronae Lacaenae filios, cum vulneribus aversis mortui erant reportati, secreto et sine ullo funeris honore sepeliendos curabant. Caesar ab hibernis in Italiam discedens legatis imperavit, ut quam plurimas possent hieme naves aedificandas veteresque reficiendas curarent. Lacedaemonii principes Aeginetarum, qui obsidum loco tra- dendi fuerant, Atheniensibus custodiendos mandaverunt. Tam immanis crudelitas Astyagis fuit, ut Harpago filios epulandos apponeret. Aegei temporibus Athenienses quotannis septenos iuvenes totidemque virgines in Cretam mittebant Minotauro obiciendos.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				In zahlreichen Verbindungen (bes. mit esse, habere, dare, deesse, sumere u. d) wird bei Substantiven, die sonst den objekt. Gen. bei sich haben, auch die Präpos ad gesetzt, um die Bestimmung, den Zweck u. dgl. hervorzuheben. Solche Phrasen sind: facultas od. locus est, causa od. ratio est, facultatem (od. oocasaebnem, copiam, locum »Gelegenheit«) habere od. dare, siquam dare, studium deest, vires desunt, princeps od. auctor eum alicui, spatium sumere u. ii„ z. B. Occasio tibi ad occupandam Asiam oblata est. Non est locus ad tergiversandum. Vires militibus deerant ad resistendum. Oppidum magnam ad ducendum bellum dabat facultatem. Alicui facultatem dare ad di· cendum. Hic tibi gravissimus auctor ad rem instituendam fuit. Archias Ciceroni princeps extitit ad ingrediendam optimarum artium rationem. — Bei se dare »sich hingeben, sich widmen« steht statt des Dativs auch ad (oder in c. acc.), z. B. Ab ineunte indulgesc'lentia {1107 )acl defendendos homines dedi (Cic. div. Caec. 43 nat. d. l, 93 legg. 1, 12; Tusc. 1, 7).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Die selbst bei Cicero nicht seltenen Beispiele, in denen von dem Gen. eines Ge- rundiums das Objekt im Gen.," statt im Acc. abhängt, erklären sich dadurch. daß das ???
				exemplorum eligendi potestas „bie Wahlsreiheit bent Beispiele«: studium illorum facinorum imitandi »Nachahmungseiser in solchen Thaten« u. d. Cf. Cic. Verr. 4, 104: earum rerum infitiandi ratio3 2, 77. Phil. 5, 6: facultas agrorum suis latro· nibus condonandi3 fin. 5, 193 inv. 2, 53 Ac. 2, 128 u. ii. Daß sich diese Konstruktion sast nur beim Gen. Plut. findet (cf. jedoch Tusc. 5, 70), ist gewiß aus dem Streben nach Wohllaut hervorgegangen.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Bei Klassikern selten (z. B. Cic. part. orat. 50), häu g seit der augusteischen Periode dient der Abl. Gerund. statt des Part. Präs. zur ezeichnung der Art und Weise oder begleitender Nebenumstände, z. B. Consules populando (·---· populantes) usque ad moenia pervenerunt. (Sall. Cat, 61, 2; Iug. 103, 2; Liv. 8, l7, l; 5, 43, 7; 30, 28, 4: senex *vincendo factum 25, 19, 14; 30, 24, 4: reliquum anni circinn- cundia Italiae urbibus consumpsit; 3, 65, 43 2, 32, 4; 22, 14, 7; 39, 34, 13. Bei Taeitus wechselt dieser Abl. mit dem Part. Präs» z. B. Anu. 2, 81.)
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Außer dem oben unter 7) besprochenen Falle tann der Ack. des Gerundivs nicht gebraucht werden, um das Objekt eines transitiven Verbums zu vertreten. Fehlerhast also »die Wahl des Konsnls sördern« consulem creandum adiuvare, oder „etne Veränderung der Zustände erstreben« mutandas res ap etere. oder »die Zerstörung der Brücke hindern- pontem delendum impedire. Fehler-hast ldemnach auch im Passiv »der Bau dieses Hauses ist ausgegeben« exstruenda haec domus omissa est (statt aedificatio huius domus).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
