<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>454</title>
	<para>
		Das Gerundivum bezeichnet nicht etwas, was gethan werden tan n , sondern etwas, was gethan werden muß oder (in negativen und bedingenden Sätzen) famae, was stattfinden dars (s ich geziemt, recht ist). Homo non ferendus heißt demnach ein Mensch, den man nicht ertragen dars; res non contemnenda eine Sache, die man nicht verachten dars. Illa, quae natura, non litteris Romani assecuti sunt, neque cum Graecia neque ulla eum gente sunt eonferenda. Quo maior tua dignitas est, eo, quae tibi acciderunt, minus ferenda. Si hoc verbo utendum est »wenn man so sagen darf«. Vix optandum videtur. Haec quidem si potentia est appellanda, appelletur ita sane. Daher sind die vorgelegten Sätze zu übersetzen: l) Hie morbus sanari non potest. 2) Incendium restingui non potuit oder fieri non potuit, ut incendium restingueretur. Cf. auch: Quod appetis, impetrari non potest »was du verlangst, ist nicht zu erreichen«. Hoo mutari iam non potest »dies ist jem nicht mehr zu ändern«. (Besonders hüte man sich, unser »es ist leicht ein- zusehen, schwer zu begreifen« u. dgl. durch facile intellegendum est auszudrücken.)
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				In Verbindung mit einer Ne ationoder mit vix hat das Gerundiv zuweilen auch in guter Prosa die Bgedeutung der öglichkeit, a. B. Vix erat credendum. Hostis vix tolerandus. Dolor non ferendus. Asperum et vix ferendum. Cf. Caes. b. g. 5, 28, l. Nep. 25, IS, 6. Cio. fin. 4, 533 Plano. 24.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Dem lateinischen Gerundiv entsprechen ost im Deutschen die umständlicheren Wen- dungen »es gilt, es ist geraten, es braucht, es verdient, wenn es sich darum handelt« u. a. z. B. Nunc constituendi sunt, qui sint in amicitia fines deligendi „ed gilt iezi, oder es handelt sich darum, die Grenzen« u. s. w. Nestori verendum non erat (»brauchte nicht zu sürchten«), ne aut insolens aut loquax videretur. Caesar multis de causis Rhenum esse transeundum putavit „bien es für geboten«. Adiuvandj nobis estis „ibt verdient (oder habt Anspruch auf) unsere Unterstützung«. In amicis eli· gendis (»wenn es darauf ankommt, Freunde zu wählen«) homines neglegentiores esse solent quam in ovibus parandis (»wenn es sich darum handelt, Schafe anzuschaffen«).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
