<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>453</title>
	<para>
		453. Das Geruudivum bezeichnet vermöge seiner Bedeutung eine Handlung, die noch unvollendet ist. Darauf hat man bei der Übersetzung der deutschen Verbalsubstantiva auf -ung besonders zu achten, indem diese auch die vollendete (oder vorausgegangene) Handlung bezeichnen können. So ist z. B. der Satz: »Die Ermordung Cäsars schien vielen die schönste Thai« zu sab-etiem: Occisus Caesar multis pulcherrimum facinus videbatur, denn in diesem Satze ist aus die Ermordung Cäsars als aus eine vollendete Thatsache Beziehung ge- nommen; dagegen ist der Satz: »Brutus nnd Cassius schreckten nicht vor der Ermordung Cäsars aurii zu übersetzen: Brutus et Cassius ab occidendo Caesare non abhorruerunt, weil hier die Ermordung noch bevorsteht. Cf. Pro recuperanda libertate pugnare, aber pro recuperata libertate diis grates agere. Angebant Hannibalem Sicilia Sardiniaque amis· sac »der Verlust Siciliens und Sardiniens«. Interim ad Mazaeum superati regis fama pervenerat. Labeo male administratae provinciae arguebatur. Ab incenso Capitolio hic est vigesimus annus. A Neapoli oppugnanda Poenum absterruerunt conspecta moenia. Brutus in liberanda patria est interfectus. Primus Tusculanarum quaestionum liber est de contemnenda morte. Cf. 451, Anm. 5. — 1) Mutatis terris non mo- res mutantur. Inter Romulum et Remum· certamen de nova urbe appel· landa et possidenda coortum est. 2) L. Cornelius Scipio, quia regem Antiochum in Asia vicerat, appellatus est Asiaticus exemplo fratris, qui propter domitam Africam nominatus est Africanus. 3) Sapiens nullo periculo deterretur a contemplandis rebus. Sabinis creatus Romae dic· tator ingentem metum iniecit. 4) Urbs Atheniensium eloquentia et in· venia et aucta extitit magistra gentium. 5) Quanta voluptas ex litteris discendis percipitur! 6) Pulvere pyrio invento omnis belli administratio immutata est. 7) Guttenberg omnem 'curam cogitationemque fixit in invenienda arte typographica. 8) Comitia creandis consulibus (cf. 456, 9) sub finem Iulii mensis in campo Martio habebantur. 9) Immortalem sui memoriam Christophorus Columbus Genuensis reliquit ignota ante orbis terrarum parte reperta. 10) Iure Is alter conditor urbis appellandus est, qui conditam et amplificatam ab interitu vindicavit. ll) Septem annos Vergilius insumpsit in conficiendos quattuor illos libros, qui sunt de re rustica. 12) Laus Thebarum liberatarum a (cf. 63) nobis omnibus Pelopidas uni tribuenda est; ceterae laudes cum Epaminonda communes ei sunt.
	</para>
</formalpara>
