<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>456</title>
	<para>
		1) Hostes urbem oppugnare maturaverunt (cr. 455, Anm. 3).
		2) Ex omni· bus Graeciae partibus quinto quoque anno innumerabiles Graeci Olym- piam confluebant ludos spectatum (ob. ut ludos spectarent, ludorum spectandorum causa, ad ludos spectandos, ludos spectaturi).
		3) Dareus ad civitates Graecas legatos misit, qui terram et aquam postularent.
		4) Non omnis aqua utilis est linteis purgandis.
		5) Philosophia digna profecto est, cui studeamus.
		6) Da mihi securim, qua hanc arborem succidam.
		7) Beneficia, quae parentibus debemus, maiora sunt, quam ut ea (obet auch quam quae) ullo modo possimus referre.
		8) Pericles innocentior fuit, quam ut (obet auch qui) ab adversariis in suspicionem civium adduceretur.
		9) Duoviri creati sunt templis dedicandis. Der Dat. Gern-dies steht bei Würden und Ämtern zur Bezeichnung ihrer Bestimmung aus die Frage mnan? , wie comitia consuli creando (creandis decemviris, wo jedoch auch zuweilen der Cen. gesetzt wird,.z. V. Liv. 6, 39, 5; 39, 45, 8), tre-eriri coloniis deducendis, decemviri rei publicae constituendae, arbiter finibus regendis, decemviri Ieyibus seribundis, duoviri aedibus dedicandis, tresviri ayris assiynandis, merator muris reficiendis.
		10) Iam inde a Constantini aetate inter Christianos in morem venerat, ut sepulcrum Iesu visuri pieque ibi deum precaturi Hierosolyma proficiscerentur.
		11) Taceo, ne (obet ut ne) aegritudinem tuam augeam.
		12) Posterum · diem uterque exercitus insumpsit in corpora occisorum sepelienda.
		13) Ovibus sal datur lingendus.
		14) Astyages Cyrum infantem Har- pago tradidit exponendum.
		15) Frater mens salvus ex bello reversus anIO Post typho mortuus Ost- Wenn das deutsche »um zu« eine Folge bezeichnet, die nicht als vom Subjekt, sondern als vom Schicksal oder überhaupt einer höhern Macht beab- sichtigt gedacht wird, so ist es durch Periodenbildung zu beseitigen (cf. jedoch 439, Anm. 4).
		16) Pompeius, cum pugna ad Pharsalum ccmmissa in Aegyptum pro· fugisset, occisus est.
		17) Hoc praedium delegi, ubi (= ut ibi) vitam agerem.
		18) Qui miles ignavia et fuga vitam servare quam cum honestate pro patria mori maluerit, ut lenissime dicam, omnium contemptione dignus est. Cf. 342, II.
	</para>
</formalpara>
