<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>455</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Das Supinum auf um, welches als ein Acc. anzusehen ift und aktive Bedeutung hat, wird bei Verben der Bewegung (namentlich bei mittere, venire und ire) gebraucht, um die Absicht oder den Zweck zu bezeichnen, z. B. Cubitum ire, speculatum mittere, salutatum venire, venire auxilium postu· latum, pabulatum proficisci, pecora pastum propellere, exulatum abire, legatos mit- tere oraculum consultum; Agesilaus Ephesum hiematum exercitum reduxit; Vei- entes pacem petitum oratores Romam mittunt; Coriolanus in Volscos exulatum abiit; Themistocles Argos habitatum concessit; auch filiam alicui see-thue dare oder mlzooaye (unklassisch tradere) »zur Ehe geben« und aliquem sessum recipere „iemuubem einen Sitz einräumen«. — Jm allgemeinen ist der Gebrauch dieses Supinnms bei guten Schrift- stellern beschränkt; niemals darf dasselbe eine Negation bei sich haben, und nicht gerade häufig ist es mit einem Objekte oder Präpofitionalausdrucke verbunden. Man sagt anstatt Legati missi sunt consultum Apollinem lieber: ut (qui) consulerent Apollinem oder ad consulendam Apollinem oder Apollinis consulendi causa oder (nach Livius, cf. 439, Anm. 4) Apollinem consulturi.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Bei venire steht auch das Part. Präs.: Legati venerunt pacem petentes.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Dichter setzen bei Verbcn der Bewegung statt des Supins auch den Infinitiv: Proteus pecus egit altos visere montes (cf. 418. l).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Bei den Verben „tum” (festinare, properare, contendere, maturare) steht klassifch nie das l. Supinum, sondern der Inf. Präs» z. B. Hostes urbem oppugnare festina- verunt. Caesar in Galliam reverti contendit. (Bei Livius wird auch occupare »zum- kommen, zuerst thun-· mit Inf. konstruiert, z. B. l, 14, 4; 21, 39, 10; 2, 48, 2) — Statt des einfachen perdere und ulcisci findet sich hin und wieder die energische Umschreibnng perditum ire, ullum ire.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Das Supinum auf u hat gleichfalls aktive Bedeutung und steht als Abl. auf die Frage »in welcher Rücksicht?« a) bei den Adjektiven des sinnlichen und moralischen Gefühls, wie: gut, schlecht, angenehm, un- angenehm, leicht, schwer, schön, häßlich u. ä.; b) bei den Sub- stantiven fas und nefas, unttassiich bei opus est (cf. 98, Anm. l). — Der Gebrauch dieses Supinnms ist in der guten Prosa befchriinktz niemals darf ein Objekt oder ein Ad- verb mit demselben verbunden sein. Die gebräuchlichsten Supina sind: dictu, facta, aspectu, auditu, coqm‘tu, casu, memoratu, intellectu, inventa, aditu, transitu, z. B. Quid est tam iucundum cognitu atque auditu quam sapientibus sententiis gravibusque ver· bis ornata oratio? Quod optimum factu videbitur, facies. Pleraque faciliora sunt dictu quam factu. Libertatis restitutae dulce auditu nomen mutavit Syracusanorum animos. Humanus animus cum alio nullo nisi cum ipso deo, si hoc fas est dictu, comparari potest. Nefas est dictu miseram tuisse Fabii Maximi senectutem. Mira· bile dictu. O rem cum auditu crudelem tum visu nefariam! — Merke: incredibile (obet difficile, mirabile) est diem »es klingt nnglaublich«; »für das Auge (Der) angenehm, häßlich« visu oder culspeetu (auditu) iucundus, tumi33 »für das Verständnis schwierig« intellectu (eoym'lu) diffflilis. — Bei Cicero kommen die beiden Subst. fas und nefas mit keinem andern Supinum außer mit «lictu vor. — Diyvms und indiynus stehen erst seit Livius (z. B. 4, 30, 4; 9, 43, 6; 10, 27, 6: 25, l, b u. ö.) mit dem Supinum auf u.
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Bei Weilt-, difficilis und iucundus ist ad c. Gerund. gewöhnlicher als das 2. Sup., z. B. Res facilis ad intellegendum, verba ad audiendum iucunda; eo cibo utendum est, qui sit facillimus ad concoquendum (cf. 195, 17). Doch heißt es regelmäßig diffi- niIe diem est, difficile factu est (c. Inf.)
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Der Satz »Diese Sache ist leicht zu erkennen« läßt sich auf folgende Weise übersetzen: l) Haec res facilis est ad cognoscendum. 2) Haec res facilis est cognitu. 3) Facile est hanc rem cognoscere. 4) Haec res facile cognoscitur (cf. 419). 5) Huius rei cognitio facilis est.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
