<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>457</title>
	<para>
		Unter Oratio obliqua (Gegens. Or. recta) versteht man diejenige erzählende Darstellung, in welcher die Gedanken aus die Vorstellung des Redenden bezogen und von einem Verbum sentiendi oder declarandi oder einem diesen Verbis gleichbedeutenden Ausdrucke abhängig gemacht werden. Für die« Oratio obliqua gelten folgende Hauptregelm
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1. Hauptsatze:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1) Alle Hsauptsätze der direkten Rede, die eine Aussage, Erzählung, Behaup- tung enthalten (Ausfagesätze), stehen in der Or. obliqua im Acc. c. inf„ z. B. Solo dixit neminem ante mortem beatum esse praedicandum. Locu- tus est Divitiacus Aeduus Galliae totius factiones esse duas ; harum alterius principatum tenere Aeduos, alterius Arvernos. (Vereinzelte aussallende Abweichungen, z. B. Caes. b. c. 3, 73 a. E» Nep. 2, 7 a. E., Cic. Att. Ist-, 22, l ‘?, sind als Ana- toluthie, resp. Attractio modi zu erklären.)
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2) Diejenigen Hauptsätze der direkten Rede, welche Befehl, Rat, Wunsch, Bitte, Verbot bezeichnen (Begehrungssätze), stehen in Or. obliqua im Konj. nnd zwar ohne ut, verneint mit ne (neve), z. B. Redditur responsum: Nondum tempus pugnae esse; castris se tenerent seque ex labore reficerent. Caesar milites hortatus est: Ne .ea‚ quae accidissent, graviter ferrent neve his rebus terrerentur.
								<note>
									<title>Anm. 1.</title>
									<para>
										Ein Vokativ der direkten Rede kann nur mit verändertem Kasus in die Or. obl. eingeflochten werden,z ..B WErwäget Quiriten«« —- »die Quiriten sollten eunti eu¹¹ »Eure Verluste, Soldaten, werden« durch reiche Beute ersetzt werden« = »die Verluste dern Sol- daten (od. bloß: »dekselbeu« «) würden. .ersth werden«. Oft läßt sich der Quintis gar nicht einslechten; alsdann stillt er ganz nzwe Q. »O Soldaten, nachdem die Feinde nd- gezogen stud, ist nunmehr alle Gefahr beseitigt.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3. Wirkliche Fragen (an die eine Antwort erwartet wird) stehen im anui-z rhetorifche Fragen treten wie die Aussagesätze in den Acc. e. ins. Da- her treten:
								<orderedlist>
									<listitem>
										<para>
											a) diejenigen Fragen, die in direkter Rede in der 2. Pers . Indik. stehen und fast immer wirkliche Fragen sind, fast stets in den Konj.
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											b) diejenigen Fragen, die in direkter Rede in der l. oder 3. Pers. Subit. stehen und fast immer rhetorische Fragen sind, treten fast stets in den Acc. c. inf.
										</para>
									</listitem>
									<listitem>
										<para>
											c) diejenigen Fragen, die schon in direkter Rede im Enni. (dubitativus obet potentialis) sichen, behalten ben stant bei, z. Q. Caesar milites allo· cutus est: Quid tandem vererentur aut cur de sua virtute desperarent? Ario- vistus Caesari respondit: Quid sibi vellet? cur in suas possessiones veniret? Legati dixerunt: Quo se repulsos a Romanis ituros esse? quomodo sine classi- bus Siciliam obtineri posse? Plebs fremit: Quid se vivere, quid in parte oi- vium censeri? Tribuni militum dixerunt: Quid esse levius aut turpius quam, auctore hoste, de summis rebus capere consilium? Quis sibi hoc persuaderet ? (bltett quis mihi hoc persuadeat P). Caesar dixit: Cur etiam secundo proelio aliquos ex suis amitteret? cur vulnerari pateretur optime de se meritos mi· lites? cur denique fortunam periclitaretur? (direkt cur amittam? cur patiar? cur pericliterP). — Ausnahmen von diesen Regeln sind selten und haben stets be- sondere Beranlassungen, z. Q. Liv. 5, 2, 9; 7, 15, 2; 4, 43, 10; Caes. b. c. l,
										</para>
									</listitem>
								</orderedlist>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					II. Nebensätze (relativische und konjunktionale) stehen in Or. obliqua im Konj» z. B. Dixit miles se omnia fecisse, quae sibi imperata essent. Ennius negat lugen- dam esse mortem, quam immortalitas consequatur. Respondit dux militem poenam dedisse, quoniam imperio non paruisset.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Solche (scheinbare) Relativsiitze, die eine Fortsetzung der Erzählung oder eine Be- hauptung enthalten und in denen das Relativ qui für et hic, et is, is auem, nam is steht, erfordern den Aee. c. int, z. Q. Ad ea Herennius respondit: Multos annos iam inter Romanum Nolanumque populum amicitiam esse, cuius (= et eius) neutros ad eum diem paenitere. Unumquemque nostrum, censent philosophi, mundi esse partem, ex quo (= et ex eo) illud natura consequi, ut communem utilitatem nostrae ante· ponamus. Puellis ut saltem parcerent, orare institit, a qua (= nam ab ea) aetate etiam hostes iratos abstinere. (CäLar setzt in derartigen Relativsätzen bisweilen den K on i.. um ste enger mit dem Vothergehen en zu verbinden, z.B. b. g. 1,20, 3; 2, 31, 5; 7, 14,;„..107205Cf j»;»;,edoch1266131724,3).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Selten verbinden Livius, Tacitue u. a. auch etsi und quamquam (= sed tamen) eum mterim (= interim autem), quia (= nam), quemadmodum etc. mit dem Acc. c. inf„ z. Q. Tribuni plebis dicebant fugere senatum testes tabulas publicas census cuiusque, cum interim obaeratam plebem obiectari aliis temere hostibus. (Cf. Liv. 4, 51, 4; 6, 27, 6; 26, 27, 12; 4, 3, 3; 2, 13, 8.) In einem Vergleiche mit ut —sic {les t2so sig} ???; bei1 2at45tusnahmsweise den Acc. c. inf. (Cluent. 138. Cf. Liv. 33, 45,
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Solche Nebensiitze, welche der Schriftsteller als seineei tene Erklsärung FBemerkungo als Angabe bestimmter Thatsachen oder allg emeiner ahrheiten betsugt (obi e tive Aussag en), oder welche bloß zur Umschreibungg einzelner substantivischer Q ’1sse dienen, stehen gini nSR.ll Abud Hypanim fluvium, qui ab Europae partein ontum in· fluit (Qemetlung des Schri tstellers), Aristoteles ait bestiolas quasdam nasci, quae unum diem vereint (Zeti der Behauptung des Aristotelee). Themistocles Xerxem certiorem fecit id agi, ut pons, quem in Hellesponto fecemt, dissolveretur. Quis potest esse tam mente captus, qui neget haec omnia, quae videmus (= diese ganze sichtbare Welt), deorum immortalium potestate administrari? Caesari nuntiatur Sulmonenses, quod ⁰¹'.i' ⁵2⁰¹¹1¹Ln2rfiig¹⁵2¹2225333⁰2²2 “stiffi WITH TFXTPSTZUJ III-z WITH-II {ier-aesidio tenebant. ·Cf. 398, e. Anm. I()Zuweilen,·st(eah"t der ??? in lebhliisler Darstellung, in welcher die abhängige Rede den Charakter der direkten Form annimmt, z. B. Caes. b. g. l.. 40, 5; Sall. lug. 38, 9 n. 81, I; Liv. 2, 32, 9; 2, 15, 3. Bei Livius steht der ndik. oftmals nur infolge der Nachahmung der Griechen, bei denen bekanntlich der Indik. in den Nebensätzen der Or. obliqua ganz gewöhnlich ist.)
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					III. Das Tempus der konjunktivischen Nebenfätze richtet sich nach den Regeln der Consecutio temporum (ef. 327-329).
					<note>
						<title>Anm. 6.</title>
						<para>
							Ist also das die Or. obliqua einleitende Verbum ein Präteritum, so stehen die Nebensätze der Regel nach im Konj. Jmpers. oder Plusqpf. Doch findet sich in diesem Falle nicht selten, besonders in längeren Reden, auch der Konj. Präs. oder Pers. In sol- chem Falle versetzt sich der Erzähler lebhaft in die Zeit, wo die Rede gehalten wurde, als wäre sie Fegenwärtiw es schwebt ihm ein Praesens historicum als regierendes Verbum vor, g. . Legati a Germanis ad Caesarem venerunt, quorum haec fuit oratio: Germanos non recusare, si lacessantur, quin armis contendant, quod Germanorum consuetudo haec sit a maioribus tradita, quicunque bellum inferant, resistere neque deprecari.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					IV. Die Pronoinina, welche sich aus das Subjekt des regierenden Satzes be- ziehen, d. h. welche in der Or. recta die l. Pers. bezeichnen, werden in der Or. obliqua durch das Reflexiv (sui, sibi, se, meus), zuweilen (nnd zwar im Nominativ immer) durch das stärker hervorhebende gegensätzliche ipse (cf. 235) ausgedrückt. Die 2. Pers. der Or. recta (tu, vos) wird in der Or. obliqua gewöhnlich durch ille ausgedrückt, besonders wenn sie betont ist, oder aud) hurd) is, mean sie unbetont ist, z. B. Ariovistus respondit: Si ipse Caesari non praescriberet, quemadmodum suo iure uteretur, non oportere sese a Caesare in suo iure impediri. Si quid ille se velit, illum ad se venire oportere. Cf. jedoch 232, 3.
					<note>
						<title>Anm. 7.</title>
						<para>
							Cäsar gebraucht in der Or. obliqua das Pronomen der Gegenwart hic und das Adverbium der egenwart nunc auch nach einem Präteritum gerade so wie in der Or. recta. Gewöhnlich aber tritt für hic in der Or. obliqua is (ftärker ille), für num tum ein ;l ebenso ibi, inde, eo, ad id (od. illud) tempus, eo (od. illo)doe‘e für hie, hinc, huc, adhuc, hodie; (entiprechend auch postero die statt cras, und pridie statt heri; cf. 326, Anm.1). Not- wendig ist jedoch luein der Bedeutung »der folgende« oder »dieser, der letztere« (lm Gegensatz zu ille), z. B. Provinciam suam hanc esse Galliam sicut illam nostram (Caes. b. g. 1, 44, 8; 31, ll; 7, 14, 10); und nunc muß stehen, wenn es einem andern aus die Vergangenheit oder Zukunft hinweisenden tum entgegengesetzt wird, z. B. Numidiae {artemaqua‘im migne} peteret, tum ultro adventuram (Sall. lug. Ill, l; Liv. 3, 40, 38, l, ). C. 67.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 8.</title>
						<para>
							Häufig gehen die Schriftsteller von der Or. obliqua znr Or. recta, meist mit Zu- ziehung von inquit, iiber, nicht etwa zur Vermeidung der Einförmigkeit, sondern um den wichtigeren Punkt hervorzuheben und das Ganze damit abzuschließen. So lässt·Liv. 2, 2 den L. Brutus in der Volksversammlung und in Gegenwart feines Kollegen L. Tarquinius Colla- tinus zuerst indirekt sagen non credere populum solidam libertatem reciperatam esse; regium genus, regium nomen non solum in civitate, sed etiam in imperio esse; id efficere, id obstare libertati, und dann sich an diesen selbst wenden: hunc tu, inquit, tua voluntate, L. Tarquini, remove motum. Vergl. ib. 7; 1, 47 u. s. w. Ferner lassen die Schriftsteller ans die oblique Rede des einen eine besonders ausdrucksvolle Erwiderung des anderen in direkter Rede folgen, wie Liv. 44. 36 am Ende und so sonst oft; ebenso aber auch umgekehrt auf die direkte die indirekte, Liv. 21, 18 extr.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
