<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>450</title>
	<para>
		Wenn die Substantiva tempus, consilium, mos, consuetudo, ins, occasio, ratio etc„ die sonst den Gen. Gerund. verlangen (cf. 451, l), mit esse (seltener fieri, videri u. ii.) ver- bunden sind, fo steht bei ihnen der gustu. als Subjekt auf die Frage »was?«, dagegen der Cen. Sekund. auf die Frage »was für ein?«. Danach erklären sich die vorgelegten Sätze folgendermaßen: l) Tempus iam est de hac re dicere »es ist jetzt an der Zeit (= es ift jetzt zeitgemäß, wünschenswert, nötig) über diese Sache zu reden«: dicere ist Subjekt auf die Frage »was?«, tempus est Prädikat = tempestivum est, necessarium est. Tempus est abeundi »die Zeit zum Weggehen ist da«; non est mihi tempus ad haec respondendi »die Zeit zum Antworten fehlt mir«. — 2) Lysander consilium cepit Lacedaemoniorum reges tollere »Lysander beschloß, die Könige zu befeitigen«. Turpe est consilium tuum t’u· giendi »dein Entschluß zur Flucht ist unehrenhaft«. Bei consilium est steht, wenn es einfach den Sinn von »beabsichtigen« hat, der einfache Infinitiv (selten um nur wenn bei consilium noch ein Adjektiv steht, ist der Gen. Gerund. auf die Frage »was für ein?« notwendig. Wenn consilium capere (oder inire) ohne irgend ein Attribut einfach für »befchließen« steht, so hat es vor sich regelmäßig den Gen. Gerund., hinter sich meist den Ins. (selten ut), also: Regni occup-avidi consilium cepit s- consilium cepit regnum occupare. Consilium cepit hominis propinqui fortunae evertere. Galli belli renovandi consilium ceperunt. Consilium cepi, ut exirem. Wenn aber consilium noch ein Attribut bei sich hat oder consilium capere (inire) in der pas f iven Konstruktion steht, ist der Gen. Gerund. (bezw. ut) notwendig, z. B. Clandeatinum consilium ceperunt Capuae opprimendae. Dux teme· rarium consilium iniit, ut noctu proficisceretur. Inita eunt consilia urbis delendae. (Cf, auch Liv. 21, 30, l: Hannibali sententia stetit Italiam petere.) — 3) Mihi mos est plura audire quam loqui »es ist meine Sitte, mehr zu hören als zu sprechen«: audire und loqui sind Nominative auf die Frage »was?« Eius mos est adversari »Widerfprechen (Nom.) ist feine Gewohnheit«. Mos adversandi turpis est »die Gewohnheit des Widersprechens (Geu. auf diesFrage »was für ein?«) ist häßlich«. Nulla est ratio amittere eiusmodi occa- sionem »eine solche Gelegenheit zu verlieren (Nom.) ist nicht vernünftig« (Cic. p. Caec. 15; Verr. 1, 9, 24). Nunc vobis potestas fit virtutem vestram ostendere »wird euch möglich« (l«iv.« 34, 13, 5; Sall. Cat. 29, 8) u. f. w. (Ungewöhnlich Liv. 25, 11, 10. Curt. 4, 8, 3.)
	</para>
</formalpara>
