<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>464</title>
	<para>
		Olim ist Adverbium von olus, einer alten Nebenform von ille, und heißt eigentlich ,.,zu jener Zeit« , d. h. in einer von der Gegenwart fernliegenden Zeit; daher sowohl »in früherer Zeit, vor langen Jahren, ehemals« als »in ferner Zukunft, dereinst«, z. B. Alium esse censes nunc me atque olim? Non si male nunc, et olim sic erit. — Quondam bezieht sich in der guten Prosa bloß auf eine vergangene Zeit, auf deren genauere Bestimmung nichts ankommt = »vor- male, ehedem, vordem einmal-« und bildet den Gegensatz zu nunc, z. B. Populus Romanus, qui quondam lenissimus existimabatur, nunc domestica erudelitate laborat. — Ali· quando ist unser auf der letzten Silbe betontes »einmäl«. während semel ein bestimmtes Zahlwort und »nur einmal« oder «einmal für allemal« bedeutet; of. jedoch inm. 2); es bezeichnet im Sinne von »irgendeinmal, irgendwann« einen zwar unbestimmten, aber wirklich vorhandenen Zeitpunkt ( »wirllich einmal «) und steht sowohl von der Vergangenheit (»früher einmal«) als von der Gegenwart (»dann und wann einmal«) und Zukunft (»iiber kurz oder lang einmal, dereinst einmal« = quandoque) im Gegensatze zu einem vorlchwebenden nunquam.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Unquam »jemals, je« hat einen negativen Sinn, steht aber nicht bloß in ne- gativen Sätzen, sondern auch in Frage- und solch-en ??? welchen ein Zweifel oder sonst eine negative Bedeutung zu Grunde liegt, z. B. Nemo unquam sapientior fuit. Quod nomen unquam clarius fuit? Demosthenes praestare videtur omnibus, qui unquam orationes attigerunt. Man unterscheide demnach si quando »wenn jemals« von ei unquam, mfflqucgmcgo tlJzn ff) tizqufg u. s. w. (Livius verbindet beide senem si quando unquam, z. . , , ; , , .
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Semel entspricht als absgeschwächtes Numerale ganz dem deutschen »einmal« bei An- gabe von Handlungen oder Begebenheiten, welche einer nachfolgenden vorher eben und nich mehrzu lindern sind, z. B. Hoc evenire solet motis semel animis. M ti philosophi semel egressi nunquam in patriam reverterunt. Qui semel verecundiae fines trans· ierit. eum naviter oportet esse impudentem. Ebenso sagt man quoniam semel, quando· quidem semel, ut semel »fobald einmal« u. ii„ z. B. Ariovistus, ut semel Gallorum oo· pias vicit, superbe imperabat.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
