<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>461</title>
	<para>
		1) Das eigentliche Adverbium von certus ist certo „mit Gewißheit, sicher-« (z. B. Sapientis est nihil ita exspectare quasi certo futurum. Dieses certo kommt übrigens in der bessern Prosa sast nur in der Verbindung mit scire vor); certe heißt entweder be- kkäftigend »sichetlich, jedenfalls« (z. B. Si deus scit, quid casu futurum sit, certe eveniet; sin certe eveniet, nulla ‘fortuna est) oder mit Beschränkung bestätigend ahud) sitbetsid), doch Wenigstens« (z. B. Quamvis non fueris suasor, approbator certe fuisti. Aut damnum aut certe non magnum lucrum fecimus. Homines mortem vel optare incipiant vel certe timere desistant). Daher heißt certo scio »ich weiß es gewiß, mit Bestimmtheit«, d. h. was ich behaupte, ist wahr, weil ich es mit Bestimmtheit weiß; certe scio »wirklich, ich weiß es, ich weiß in der That«, d. h. verlaß dich darauf, ich weiß es. —
		2) Postremum »zum letztenmal«, ‘a- B- Hodie po⁸tr0mum me videS; postremo »zuletzt, schließlich« bezeichnet entweder das Ende einer Sache schlechthin als solches (= ad postremum) oder wird zur Einführung des letzten Gliedes einer längeren Aufzählung gebraucht (= denique, es· 218 Und 481)— —
		3) Vere »wahrheitsgemäß, richtig« ist das eigentliche Adverb non verus, z. B. De hac re vere iudicasti3 vere dicere. Vero ubet heißt entweder als Konjunktion » a-ber, vollends-« (cf. 524, 3) oder als Versicherungspartikel »in Wahrheit, wahrlich, wahrhaftig«, z.B. Nullum vero id quidem argn- mentum est. Magnifica vero vox et magno viro digna. Ego vero cupio te ad me ve- nire, oder bestätigend »ja wohl, allerdings« sowohl in Antworten (cf. 411, 14, c) als auch sonst, sowohl alleinstehend als auch in Verbindung mit Pronominen (ego vero, me vero, nos vero volumus), Jmperativen (audite vero; perge vero, Crasse), Adverbien (tum vero, ibi vero ; cf. 524, Anm. 3) und Partikeln (quasi vero, an vero u. fi.) —
		4) Primum und primo bedeuten ohne wesentlichen Unterschied »zum erstenmal« (cf. 214, 22). Daneben heißt primum »erstlich« in Aufzählungen (primum — deinde — tum -- denique, cf. 218 und 481), primo »anfänglich« (= initio). Cf. 21, unm. 2. —-
		5) Continuo »unmittelbar darauf, sofort, s ogleich«; continenter »in einem fort, ununterbrochen«. —
		6) Consulte »aus wohlüberlegte Weise, mit Bedacht«; consulto »absichtlich«. —
		7) Dextra (sc. parte) »zur rechten Hand«; dextre »auf gewandte, geschickte Weise«; recta (sc. via) »geradeswegs«; recte »in richtiger, gehöriger Weise«. —
		8) Commode »in gehöriger, passender Weise«, a· B- Breviter et »Mva di00r03 dagegen commodum »zu gelegener Zeit, gerade, ehen«, z. B. Commodum discesseras heri, cum Trebatius venit.
	</para>
</formalpara>
