<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>467</title>
	<para>
		Nunc bezieht sich auf die wirklich-e Gegenwart des Sprechenden (= hoc tem- pore). Steht aber das deutsche »jetzt« von der Vergangenheit im Sinne von »,datnals dann, darauf«, so heißt es tum (oder tzmc, cf. 466,1),h’ochft selten nunc in lebhafter Schilderung, wenn der Redende sich das Vergangene vergegenwärtigt, z. B. Cic. Verr. 3, 4'73 Caes. b. g. 7, 62, 6 und 6,·10,6;Liv.3,19,8; chnud) 457, Umn. 7 und 326,Anm.1. Über adhuc „bis ietzt« cf. 477. Jst das »jetzt, nun« leb- hafte Fortsetzungspartikel im Sinne von «nunmehr« oder bezeichnet es in der Erzählung das beschleunigte Eintreten einer Handlung, so ist es durch lam zU übersetzen. (Dabei ist jedoch zu bemerken, daß sich iam, iam zero als Über- gängspartilel nur bei Einführung der Unterteile eines sanemus findet, während beim ergange zu einem Hauptteile das rein zeitliche nunc item.) —
	</para>
	<para>
		1) Quoniam, qui· bus de causis bellum Peloponnesiacum ortum sit, breviter exposuimus, mmo ad bellum ipsum describendum nos convertamus.
		2) Pugna Cannensis fundamenta rei publicae Romanae adeo concussit, ut Hannibal hostes odiosos tum prostravisse videretur.
		3) Quam doleo, quod 'nunc ipsum· (obet nunc cum maxime) morbo laboras!
		4) Tum demum (uber tum cleni- Cur-) Croesus, cum in eo erat, ut in rogo combureretur, quam vere Solo dixisset, intellexit.
		5) Etiamnunc (obet hodie etiam) sunt, qui deum esse negent.
		6) Hoc tertium (cf. rot-w miror) atque postremum tibi dico su- pinum verbi bibendi non esse bibitum, sed potum.
		7) Hannibal de clade atque: morte Hasdrubalis certior factus iam se agnoscere ior- tunam Carthaginis fertur dixisse; et profecto ex illo tempore ior- tuna Poenos adiuvare desiit.
		8) Si dives essem, ad aquas proficiscerer; mmo (obet nunc vero, nunc autem = sed) pauper sum. Das deutsche, ,nun aber«, welches nach einem bloß fingierten (irrealen) Falle die faktische Wirklichkeit als Gegensatz einführt, heißt nunc, nunc vero, nunc autem, z. B. Si tuum consilium secutus essem, omne periculum effugissem; nunc (obet nunc autem, mmo vero) prostratus iaceo. Si utilitas amicitiae conglutinaret, eadem commutata dissolveret, nunc andem (= sed) verae amicitiae sempiternae sunt. Utinam virorum fortium magnam copiam haberetis: nunc vero unus est Pompeius.
		9) Agedum (cf. 306, 5) me ducem sequimim· Das enllitische dum tritt an manche Jmperative und Interjektionen zur Verstärkung, z. B. agedum, tacedum, iteradum, cedodum, ehodum.
		10) Omnibus moriendum est, sive divites sunt sive pauperes.
		11) In praesens quiescemus.
	</para>
</formalpara>
