<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>477</title>
	<para>
		Noch. a) Zeitlich: adhuc »bisher, bis jetzt« (= ad hoc tempus) sleht nur in Bezug aus die wirkliche Gegenwart des Redettden (z. B. Cancrum illud in voce adhuc non amisi); usque adhuc »no«ch bis auf den heutigen Tag«; adhuc nihil (nemo, nullus, nunquam) oder nihil (nemo, nullus, nunquam) adhuc, adhuc semper u. ii. In Beziehung aus die B er- gangenheit heißt das zeitliche »noch« etiam (cf. Anm. l), tum, etiam tum oder tum etiam, usque ad id (oder illud) tempus, ante illum diem, bleibt aber gewöhnlich ganz un- ausgedriickt bei nemo, nihil, nullus, nunquam. — b) Hervorhebend: etiam »noch« nur dann, wenn dies Wort besondern Nachdruck hat (- »sogar noch, auch noch, immer noch«), z. B. etiam nunc (oder etiamnum) = nunc etiam »auch jetzt noch (immer)«; etiam tunc (oder etiamtum) == tum etiam »auch damals noch (immer)«; cf. auch 199, 6. Dagegen bleibt das unbetonte »noch« im Lateinischen unausgedrückt (of. 497), z. B. »Noch heute« hodie (neben hodie etiam »auch heute noch«); „noth obendrein« insuper (neben insuper etiam »auch noch obendrein«); alii »noch andere« (nebeu etiam alii »auch noch andere« und praeterea alii »anßerdem noch andere«) u. a. inette: »noch einmal« iterum, denuo, de inteqro (of. 492); »noch einmal soviel« altem-m tantum (cf. 98, Anm. 8); „nutu ein- mal so groß« altero tanto maior (of. 214, 27); »wie lange noch« quousque (tandem, os. 482, 1); »noch außerdem« praeterea, etiam3 »noch weiter, noch mehr« amplius (osi 207J· —-
		1) Pacem compositam esse adhuc non audivi.
		2) Turpis vita (etiam) peior est quam mors.
		3) Etiam hodie in Alpibus montes qui· dam sunt, quos nemo adhuc homo ascendit.
		4) Pisistratus vivo etiam tum Solone imperium Atheniensium occupavit.
		5) Pyrrhus primos elephantos in Italiam adduxit, quas beluas nemo (antea) Romanus viderat.
		6) In· teriores Africae partes adhuc non (obet ne. num· quidem) satis cognitae sunt.
		7) Quousque (tandem) od. Quem ad finem ludibrio me habebis?
		8) Hanc rem iterum mihi explica quaeso.
		9) Preces meas repudiavit atque importunitatem insuper mihi exprobravit.
		10) Bellum (per se) ipsum malum est et alia etiam mala habet.
		11) Germania altero tanto maior est quam Italia.
		12) Nemo (adhuc od. unquam, es. Anm. 2) sapiens fortunae stabilitati confisus est.
		13) Imperator Fridericus Aenobarbus etiamnunc (ob. hodie etiam) in Kiffhauser monte dormire fertur.
		14) Hoc ipso vespere eius litteras tibi recitabo.
		15) Quemadmodum poma, cruda (es. 497) si sunt, ex arboribus vix avelluntur, si matura et cocta, deci- dunt: sic vitam adulescentibus vis aufert, senibus· maturitas.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Auch etiam steht nicht selten in zeitlichem Sinne (von der Gegenwart, Vergangen- heit und Zukunstk doch stets mit besonderer Hervorhebung der Zeitdauer oder des ununter- broschenen Zustan es, z. B. Cum iste etiam cubaret, luc m cubiculum introductus est. Quamdiu etiam furor iste tuus nos eludet? Incidit in eum incautum etiam atque imparatum. So auch nonetiam „immet noch nicht« (g. B. Non dico fortasse etiam quod sentio), nondum etiam »auch jetzt noch nicht«-, vixdum etiam »auch ietzt kaum«. Merke besonders etiam atque etiam »wieder und wieder, immer wieder«. —- Seiten steht adhuc mit Bezug aus die Vergangenheit bei Dichtern und Historikern, wdche das Vergangene gern lebhaft vergegenwärtlgen, g. B. Scipio, quamquam gravis adhuc vul- tlxgre grat, tamen profectus est. Liv. 6, 33, 23 21, 48, 4; 24, 22, 8; 9, 6, u. o.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Bei manchen Negationen wird „nuda” durch das enllitische dum übersetzt, so: nondum (ieltenet hauddum) »noch nieuw, welches sowohl von der Gegenwart als auch von der Vergangenheit gebraucht wird; necdum, nequedum »und noch nicht« ; vz'oedum „fnum uoch«. So auch nullusdum »noch keiner« und nihildmn »noch nichts«, jedoch nur bei Er- zählung vergangeuer Ereignisse. Ader untlassisch ist nemodum, wofür entweder bloß nemo (selten nondum quisquam) oder nemo adhuc, nemo unquam, nemo ante steht.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
