<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>478</title>
	<para>
		Sonst. Alias «sonst« = „gu ande rer Z eit (- alio tempore, aliis temporibus), ein ander- mal, bei einer andern Geiegenheit«, sei es ehedein oder künftig (Gegens. nuno): cum saepe alias, tum Pyrrhi bello; feci et alias saepe et nuper in Tusculano ; numquam alias‚· semper aliam raro alias u. ii. — »Sonst« = »vorher, ehemals« antea, quondam, olim; = „an einem andern Orte« alibi, alio loco oder aliis loci = »außerdem« »Wer-,- -»übrigens, im übrigen, in andern Beziehungen« ceterum (selten), ceteroqui (selten, alioqui unklassisch), (in) ceteris rebus, (in) aliis rebus oder entsprechende Kasussormen von ceteri oder ceterae res, alii oder aliae res; = »sonst jemand« aliquis, alius quis; -»widrigenfails« anat (of. 522, Anm. 1), seltener aliter (unllassisch alioqui). Häufig vertritt „fouit” a) die Stelle einer verneinenden Bedingung und wird alsdann entweder durch sin minus, sin aliter (of. 380) oder durch die Wendungen quod nisi ita est, quod m· ita esset. quod nisi ita fuisset, quae nisi ita se haberent, quod nisi factum esset u. ii. übersetzt, wofür nicht selten auch aliter gesagt wird, cf. Caes. b. g. 5, 29, 2; 4, 17, 2. Cic. Lael. 745 off. 1, 139; 2, 42; 3, 93); —- b) die Stelle eines verneinten Finalsatzes und wird dann durch m übersetzt, z. B. »Sei gehorsam, sonst wirst du bestraft werden« dicto ??? Ost ”e Dank-Kis- -
		1) Paradisfeae in Australia nec usquam alibi (od. nec ullo alio loco) nascuntur.
		2) Equites olim a vestigio ad verticem ferro induti erant.
		3) De valetudinariis bene instituendis alias (: alio loco) dicam; nunc (od. iam) quid de curandis graviter vulneratis sentiam, explicabo.
		4) Redde mihi pecuniam, aut in ius te vocabo (od. ne in ius te vocem). 
		5) Cum deus morbo aut aliquo malo te affecerit, pa· tienter perferto.
		6) Ille senex, qui ceteris in rebus parcissimus esse solet, ingentes pecunias in tabulas coemendas insumit.
		7) Hospes noster loquacior, ceteroqui (häufiger ceteris in rebus) iucundus atque amabilis erat.
		8) Milites in arce inclusi postremo carne equina vescebantur, cum nullu-m praeterea cibum haberent.
		9) Aut omnia me fallunt aut Caesar vincet.
		10) De Pompei felicitate utar moderatione dicendi, ne invisa dis im- mortalibus oratio mea videatur.
		11) Cum saepe alias, tum nuper vos monui, quam recte Tacitus apud veteres Germanos bonos mores plus valuisse quam alibi bonae leges dicat. 
		12) Amicos veros esse Oportet, aliter (od. aut) amicitiae stabiles esse non possunt.
		13) Plus ego in hac causa laboris et operae consumpsi quam ceteri defensores solent.
		14) Hic unus imperator ab hostibus metuitur, praeterea nemo, idque saepe alias dixi.
		15) Cum ceterorum consuetudinibus non utare nisi honestorum, cur istum in amicitiam recepisti? Fac ab eo to disiungas, aut brevi temeritatis te paenitebit (od. ne —- paeniteat).
	</para>
</formalpara>
