<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>470</title>
	<para>
		Stärkere Negationen ais non und haud find: nullus »nicht einer« (aui ein Subst. be- zogen, cf. 289); nihil »gar nicht, in keiner Hinsicht« (cf. 46); nullo modo, nullo pacto »in keiner Weise«; minime, nequaquam, neutiquam, haudquaquam »ieineswegg, durchaus nicht, ganz und gar nicht«. Als ein abgeschwächtes non dient öfters minus »nicht recht, nicht ganz« (z. B. Nonnumquam ea, quae praedicta sunt, minus eveniunt. Hoc :minus intellexi ; cf. auch 377, Anm. Ähnlich auch parum »nicht sonderlich«2. —- 1) Preces meae nihil te moverunt. 2) Iamne hortulanus flores aqua perfudit? Minime vero. 3) Pisces auditu haudquaquam carent. 4) Plumbum neutiquam levius est quam ferrum, immo multo gravius est. 5) A recentioribus historicis probatum est Aegyptiorum navigationem illis temporibus, quibus Cecrope in Graeciam pervenisse fertur, nullam fuisse. Wenn das deutsche »nicht, gar nicht« in dem starken Sinne von »in keiner Weise« sich auf ein Subst. bezieht, wird es oft durch nullus übersetzt Cf. Misericordia permotus, quae tibi nulla debetur. Eloquentiam in Tuberone nullam video fuisse. Nulla igitur haec est amicitia, cum ad utilitatem omnia revocantur. Haec bona in tabulas publicas nulla redierunt. De mortuis loquor, qui nulli sunt. Philotimus non modo nullus venit, sed ne per litteras quidem me certiorem fecit (in im vertraulichen Briefstiie, wie auch wir mit derselben humoristischen Färbung sagen „rein Philotimus kommt« - er kommt nicht. Sextus ab armis nullus discedit. Cic. ad Att. ll, 24, 4; 15, 223 fin. l, 563 Verr. 2, 43; Rosc. Am. 128; off. s, 59; Tusc. 1, 87; Phil. 2, 15). — 6) Pisces in Asphalta'ta lacu inveniuntur nulli. 7) Arma in domibus coniuratorum reperta sunt nulla. 8) Aes alienum contraxi nullum. 9) Usus vini antiquissimis temporibus apud Romanos non ita (ob. haud ita) frequens erat. »Nicht eben, nicht norunt, (nicht sonderlich)« wird ausgedrückt: bei Adjektiven und Advserbien durch non ita oder haud ita (cf. 469), bei Verben durch non magnopere oder non ita valde, bei Verben, Adjektiven und Adverbien durch non nimis, non admodum oder non sane.
	</para>
</formalpara>
