<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>480</title>
	<para>
		Parum heißt niemals »wenig«, sondern stets „an wenig, gar menig, nicht genug« (- non satis). —
		1) Graeci minas Xerxis non maynopere (ob. non multum) timuerunt.
		2) Solonis leges a Lycurgi multum (aliquantum) differebant.
		3) Non multu-m aut nihil didicisti.
		4) Lintearii Silesiaci tam parvam . pecuniam merent, vix ut habeant, unde vivant.
		5) Minimus meus filius leviter aegrotat. Exspecta paulum (paululum, paulisper). Metke die Substan- tiva paulum (: non multum) „ein wenig, nur ein weniges«, paululum »nur ein klein menigu (si. B. paulum frumenti, paululum morae), beide unci) als Adverbien (g. B. Epistulae tuae me paulum recreant ; paululum respirare) ; sodann parumper »auf eine gar kleine Weile« auf einen kurzen Augenblick«; paulisper „eine kleine Weile lang«; ad ten-pas »vorübergehend«, ad est-Tonnen tempus »auf kurze Zeit«, aliquamdiu »eine ziemliche Weile lang«.
		6) Tum demum Minucius quam non honeste fecisset cognovit, quod Fabio di· ctatori male dixisset atque obtrectavisset, et quam non salutare populo Romano fuerit futurum, si ille sibi totum exercitum ducendum tradi- disset. Merle quam non, quam nullus „mie wenig«, quam nihil (quam non motum) „mie meniqess‘, z. B. Vides, quam non cupidus sim rixandi. Incredibile est, quam ego ista non curem. Vide, quam non flebiliter respondeat. Quam nihil praetermittis in consilio dando! quam nihil tamen explicas! Attende, quam nulla vis sit in iudiciis.
		7) Mucius cruciatus ita non (adeo non) extimuit, ut dextram ipse igni· bus iniceret. Cf. 339, Anm. 6.
		8) Quam nihil novisti pericula divitiarum!
		9) Iratus qui accedet ad poenam, nunquam mediocritatem illam tene- bit, quae est inter nimium et parum·
		10) Aura p0pularis non magis (cf. 521) certa est quam fluctus maris.
		1) Quam nihil occasionis animum litteris excolendi in oppidulo nostro habeo, in quo (: ubi) pauci (per- pauci) homines litterati sunt.
		12) Rhodii, cum in fide Romanorum parum constantes non semel defectionem essent moliti, libertate diu concessa sunt privati postremoque insula Vespasiano imperatore in provinciae formam est redacta.
		13) Clades Cannensis rem publicam Romanam adeo (ita) non pervertit, ut initium esset imperii proferendi et muniendi3 oder Tantum afuit, ut clades Cannensis rem publicam Romanam perver- teret, ut initium etc. Cf. 340.
		14) Parum multi milites. So auch parum saepe »zu selten«, parum diu »zu kurze Zeit«, parum mag-m- „an gering«, parum simus „gu schwachka
		15) Quotusquisqzae (ei. 271, b) est, qui sapientiam divitiis prae— ferat?
		16) Tua, tua, inquam, haec culpa est, quamvis non fateare. Omnibus locis insidias timet, quamvis nullas sint. Socrates, quamvis im- pietatis adversus deos coargui non posset, ab iniustis iudicibus capitis est damnatus. Merke: quamris in Verbindung mit den Negationen non, nullus, nemo, nihil, nunquam ale Ausdruck für das deutsche »fowenig auch«. Cf. Quamvis non fueris suasor profectionis meae, approbator certe fuisti. Quamvis non reformidem, tamen verbis tuis moveor.
	</para>
</formalpara>
