<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>488</title>
	<para>
		Wenn die Advserbien »wohl, gewiß« (meist {n Fragen und in Verbindung mit den Verden »mögen, sollen, müssen«) eine Unsicherheit der Ansicht über etwas oder die Wahr- scheinlichkeit einer Vermutung bezeichnen, sind sie durch putare, existimare, oroden, opinari, consere, videri, non dubitare etc. auszudrücken, g. B. »Was wird wohl der König mit den Gefangenen anfangen« quid regem captivis facturum esse putas (obet putamus, putam? »Was würde wohl Pompejus gethan haben, wenn er gesiegt hätte« quid Wu- Pompeium facturum fuisse, si vicisset? »Ihr mögt euch wohl darüber gewtmdsert haben« credo ego vos miratos esse. Das Verbum des Glaubens steht in diesem Falle stets im Subit. —
		1) Deoem milia illa Graecorum, cum laboribus itineris perfuncti ex summo quodam monte mare conspexissent, quanto gaudio eos perfusos esse putas (putamus, immin
		2) Quod Apollo Pythius oraculum edidit Spartam nulla re alia nisi avaritia esse perituram, id videtur non solum Lace· daemoniis, sed omnibus opulentioribus populis praedixisse.
		3) Xanthippa maritum non sine causa saepe videtur (putanda est) increpuisse; nam Socrates haud ita diligens fuisse pater familias videtur.
		4) Quanto gau· dio animum Columbi perfusum esse putatis, cum nauta quidam terram apparere nuntiasset?
		5) Quanam re putamus animos hominum sollici- tatos magis sedari quam precatione ardenti?
		6) Quid censemus maiorem illum Dionysium quo cruciatu timoris angi solitum esse?
		7) Etsi haec omnia scripta esse a tuis arbitror, tamen ea scribam breviter, quae te puto potissimum ex meis litteris velle cognoscere.
		8) Ad veram humani· tatem in hominum animis excitandam atque confirmandam cum multae doctrinae sint idoneae, tum nullam aptiorem esse quam quae dicuntur studia humanitatis meo iure affirmare posse (mila) videor.
		9) Quid etiam summam militum in pugna audaciam profecturam putamus, nisi impe- ratori dicto audientes fuerint ?
	</para>
</formalpara>


