<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>482</title>
	<para>
		1) Quid tandem tibi vis? 'tandem steht sehr oft bei Fragen der Verwunderung im Sinne von »denn eigentlich, denn nur, in aller Welt« (beim Jmperativ = „boch «nur, doch in aller Welt«, z. B. Cic. Cat. l, 8), z. B. Quorsum tandem aut cur ista quaeris? Haec utrum tandem lex est an legum omnium dissolutio? Quousque tandem abutere, Cati· lina, patientia nostra? -
		2) Quousque tandem hoc patiemur? —
		3) Virgines carmina deinceps cantaverunt, tum (deinde) saltare coeperunt. Mos erat apud maiores, ut dein· cepe, qui accubabant, canerent ad tibias. Cf. Quattuor deinceps exercitus devicti sunt. Reliquis deinceps diebus Caesar silvas caedere instituit. De iustitia satis dictum est, deinceps de beneficentia dicatur. Deinceps »nacheinander, der Reihe nach, in einem fort« ist nicht mit deinde »darauf« zu verwechseln. Bei Aufzählungen oder beim Übergange von einem Teile einer Auseinandersetzung zu einem andern bedeutet deinceps »im unmittelbaren Anfchlusse daran, nächstdem «, wenn das betreffende Glied mit dem vorhergehenden eng verbunden ist (= »der gemachten Reihenfolge gemäß«). Häufig find Wendungen wie: Deinceps, (ut erat propositum), dicatur, dicendum est, videndum est. —
		4) Quoniam de eloquentia Cice- ronis breviter disputavi, iam porro de eius philosophia paucis dicam. Porro »weiter , ferner« bezeichnet zunächst ein Fortschreiten bei räumlicher Bewegung (z. B. porro ire, pergere porro, armentum porro agere), steht aber besonders in Aufforderungen, Fragen und Aufzählungen, um einen ruhigen Fortschritt in der begonnenen Gedankenentwicklung durch Hinzufiigimg eines gleichartigen Gliedes oder eines solchen Momentes zu bezeichnen, welches mit dem vorausgehenden in innerlicher Verbindung steht. Es paßt also nicht, wenn rein äußerlich aufgezählt oder fortgefiihrt wird. Am häufigsten findet es sich in Formeln wie: Videte iam porro cetera; sequitur porro ; sed perge p·orro; age porro »wohlan, laßt uns weiter gehen«. Cf. auch: Mors ipsa quid sit, primum est videndum ; quid sit porro animus ipse, magna dissensio est. Neque ego me abdidi neque deserui neque porro adulatus aut admiratus sum tortunam alterius. Quid est enim memoria rerum, quid porro inven- tio? (Ausnahmsweise hat porro als Adverfativpartitel die Bedeutung »andrerfeits, um zum Gegenteil weiter zu gehen«).
	</para>
</formalpara>

