<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>483</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Hactenus steht llassifch in der Bedeutung »bis zu diesem Punkte, bis hierbei-« (z. B. Hac· tenus de amicitia. quid sentirem, mihi videor potuisse dicere), besonders beim Ab- brechen der Rede in den Formeln sed (haec) hactenus, atque haec hactenus, sed (de Grae· eis) Mai-; hactenus de soloecismis u.ä., aber nicht zeitlich für adhuc (of. 477), (Beteinzelte Ausnahme bei Liv. 7, 26, 6). Zu beachten ist, daß, wenn das Objekt, mit wel- chem abgebrochen wird, durch die Ptäpof. de angegeben wird, niemals haec zu hactenus gefügt werden darf ; fehlerhaft wäre also: Sed haee de litteris hactenus. — Wenn ein Sah mit quoad, quod, ut, ne, si folgt, hat es auch die Bedeutung »in der Hinsicht, nur so weit, nur insofern«, z. B. Sophintae hactenus de Graecis optime meruerunt, quod sermonem Graecum multis partibus auxerunt et expoliverunt. Eorum orationes hac· tenus exprimam, ut eae non abhorreant a more nostro.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Ubique »wo es auch nur fei, jedesmal an einer Stelle« ist das lokale Adverbium zu quis· que; es schließt sich fast stets an relative Ausdrücke allgemeiner Art (omnes qui, quid· quid, quotquot etc.) oder Fragewörter, z. B. Omnes, qui ubique sunt, consentiunt; quid ubiqtte habeat frumenti ostendit; onerarias naves, quas ubique possunt, de· prehendunt. Die Bedeutung „sibeton” hat ubique erst seit Livius; Cicero und Cäsar gebrauchen dafür omnibus locis, (omnibus in rebus), usquequaque. nusquam non. Bei Ausdriicken der Entfernung, des Aus- nnd Weggehend zc. ift „sibeton” durch undique »von allen Orten und Seiten her« zu übersetzen, z. B. Insula undique exitus maritimos habet. Aere undique circumfundimur. Oppidum altissimis montibus undique continebatur. Aut undique religionem tolle aut usquequaque conserva. Undique otium fuit Romanis.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Utique »jedenfalls« bildet den Gegensatz zu »miiglichenfalld, vielleicht«, z. B. Quo die ve- nies, utique cum tuis apud me esto. Legibus Liciniis Sextiis sanctum erat, ut con- sulum utique alter ex plebe crearetur.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Quidem ist stets entlitifch und dient hauptsächlich dazu, das vorhergehende Wort her- vorzuheben, indem es den Ton darauf legt und dadurch die Aufmerksamkeit vorzugsweise darauf lenkt (»wenigftend, sicherlich, jedenfalls, gewiß««), me Cum omnes fugiebant, tu quidem fortiter resistebas. Optare hoc quidem est, non docere. Est illud quidem vel maximum, animo ipso animum videre. Absurdum id quidem. Diese hervorhebende Kraft zeigt quidem auch a) in Verbindung mit einem Relativum, z. B. Sic mortuus est Themistocles, qui quidem (»er, we.lcher«) Persas ad Salaminem de· vicit. Catonem quis nostrorum oratorum, qui quidem nunc sunt, legit? — b) in Verbindung mit Versicherungspartikeln und mit Konjunitionem certe. quidem, profecto quidem , si quidem, quoniam quidem, ut quidem, quamquam quidem u. ä.; —- e) im Gegensatze zu einem vorhergehenden Gliede, wo es gegenfäpliche fad- versative) Bedeutung hat (»sicherlich" = »aber, freilich, wiewohl«), z. B. Id nos for- tasse non perfecimus, conati quidem («sichseklich«) saepissime sumus. Flacco utinam aliquando referre gratiam possimus, habebimus quidem. Ille quid in dicendo posset, numquam satis attendi3 in clamando quidem video eum esse bene robustum. Fa: bulae delectationis habeant, quantum voles: fidem quidem nullam debemus com- menticiis rebus adiungere; — d) in der Bedeutung »zum Bei spiel« (cf. 397, Anm. l). — Sehr häufig korrespondiert quidem mit einem folgenden sed oder sed tamen ..amat — obet¹⁴, wobei die in 220 gegebenen Regeln zu beachten sind. — Et quidem, ac quidem »und zwar« (cf. 252 u. 506, l nebit Anm. 2). über equidem cf. 223. (Zugleich hervor- hebend und beschränkend ist quadam certe »gewiß das wenigstens«, welches meist zu einem einzelnen Begriffe gehört, z. B. Cic. Verr. 2, 148; Off. l, 188.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Praesertim »zumal« steht ausschließlich in kausalen und londitionalen Sätzen, vorzüglich in Verbindung mit den Konjunktionen (um, si und dem Relativ qui (cf. 401 u. 362, Anm. 6); also: Alcibiades ea sagacitate erat, ut decipi non posset, praesertim eum animum attendisset ad cavendum. Sera gratulatio reprehendi non solet, praesertim si nulla neglegentia praetermissa est. Equidem miles nihil unquam dicam de imperatore meo, cui praesertim gratias sciam ab senatu actas. Oft ist der Grund oder die Bedingung durch einen abgeiiirzten Satz ausgedrückt, z. B. Deforme est de se ipsum praedicare, falsa praesertim (»zumal wenn es erlogene Dinge futd«). Quod munus rei publicae afferre maius meliusve possumus, quam si erudimus iuventutem, his praesertim moribus atque temporibus (: praesertim cum hi mores atque tem- pora sint)‘? Tam exiguam manum praesersim sapientem facile vincemus. — Bon praesertim zu unterscheiden ift (of. 199, Anm. 2): inprimis (: in primis »unter den ersten«) »in erster Linie, wie wenige« (item iu bonam partem), welches ein bedeutend ver- stärktes »sehr« ist und für welches zuweilen auch eam primis (archaistisch prime, apprime, cumprime) steht, z. B. homo domi suae eum primis locuples et honestus; praecipue »vor allen andern, vorzugsweise« bezeichnet eine Auszeichnung, die man vor den andern be- sonders (werten) genießt, ist also mehrsagend als imprimis; potissimm (eigentl. „um liebsten« von der Wahl) »gerade, namentlich« (mit Ausschluß anderer) schließt fich mit Bor- liebse enklitisch an Pronomina und bezeichnet, daß bei einer Wahl oder Überlegung einer Person oder Sache vor andern gleichartigen der Vorzug gegeben wird; maxime »im höchsten Grade, am meisten«; summe »äußerst, absolut-J exionie, Magie „ungentem in aus- gezeichneter Weise«. (Nominatim dient nie zur Hervorhebung eines Wortes, sondern heißt „mit Nennung des Namens«, z. B. Dux milites nominatim cohortatus est, ut pristinae virtutis memores essent. Ct'. 463.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) Publiee geschieht ewas »von seiten des Staats, der Stadt oder der Gemeinde, im Namen ( oder im Austrage der Staatsgewalt, offiziell«, im Gegensatz zu privatim, z. B. Nemini mens adventus sumptui neque publice neque privatim fuit. Filiae Aristidis publice (»auf Befehl und Kosten des Staates«) alebantur. Dagegen heißt in publico „aut etnem öffentlichen Platze, in der Ossentllchkeit« (z. B. statuam in publico collocare); palam »vor aller Welt, wer’s nur hören oder sehen will« (Gegens. alam); propalam dasselbe, mit dem Nebensinne von »so recht osfen«; aperte »osfen, ofsen heraus und ohne Rückhalt oder Verstellung« (Gegens. occulte, tecte).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) nox bezieht sich klassisch nur aus die kommende Zeit, auf die Zukunft, jedoch ebensowohl in der Oratio recta als obliqua, z.. B. Mooe veniam; mox ad te scribam; de numero mox scribam, nunc de sono; iussit mihi nuntiari mox se ‘venturum Jst „balb” so viel wie »in kurzer Zeit«, so heißt es brevi, brevi tempore, z. B. Vere Socrates Critiae, cui venenum praebiberat, mortem est eam auguratus, quae brevi consecuta est. »Bald daraus« paulo post, (seltener) brevi post. Untateinisch ist mox-mox »bald — bald« für modo-modo oder nunc-nunc (cf. 516, 5).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					8) Paene »sast« ist von prope »beinahe« (und propemodum »in gewisser Beziehung beinahe, gewissermaßen«) wenig unterschieden; es zeigt an, daß nur wenig an der Vollständigkeit eines Zustandes oder einer Sache fehlt, z. B. Flumen paene totum oppidum cingit3 Metrodorus paene alter Epicurus ; Atheniensium naves paene inanes relictae erant; prope iam desperata salus est; sapientia praeditus prope singulari. Oft entsprechen diese Adverbien dem deutschen (itherttagmm) Ausdrucke »gtenzend an«, z. B. Casus in· credibilis ac paene divinus »ans Ubernatiirliche grenzend«; impotens ac paene regia ira »ein maßloser und an Tyrannei grenzender Zorn«. Bei ungesähren Zahlbestimmungen kann paene nicht gebraucht werden (cf. 150, 3).
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Merke auch tantum non uiuit, beinahe« (= »Ja-os- mi, {ivon m’ae), welches erst nach Cicero gewöhnlich wurde, z. B. Campani nuntiaverunt duos consules ad Beneventum esse diei iter a Capua: tantum non ad portas et muros bellum esse. Nuntii affere· bant tantum non iam captam Lacedaemonem esse. Noch seltener ist modo non, z. B. Is senem per epistulas pellexit modo non (»beinahe«) montes auri pollicens. Ähnlich auch tantum quod non »nur daß nicht, es fehlt nur noch, daß«, z. B. tantum quod ho· minem non nominat, d. h. er be eichnet ihn deutlich, nur daß er ihn nicht mit Namen nennt = et nennt ihn beinahe mit Namen (Cic. Verr. l, 116).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					9) Fere (oder ferme bei Livius häufig, bei Cicero selten) »so ziemlich, etwa« giebt bei Zeit- und Maßbestimmungen eine ungesähre Schätzung an, die iiber das betreffende Maß hinausgehen oder dahinter zurückbleiben kann, z. B. Centum fere pedites ; sexto fere anno, eadem fere hora, qua veni; in hanc fere sententiam locutus est „et sprach ungefähr folgendermaßen«. Es steht gewöhnlich hinter dem Begriffe, zu welchem es gehört, namentlich hinter Negationen und Zahlwiirtern Ausnahmen selten, z. B. Cic. de or. l, 116; Cluent 46. Caes. b. g. 1, l, 4). In Verbindung mit nemo, nullus, nihil, omnia, tom, semper hat es im ganzen dieselbe Bedeutung wie paene und prope, z. B. aeneo fere »so gut wie niemand-Z non-o paene »sast niemand«, prope 'nemo »beinahe niemand«. — Sehr oft hat es die Bedeutung eines gemäßigten semper = »meistens, in der Regel, gewöhnlich-U z. B. Fit fere »es geschieht gewöhnlich«; itinera nocte fere faciebat; probabile est, quod fere fieri solet; libenter fere homines id quod volunt credunt; muri omnes Gallici hac fere forma sunt. Non fere, haud fere »in der Regel nicht, nicht leicht, nur ausnahmsweise«. Besonders häufig ist omnes fere »so ziemlich alle«. Von fere unterscheidet sich vulgo »allgemein, insgemein, gemeiniglich-« (= bei oder vor den Leuten, allenthalben im Publikum) dadurch, daß es einem gemilderten omnes, ab omnibus, apud omnes gleichkommt und eine Vielheit thlitiger oder beobachtender Subjeite voraussetzh z. B. Vulyo milites a signis discedebant ; Wo totis castris testamenta obsigna- bantur3 vulgo homines impune interficiebantur. Quaeritur, utrum Wo evenire soleat an raro.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					10) Aegre »nur mit Mühe, mit genauer Not« hat afsirmativen Sinn, während vix „tuum” = »beinahe nicht« negativen Charakter hat. Vixdum »kaum erst, iaum nur« = »beinahe noch nicht«, z. B. Vixdum epistulam tuam legeram, cum ad me Curtius venit. Cf. 47'7 Unm. 2.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Vix teilt auch hinsichtlich der Wortstellung die Eigentümlichkeit der Negation; also nicht vix dici potest, sondern dici vix potest u. . Statt ut vix »so daß kaum« steht viel häufiger vix eetz ebenso ist usw qui besser als qui vix (cf. 536, Anm. 3).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					11) Immo ist nicht unser zusagendes und Beifall gebendes »jo«, sondern verneinend (be- richttgend) »nein vielmehr, nein im Gegenteil, ja doch«, und giebt an, daß das vorher Gesagte als nicht zutreffend oder der in der Frage liegende Zweifel als unbegriindet ver- worfen werden müsse, z. B. Ubi fuit Sulla? num Romae? immo longe afuit. Ea spe depulsus non tamen belli consilia omisit, immo iam incohavit bellum. (Nur selten steht es im Sinne steigender Bejahung.) Sehr oft wird immo durch vero verstärkt, z. B. Si patriam prodere conabitur pater, silebitne filius? immo vero obsecrabit patrem, ne id faciat. Verberandus, immo vero necandus est miles fugitivus. Vivuntue, quos nos extinctos esse arbitramur? immo vero vivunt. Das bejahend steigernde »ja viel- mehr, ja so gar« heißt quin, quin etiam, quin contra, quin potius (cf. 358, 3), atque etiam, atque adeo, z. B. Credibile non est, quantm scribam die, quin etiam noctibus. Urbs capta atque etiam combusta est. Verres tota Sicilia recusante cum maximo detrimento atque adeo exitio vectigalium totam Hieronicam legem sustulit. Tot annis atque adeo saeculis inventus est vix unus. His miraculis nunquam elusa fides est, quin potius aucta arte quadam. Zu beachten ist, daß atque etiam zwei Begriffe einfach steigernd verbindet (»und sogar, ja sogar«), während atque adeo selten eine ein- fache Steigerung, in der Regel auch eine Berichtigung (»oder vielmehr, oder eigent- lich«) bezeichnet, z. B. Si qui pudor in te atque adeo si qui metus fuisset. Cf. Cic. Cat. l, 5 u. 9; 2, 27; Quinct. 93; Rosc. Am. 29 u. 113; Pis. 4l; Verr. 3, ll u. 19 u. 102 u. 142 u. ö. «
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					12) Nuper »neulich, vor kurzem« bezieht sich aus eine von der Gegenwart schon geschiedene, daher oft selbst auf eine ziemlich ferne Vergangenheit So sagt Cicero von gewissen medizinischen Beobachtungen, sie seien nuper, id est paucis ante saeculis, reperta, indem er die ganze Zeit menschlicher Beobachtung vor sich hat. Dagegen bezieht sich modo »jiingst, soeben, eben noch« auf eine noch ganz nahe liegende Vergangenheit; proxime »in letztvergangener Zeit, in den letzten Tagen«; novissime (selten) »ganz neuerdings, ganz vor kurzem«.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Schon längst. Iam diu »schon lange Zeit hindurch, schon seit langer Zeit« und iam pridem »schon vor langer Zeit« (seltener-»schon seit langer Zeit«) haben objektive Bedeutung, während tam dudum »schon eine ziemliche Weile« (d. h. nicht erst in diesem Augenblicke) subjektiv steht, d. h. ausdrückt, daß dem Redenden eine Zeit lang dünke. Man vermeide demnach iam dudum in der Bedeutung »schon längst«, wenn es sich um eine wirklich lange Zeit handelt.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Pedetentim »Schritt vor Schritt, bedächtig fortschreitend« (von pedem tenere, d. i. den Fuß im Zaume haltend) bezeichnet das vorsichtige Vorwärtsschreiten zu einem Ziele und ist das Gegenteil von prepare oder festinanter. Dagegen heißt sensim »unmerklich« Gegen- saäfrepeutex paulatim »allmählich« Gegensatz protinus), grade-M »schtitt- oder stufenweise."
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
