<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>489</title>
	<para>
		1) Te tutorem semper pie coluisse eiusque praeceptis libentissime (: liben- tissime animo) obsecutum esse non iynoro (cl. sur-, e). Deutsche adverbiale Priipositionalausdrücke werden im Lateiniichen gern durch einfache theethim übersetzt, z- B. considerate „mit Überlegung«, atrociter »in trotziger Haltung-C ferociter et prae· propere »mit Verwegenheit und Ubereilung«. Umgekehrt müssen manche deutsche Udverbien im Lateinischen durch Priiposiiionalausdriicke oder durch den Abl. eines Subst. aus- gedrückt werden, z. B. Una voce (uno ore) dicere »einstimmig«, populos vi (od. per vim) subigere »gewaltsam«; lege agere »gesetzlich«; iure in alqm. animadvertere »rechtmäßig« ; ratione ac via procedere »p!anmiißig«; sine causa timere »grundlos«; suo arbitrio (od. ad suum arbitrium) agere »williürlich, eigenmächtig handeln«; ex composito „uerabtebetets mabew‘ 11· fi·
		2) Hannibalem non fefellit (fuqit) consulem Romanum oali- dius quam cautius rem gesturum esse.
		3) Pericli rem publicam Athe- niensium abstinentissime se administrasse vere de se praedicare licuit.
		4) Fortissime pugnare3 attentissime legere3 beniynissime vituperar03 celer- rime progredi3 yraviter ornateque dicere.
		5) Litteris (od. per litteras) cer- tiorem aliquem facere.
		6) Pilleum mihi per occasionem (: si occasio fuerit) mitte.
		7) Litem contra leyes decernere.
		8) Per vim et insidias expilare.
		9) Superbe respondere; aspere aliquem compellare.
		10) Laute (maynifice) vivere3 familiariter uti aliquo.
		11) Sollerter indagare et feli- citer invenire.
		12) Poeni superbe avareque a Romanis sibi imperitatum esse credebant.. 13) Pueriliter blandiri3 muliebriter lacrimare3 amice mo- nere; sensa apte eloquii
		14) Modice ac sapienter agere; constanter et se· date dolorem ferre; morbum toleranter et humane pati3 moderate et tran- quille vituperare3 fuse lateque exponere; incorrupte atque inteyre iudicare3 pugnam incaute atque inconsulte inire. Cs. 551, 14 u· 485.
		15) Memoriter (b. h. mit gutem, treuem Gedächtnis) dicere oder pronuntiare (Gegens. de scripto); memoriter tenere, memoriter complecti (nidn memoriter scire). Aber »auswendig lernen« heißt ediscere oder memoriae mandare.
		16) De Romanorum re... bus gestis contemptim (cf. 463) loqui.
		17) Aliquem mordicus (Ad. = morsu; Of· (wlff) inl’eel'fioel‘03 so auch mordicus alicui auriculam auferre »das Ohrläppchen ab- bekßM«-
		18) Pernoscere, perquirere, concursare. Oit ist ein deutsches numerum in der Kraft des lateinischen Verbums und der Kompofiia desselben enthalten, z. B. Per· vestigare »gründlich erforschen«; perpendere »genau erwägen-J perdomare »vollständig unterwerfen«; cf. auch permanire, percoquere, percurare, pervelle „fletu wollen«; pernegare »haktnäckig leugnen«; perpolite »gehörig ausarbeiten«; perscribere »aussiihrlich beschreiben«; perspicere »deutlich sehen«; persalutare »der Reihe nach begrüßen«; pervulgare »allgemein bekannt machen«; commeare »ein- und ausgehen«; militiam subterfugere »sich dem Kriegs- dienste unter der Hand entziehen«; edicere »össentlich bekannt machen«; efflagitare »dringend verlangen«; exaudire »von weitem hören«; communire »start befestigen«; decertare, depu- gnare »auf Leben und Tod kämpfen« ; subsequi »unmittelbar folgen«; surripere »heimlich weg- nehmen«; se subducere »sich heimlich entsetnen«; suspirare »ties atmen« etc. 19) Lace· daemonii et Athenienses, principes veteris Graeciae populi, ingenio moribusque mirum quantum (cf. 411, 4) inter se discrepuerunt. 20) Be- m'yne (tenen bene) facere alicui = beneficia conferre in aliquem od. bene· ficiis afficere aliquem (nicht alicui bona sacere); male alicui facere = alicui iniuriam inferre. Peachte außerdem folgende Redensarten, in denen ein abuerit, nicht das Objekt eines substantivierten Neutrmns steht: bene (male) dicere alicui »Gutes (Schlech- tes) von jem. reben¹⁴ (cs. 49, Anm. 3); bene (male) aistimare de aliqum bene, reete spe· rare (de aliquo) »Gutes hoffen (non jem.)«; bene (male) precari alicui (cf. 43, c.); bene (benique, liberaliter, larqe, prolixe u. ii.) promittere od. polliceri „grube (glänzende) Ver-— sprechungen machen«. (Larqiter posse: Caes. b. g. l, 18, 6.) Ct'. auch 475, 3.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Wenn die deutschen Ausdrücke „im allgemeinen-« und »in- besoudeten« zu einem Subst. gehören, so werden sie durch die Adjektive universus (od. omst) und proprius übersetzt (cf. 22, 6). Sonst sind sie durch die Adverbien universe — opree, Feuern-im — sinyillatim, communiter — separatim auszudrücken. (Bel Livius sigga sich in universum — ‘nominasim3 unlateinisch ist in genere -- in specie.)
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
