<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>486</title>
	<para>
		Solche deutsche Adverbia, weiche nicht ein einzelnes Wort des Satzes näher bestimmen, sondern den ganzen Gedanken affizieren und zugleich ein Urteil des Subjekts enthalten, wer- den durch ein entsprechendes Verbum regens ausgedrückt, z. B. constat fiir »aneriannter- maßen«; apparet, perspicuum est für »augenscheinlich«; nemo nescit, quis estqui *nesciat quis iynorat, constat für »bekanntlich, befanntetmofien“;probabile oder verisimile est fiir »wahrfcheinlich«; non est dubium, quin fiir »unzweifeihaft«; fieri potest ut für »möglicherweife«; We accidit ut fiir »gliickiicherweife«; necesse est, oportet für »noiwendigerweise«; vereor ut, non verendum estne für »schwetlkch« 11· fi· — 1) Periclem filium fuisse constat (od. Mo eet, qui nesciat) nobilissimorum parentum. 2) Tresviri in vitam atque bona ci- vium invadentes nihil aliud spectare se simulabant, nisi ut rem publi- cam constituerent et necem Caesaris persequerentur. 3) Hilotae nomen accepisse ab oppido Helo verisimile (probabile) est. 4) In proelio ad Li- niacum commisso, quo Borussi clade affecti sunt, Bluchero accidit, ut equus, quo vehebatur, globo transfossus collaberetur et onere suo ipsum obrueret. 5) Ancus Martius nepos Numae fuisse videtur. Suspicor te, mi amice, iisdem rebus quibus me ipsum commoveri. 6) Navis perisset, nisi (opportune) accidisset, ut tempestas subsideret. 7) Quae pollicitus es, te praestare oportet. 8) Vereor, ut desiderio tuo possim obtemperare. 9) Heri non potuit, ut flumen imbribus auctum ab exercitu traieeretur. 10) Non dubito, quin quo anno Horatius natus et mortuus sit scias. 11) Non dubito, quin tibi molesssae sint eius epistulae. 12) Paulum afuit, quin me inberfioeret. 13) Apparet vos esse commotos. 14) Lacaena quae· dam, eum filium in proelio cecidisse audiisset: Ideireo, inquit, genueram, ut pro patria mori non dubitaret. 15) Gustavum Adolphum, Sueeorum regem, et rei militaris peritia omnibus illius aetatis ducibus et forti· tudine omnibus exercit-‚us sui militibus praestihisse nemo est, qui neget. 16) Quoniam de rebus gestis Alexandri satis diximus, restat (ob. reli- quum est), ut, quibus moribus ille fuerit, paucis describamus.
	</para>
</formalpara>
