<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>481</title>
	<para>
		 Über postremo of. 461, 2. - Tandem bezieht sich aus etwas längst Erwaktetes, Gewünichtes oder Gesürchtetes, z. B. Diu multumque fatigati tandem in castellum perveniunt. — Denique (of. 218) heißt »endlich, schließlich« bei Aufzählung mehrerer Gegenstände oder Aus- sagen (= pas-»me- oder ad atremwn) .· Primum — deinde — post — tum — denique (oder postremo, ad emirmum), z. B. Quaero, vester deus primum ubi habitet; deinde quae causa eum loco moveat, si modo movetur aliquand03 tum quid appetat; postremo (: denique) quomodo beatus sit. — Domum heißt » erst«; es zeigt an, daß etwas später ge- schieht, als es sollte oder konnte, und schließt sich enllitifch an das betonte Wort an, und zwar in guter Prosa vorzugsweise in den Verbindungen nunc demum »erst jetzt«; tum demum ibi demum ‚· is dmum »der erst«, d. h. derjenige, bei dem man nach vorangegangener Prüfung und Scheidung schließlich stehen bleibt, z. B. leiern velle atque idem nolle, ea demum firma amicitia est. (Diefelbe Bedeutung wie demum hat auch denique.) — Berstiirkt wird tandem ost durch aliquando: tandem aliquando »endlich einmal«. — Denique steht ost, wenn man die Aufzählung abbricht, für unser »iurz, überhaupt, mit einem Worte« und zwar in der Regel hinter dem Begriffe, mit dem es verbunden ist, z. B. Iuvenum probissimum, gravissimum, eruditissimum, omni denique laude dignissimum. Deus caelum, terram, maria, omnes datique res effecit, Nicht selten gest denique in diesem Falle in die Bedeu- tungen »ja sogar« oder »auch nur« über. — bet das zur Einführung des letzten Teiles einer Tractatio dienende »endlich, schließlich« cf. Anhang 8.
		 <note>
		 	<title>Anm.</title>
		 	<para>
		 		Das deutsche Adverb » erst« bleibt unüberseht, wenn ein einzelner Begriff oder ein gan- zer Ausdruck an und für sich schon den Sinn der Verfpiitun hat, .B. »Cato lernte erst als Greis das Griechifche«, »Ihr seid erst nach Besi ung gder Feinde uns zu Hülfe e- lonunen«, »Erst nach seiner Verurteilung legte der Berebzrecher ein Geständnis ab«. Cf. 437.
		 	</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
