<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>487</title>
	<para>
		Sehr häufig steht im Lateinischen ein entsprechendes zethum mit folgendem Satin. statt eines deutschen Adverbs, nämlich: soleo, consuevi: »oft, gewöhnl.ich«; propero, enatare, contendo= »eiligst, fchleunigst«; persevero = »beharrlich«; non dubito = »un- bedenklich«; non intermitto, non desisto: „fert und fort, ununterbrochen, un- aufhörlich«; desino, des-iste- „nicht mehr, nicht weiter«; non cunctor = »un- verzüglich«; volo, non nolo, cestio, aveo = »gütigst, fletu, millig⁴¹; coepi: »all- mählich, von nun an«; videor==„5c1)einbat“. —-
		1) Athletae, priusquam in certamen descenderent, corpora unguento et oleo pemnyere solebant (con- sueverant).
		2) Persuadendo plus effici solet quam vi. Quales in re pu- blica principes sunt, tales ceteri solent esse cives.
		3) Diocletianus, quan- quam Christianos persequi non destitit (desiit), tamen quominus nova doctrina latius diffunderetur, prohibere non potuit.
		4) Cato Romanis, ut Carthaginem delerent, suadere non destitit.
		5) Caesar Helvetios in Galliam irrumpere conari certior factus ab urbe proficisci maturavit ( pro· percivit, contendit).
		6) Homines si nullo suo labore doctrinam assequi possent, dubium non esset, quin satis multi invenirentur, qui doctrinae laude superbirent; sed quoniam doctrinam nemo omnino potest assequi nisi sua meditatione et suo labore, plerique in litteras incumbere magno· pere qravantur.
		7) Rogo te, ut mihi poculum aquae afferre velis.
		8) Post cenam (prandium) conquiescere consuevi.
		9) Post Alexandri expeditiones Graecorum et lingua et artes per omnes orientis partes diffundi coe· perant (ob. coeptae sunt, cf. 299).
		10) Cato bellica laude ad Thermopylas parta contentus id iam maxime ayere coepit, ut morum in urbe corru- ptelam ingruentem censura et exemplo coerceret.
		11) Quia homines pe- dibus eundo defatiyari nolunt, currus inventi sunt, quibus commode e loco in locum pervenirent.
	</para>
</formalpara>
