<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>485</title>
	<para>
		In der strengen Prosa werden sast nur Adverbia der Quantität oder des Grabes, wie tam, valde, maxime, minus, minime, parum, admodum, mediocriter, viel seltener Adverdia der Qualität mit Adjektiven und andern Adverbien verbunden; bene, male, eqreyie, eximie, mire, mirifice, insiym'te, vehementer, levitem yraviter, pariter nehmen in Verbindung mit Adj. die Geltung von Quantitätsadverbien an (cf. 199, Anm. 2), z. B. bene robustus »recht statt«, bene multi, male sanus, egregie fortis, vehementer gratus, insignite impudens, leviter saucius, graviter aeger. Aber Ausdrücke wie turpiter atrae nubes, splendide mendax puer, stolide ferox iuvenis, distincte concisa brevitas, callide improbus civis, acerbe severus iudex, inimice infesti adversarii etc. sind entweder dichterisch oder sinden sich in Prosa nur ausnahmsweise (besonders bei gehobener oder pikanter Darstellungsweise), g. B. Cic. Mur. 265 off. 3, ll2; Tuec. 5, 6; legg. 2, 16; 3, 26; or. 3, 184 u. 202. Liv. 7, 5, 6; 7, 10, 5; 3, 29, 3. Die vorgelegten Ausdrücke sind (meist mit Anwendung eines Hmdiadyoin, cf. 551, 14 u. 489, 14) zu übersetzen: mores impii ingratique oder morum ingratorum impietas ; vultus superbus et contumax; spes puerilis atque inepta. So auch: »Seine Pläne waren lnabenhast thöricht« consilia eius ut pueri plena stultitiae erant ; »seindselig erbittert gegen jemanden« alicui inimicus atque infestus ; »vsollkommen unparteiisch« in· comptus atque integer; »v-ollkommen gleich« aequus et par, aequalis et pur-; »abiolut vollkommen« perfectus et absolutum »unerbittlich streng« severus et inexorabilis3 »wohl- verdienter Triumph« meritus debitueque triumphus. — 1) Divitiarum et, formae gloria fluxa atque fragilis est. 2) Legatio vana atque irrita fuit. 3) Cala- mitas insperata et necOpinata. 4) Turbidi animorum concitatique motus. 5) Spes falsa et inanis. 6) Beneficium omnibus gratum acceptumque. 7) Proditor morti debitus destinatusque. 8) Turba militum inordinata et incomposita. 9) Poena insta et debita. 10) Inquieta et exercita vita.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Zur Steigerung eines Adjektivs kann auch die Litotee (550, 7) dienen, z. B. Non igno- bilis philosophus »ein gar sehr berühmter Philosoph«. Haud ambigua fides »eine entschieden zuverlässige Treue«.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>

