<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>495</title>
	<para>
		1) Modo »nur« beschränkt die Aussage schlechthin aus die Grenzen des in Rede stehenden Be- griffs; es bezeichnet, daß der Redende die Wirklichkeit des Prädikats oder Attributs und nicht mehr fiir seinen Zweck voraussetze oder sordere; es steht hauptsächlich bei Aufforderungen und Wünschen, bei si, dum und sonst, wo Voraussetzungen gemacht werden, z. B. Audi modo; vide mode-; veniat modo; demus modo operam. Quis hoo ignorat, qui modo unquam mediocriter istas res scire curaverit? — Solum »lediglich« (sin meiden solummodo) hebt einen Begriff oder Gegenstand aus der Menge der denkbaren Begriffe oder Gegenstände im Gegensatz gegen die andern hervor, z. B. Una de re solum est dissensio. Quasi vero atra bili solum mens ac non saepe vol iracundia vel timore vel dolore moveatur. —- Tantum (verstiirkt tantummodo) »bloß, keiner als, nichts als« setzt den geringeren Teil des- selben Ganzen dem größeren oder überhaupt das Geringere dem Bedeutenderen entgegen; mit besonderer Vorliebe steht es bei Zahlen und Größenangaben, z. B. Nomen tantam virtutis usurpas: quid ipsa valeat, ignoras. Romanis fere par numerus fuit, equitum copiis tantum superabant. Dixit tantum, nihil ostendit. — Das-tust (eig. wenn man die Sache genau ahmam, genau nimmt) steht in der Bedeutung »höchstens nur, freilich nur« nicht in Bezug auf ganze Sätze, sondern nur bei einzelnen Begriffen, vorzugsweise bei Maß- nnd Zahlbestimmungen, z. B. Poteetatem habere dumtaxat annnam. Noe animo dumtaxat vigemus, re familiari comminuti sumus. Peditatn dumtaxat procul ad speciem utitur. Valde me Athenae delectarunt, urbs dumtaxat et urbis ornamentum. —-
		2) Saltem »zum wenigsten, mindestens, jedenfalls doch« bezeichnet ein Herabsteigen von einem Höherm zum Geringeren und giebt das geringste und eben deswegen um so gewissere Maß an, z. B. Eripe mihi hunc dolorem ant minue saltem. Si alia membra vino madeant, cor ait saltem sobrium. Antehac sperare saltem licebat, nunc etiam id ereptum est. Anm. Bei Zahiwdrten heißt »mindestenö, zum wenigsten« nicht saltem, sondern mini- mum (nicht ad minimum !), wie »höchstens« summum (nicht ad enmmnm!)‚ z. B. Duo ant summum tres dies ; excepto uno ant summum altero ; constat ex tribus minimum partibus. Cf. 46.
	</para>
</formalpara>
