<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>496</title>
	<para>
		Die Stellung von non nisi »nur« ist nach klassischem Gebrauche (— Aus- nahmen ganz ”utinam z— B— Cic· Verr· l, 98 —) die, daß non zum Verbum gezogen und nisi,· von non getrennt, mit dem Worte verbunden wird, wozu das deutsche „nur” gebssrt, z. B. Amicitia nisi inter bonos esse non potest. Non licuit de capite civis nisi comitiis iudicari. Hoc non contingit nisi eis, qui etiam contemnen- dos se arbitrantur. Orator nisi multitudine audiente eloquens esse non potest. La- bienus iuravit se nisi victorem in castra non reversurum. — Statt des einfachen non können auch stärkere Negationen (nemo, nihil, nunquam, nusquam u. a.) gebraucht werden, z. B. Dicere bene nemo potest, nisi qui prudenter intellegit. Apollo Pythius oraculum edidit Spartam nulla re nisi avaritia perituram. Id nunquam usu venerat nisi Olympiae victoribus.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Wenn »nur, lediglich-« Zum Verbuni«gehört, wie in dem Satze »Viele Menschen schlafen und essen nur«, so muss man, um nisi anwenden zu können, die Redensart nihl aliud facere (oder agere) zu Hülfe nehmen: also: »Viele Menschen thun nichts anderes, als (daß) sie schlafen und essen« multi homines nihil aliud faciunt mhi dormiunt et· edunt. Cf. Nihil aliud fecisti nisi rem detulisti. Videtis nihil aliud actum nisi possessionem repetitam esse. Nuntiatum est nihil aliud tota urbe aqi niei bellum apparari. Gabinius nihil aliud egit nisi ut urbe depopularetur (Cic. in Pis. c. 17; fam. 9, 24; Att. 9, 5, 3). Livius und Spätere lassen jedoch in diesem Falle das Verbum facere (oder agere) meist weg und gebrauchen meist» « statt nelei, z. B. Nihil aliud quam legem abrogandam censent. Per biduum nihil aliud quam steterunt parati ad pugnandum. Tissaphernes nihil aliud quam bellum comparavit. (Liv. 2, 29, 4; 4, 3, 3; 22, 60, 7; 31, 13, 4). Bei Cicero findet sich dies elliptische nihil aliud nisi nur vereinzelt (z. B. Arch. 8; Sest. 14); denn Stellen wie: Nihil aliud nisi de hoste co ‘tat (Pomp. 64) sind, da ein unmittelbarer Zusammenhang mit dem folgenden Verbum startfftlidey durch Annahme des Wechsels der non rultion zu erklären (of. Cat. 1, 17; Sull. 655 Phil. 4, 4; lO, 8).
			</para>
		</note>
		1) Oppidum Alesia in summo colle erat, ut nisi obsidione expugnari non posse videretur. 2) Proxenus ut honores facultatesque appetebat, ita possidere nolebat nisi honeste parta. 3) Caesar legatis civitatum, quae nihil nisi communi consilio acturas se esse inter se coniuraverant, de· ditionis nullam esse condicionem respondit nisi armis traditis. 4) Si quis forte Cleonem putet nullius rei nisi honoris cupidum fuisse, erret; nam et Thucydides et Plutarchus eum rem publicam quaestui habuisse auctores sunt. 5) Hannibal, cum post proelium Cannense ingentem vim anulorum aureorum Carthaginem mitteret, epistula ad senatum data adiecit verbis neminem nisi equites Romanos atque eorum ipsorum primores id gerere insigne. 6) T. Pomponius honoribus fungi nolebat, quos moribus civitatis corruptis non aliter nisi largiendo legibusque neglegendis gerere se posse crederet (of. 373).
	</para>
</formalpara>
