<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>491</title>
	<para>
		Sehr oft stehen im Lateinifchen wie auch im Deutschen pronominale annerum (ubi, unde, quo, eo, huc, eodem, inde, cum etc.) statt eines Pronomens mit der Präpoiition, z. B. Rex Themistocli Lampsacum donavit, unde vinum sumeret, Mynutem, a· qua opsonium haberet. — 1) Quae urbs fuit, unde (: ex qua) Lucullus cerasum in Italiam attulit? 2) Aquilae nidos (in) iis fere locis ponunt, quo (: ad quae) nisi cum vitae periculo perveniri non potest. 3) Germani aciem (suam) raedis ,et carris circumdederunt mulieresque eo (: in eos) *impo- suerunt. 4) Praetor classi occurrit septemque inde (: ex ea) naves cepit. 5) Multi homines nobiles plebem nusquam alio (: ad nullam aliam rem) natam esse putant nisi ad serviendum. cr. Liv. 7, 18‚ 7; 4, 54, 7. Cic. fin. 2, 27. 6) Consul, cum primum hostes conspecti sunt, exclamavit: Illuc (: in illos) irruamus! 7) Nusquam inveniebatur fons, unde (: ex quo) aqua hauriretur, nusquam vicus, ubi (: in quo) cibus emeretur. 8) Utinam illum diem videam, cum (: quo) libertas nobis restituatur! cr. 123‚ Anm. 1.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Seltener stan {slepe Adverbien in Beziehung auf Peksonem z. B. Adeunt Athe- menses, unde umamtas et leges ortae putantur (cf. Cic. Flacc. 62; Verr. 3, 35; de or. 1‚·199).· Apud Graecos indeque Cperlapsus ad nos Hercules habetur deus. Eum necavit, effnde ipse natus erat (cf. 'lm Rosc. AmsIl). DlOdOl'US apud omnes, ‚quo se contulit, propter virtutem gratiosus funt. Audistine de Carnea e? rapior Muc- „mich ziehks nach §teter Richthi hjnjc Tipi vita erepta esp-unde minume decuit (Sallae. lug. 14, 22). Ille ipse, unde chm „utem Bericht tuttet' , ts, unde petitur »der Ber- klagte«. So autb: huc -·- ad hos, z. B. Cic. Phil. l3, 33 Caes. b. c. 3, 4, 6; ubi 3:6‚ 831›51,¹d9 {lugimg illinqtetiw?t‡⁹ z {l ''(-Di Karissa, 29; Quinct. 345 Sall. Cat. 20, 8; Liv.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
