<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>492</title>
	<para>
		Iterum bezeichnet immer nur die erste Wiederholung = »zum zweitenmal« im Gegensatze zu semel, primum, tertium etc„ z. B. Marius iterum consul. bound (aus de-novo ent- standen) »von neuem« bezeichnet, daß die Handlung das erste Mal ihre Wirkung verfehlt hat und also als nicht geschehen betrachtet wird. Do integra (selten ab integro, unklassisch ex integro) »von srischem«, d. h. mit ungeschwächter Kraft. Rursus od. rursum (aus romanus, res-versum entstanden) allgemein »wieder« bezeichnet sowohl die erste als auch die zweite und jede folgende Wiederholung; außerdem hat es aber auch die Fähigkeit, im Sinne von »da- gegen, umgekehrt, andrerseits« einen Gegensatz und eine Wechselbeziehung entweder im Subjekt, Objekt, Ort, Zeit, Art und Weise oder im Prädikat, Attribut oder in beiden Be- ziehungen zugleich zu bezeichnen. Demnach kann in Sätzen: »Was er heute lobt, tadelt und ver- wirst er morgen wieder«; »viele»sleischfressende Tiere dienen wieder andern zur Nahrung-I »die Belagerten dachten bald an Ubergabe der Stadt, bald wollten sie wieder lieber sterben als sich ergeben« — nur uersus zur Anwendung kommen. Dabei ist jedoch zu bemerken, daß, wenn das deutsche »wieder« ohne jeden Nachdruck bei einsacher Bezugnahme aus den voranggegangenen Zustand steht, es unansgedriickt bleibt, g. B. »N·achdem die Flotte einen Tag im Hafen gelegen hatte, segelte sie wieder ab«; ,.er hatte das Amt noch kein Jahr bekleidet. als er wieder abgesetzt wurde«; „nach schwerer Krankheit bin ich jetzt endlich wieder ge- sund geworden« u. fi. Of. auch 287. — »Wieder und wieder, immer wieder« idem iidem, etiam aeque etiam, iterum et (ac) saepius, (poetisch iterum iterumque). Semel atque iterum »ein paarmal«, non semel »mehr als einmal«.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				»Wiedersehen« nicht revidere, sondern viden od. revisam — „tuicbertommen” redire od. reverti (revenire seiten, bei Sicera nur in Verbindung mit domum) ; »wieder gen es en« nicht reconvalescere, sondern convalescere (ex morbo).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>

