<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>497</title>
	<para>
		Diese Adverbien bleiben in den vorgelegten Sätzen unübersetzt, da sich ihr Begriff aus der Bedeutung des zugehörigen Wortes oder aus dem Zusammenhange der Rede oder aus der Wortstellung von selbst ergiebt. Namentlich hüte man sich, das „aut” bei Zahltoäriern und solchen Adjekti«ven, die einen Tadel oder eine Beschränkung enthalten, durch modo, solum oder tantum zu übersetzen. Merke: unus »nur einer«, semel »nur einmal«, pauci »nur wenige«, mediocris »nur mäßig«, paullum »nur wenig«, raro »nur selten«, aeqre »nur mit Mühe«, brevita- »nur kurz«, antiquus »nur gering«, parens »nur unbedeutend«, leve proelium »ein nur unbedeu- tendes Treffen«, anqusti fines »ein nur kleines Gebiet«, invitus »nur ungern«. Cf. auch 241 u. 339, num. 5. Oft liegt das « nur« lediglich im Gegensatze, z- B. Gemebant Syracusani, sed tamen patiebantur »sie seufzten nur, ließen es aber geduldig geschehen«. Diesem »nur« steht „erit” sehr nahe bei Zeitbestimmungen oder Gegensätzen, wie paucis ante diebus „erit vor wenigen Tagen«, nuper »erst neulich«, hodie »erst heute«; purgavit se, quod id tempor-tls venisset »erst in dieser Zeit« ; incohata vestra gloria est, nondum perfecta »ist erst im Entstehen« (cf. 481, Anm.). — Ferner fällt das unbeionte »weil« Gesunders bei Zeitbestim- mungen) weg (cs. 477): hodie »noch heute«, nunquam »noch niemals«, nunc »noch jetzt-. iterum »noch einmal«, de ceteris saepe dicemus »noch oft«, case-per »noch obendrein«, ante lucem »noch vor Tagesanbruch«, eodem anno »noch in demselben Jahre«, diu »noch lange«, puer »noch ein Knabe«, antequam oder priusquam »bevor noch«, vivere »noch am Leben fein«, restat »es bleibt noch übrig«, relinquebatur una via „ess blieb (nur) noch ein Weg übrig«, addere, adiunqere »no«ch hinzufügen« u. s. w. — 1) Hannibal cum paucis equitibus caedem apud Zamam effugit. 2) Raro fit, ut omnis lacus Brigantinus glacie obducatur. 3) Cicero egregius orator idemque me· dioc-ris poeta fuit. 4) Hoc ex parte mihi videtur verum esse. 5) Iis, quae supra dixi, unum addam. 6) Est, ut dicis. Adventu hostium Han- nibali nihil exoptatius erat; nam pridem omnia ita instituerat, ut, quod accidit, omnia conspirarent ad exercitum Romanum delendum. Druso usque ad Albim progresso mulier quaedam fatidica augurata esse fer· tur mortem, quae brevi consecuta est. Das deutsche „mutua” bleibt answer-setze wenn es lediglich zur stärkeren Betonung einer Wirklichkeit dient. Dies ist besonders der gen: a) wenn der Gegensatz zwischen dem Wunsche, der Erwartung, dem Versuche und dem that- sächlichen Emtritte einer Sache nebeneinander gestellt wird, z. B. Athenis exspectabam epistu- lam tuam, quae brevi reddita mihi est; b) nach ut und sicut bei Bestätigung einer That- sache, z. B. Incumbite in causam, Quirites, ut facitis. Tu istam imbecillitatem valetu- dinis sustenta, sicut facie. Suavis„ sicut fuit (»wie er wirklich war«), videri maluit quam gravis. Am häufigsten geschieht dies nach konzessiven und bedingenden Sätzen, g„ B. Quamvis ille doctus sit, ut est. Sit ea res magna, ut est. Si virtus digna est gloria· tione, sicut est. Ferner find im Deutschen sehr oft »auch, denn auch, denn auch wirklich« bloße Flick wörter , wenn nämlich ausgesagt wird, daß eine gewünschte oder in Aussicht stehende Sache wirklich in Erfüllung geht. Vergl. die Sätze: »Ich rief den Hund, und er kam denn auch (wirklich)«, »Ich erinnerte ihn an sein Versprechen, worauf er mir denn auch (wirk- lich) half«, »Die Feinde baten um Frieden, welcher ihnen denn auch gewährt wurde«. — 7) Si mentiris, ut facis, cogitato te ipsum dignitatem tuam dedecorare. Etsi dives sum, sicut sum, tamen vita mea voluptatis expers est. 8) Be· stiolae quaedam unum diem vivere dicuntur et eas esse, auctoritate phy- sicorum confirmatur. 9) Cato, cum senex esset, linguam Graecam di· scere coepit. Sunt, qui potiores velint videri quam sunt et maiora sem- per appetant. 10) Quamvis multis locis Epicurus de dolore fortiter to· lerando satis graviter dicat, sicut dicit, tamen quidquid disputat a re· liqua eius ratione praeceptisque abhorret. ll) Ii Helvetiorum, qui flu- men transierant, suis, cum in altera ripa essent, auxilium ferre non po· tuerunt. 12) Atticum Cornelius Nepos beneficiorum, quae tribuisset, tam diu memorem fuisse refert, quoad ille, qui acceperat, gratus esset. 13) A Xerxe fauces illas, per quas iugum Athonis cum continenti cohaeret, perfossas esse homines docti nostrae memoriae confirmaverunt. 14) Leonnatus Eumenem interficere conatus est et fecisset, nisi ille clam noctu effugisset. 15) Pater meus iam pridem mortuus est-; si viveret, verba eius audiretis. 16) Antiochus, si tam in gerendo cum Romanis bello parere voluisset Hannibalis consiliis, quam in suscipiendo constituerat, pr0pius Tiberim quam Thermopylas de summa imperii dimicasset. 17) Senectus ita honesta est, si suam ipsa dignitatem defendit. Cf. 339, Anm. 5.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Die wenigen Beispiele, in denen bei Klassikern u unus oder pauci ein modo (od. tantum, solum) gefügt ist (z. B. Cic. or. 28 u. 180; iegg. l, 53; Ac. 2, 101; Phil. 1, 14; Caes. b. g. 5, 41, 73 b. c. 3, 19, 1; Liv. 6, lG, 55 21, 50, 6; 34, 9, 5), oder Sätze wie: Si modo dii sunt, ut profecto eunt5 ut iam omnes insigfientes sint miseri, quod profecto euntz sit Ennius sane, ut est certe, perfectior, erechti en nicht ohne weiteres zu einer Nachahmung. — Jm allgemeinen hüte man sich vor dem gebrauche von re, revera, re ipsa (nnd reapse samiliitr = re ipsa), die nicht einfach für das deutsche ..maruan zur stärkerm Hervorhebung des Faktischen dienen, sondern nur dann stehen, wenn sie im Gegensatz u »den Worten, dem Vorgeblichen, dem Scheine« die Bedeutung »in Wahrheit, in HirtlichteiM haben, z. B. Specie urbs libera est, revera omnia ad nutum Romanorum fiunt. Verbo socii sumus, revera subiecti imperio. Sapientia non modo re est antiqua, verum etiam nomine. Specie illud quidem blandum est, sed re ipsa multis locis repudiandum. Cf. auch 506, 3. — Hat das zeitliche ..idiom (cf.254) die volle Bedeutung von »bereits«,«fo heißt es iam ; aber sehr oft hat es ge- ringe Betonung und könnte auch im Deutschen ohne Schaden wegfallem so a) saepe »schon ost«, diu »fchon lange«, multi »schon viele«, ante »schon früher«, ante (od. supra) dixi· mus »wir haben schon oben gesagt« (es. 224), mature »schon stühzeitig«, semper »schon immer, schon von ‘jener' u. a.; doch fagt man stets· iam inde a (selten iam a) »schon von ..f :32.⁵?3.¹¹025¹2.}20'2>1‚.31¹¹¹f53.‘ ii? fui 3·.1‚⁵⁶f·1.35¹.².¹2 §.metuit 3ss.22.3.22¹232.¹22322ffl232 est acerba et acerbior expectatio reliquorum »die Erinnerung an die Vergangenheit ist schon bitter und noch bitterer die Erwartung der Dinge, die noch kommen follen«; hoc multis locis et dixi et dicam3 c) bei drohender oder tröstender Hinweis ung aus die Zukunft in Ausdrücke-n wie: »Die Sache wird sich schon ändern«, , Sie werden ihre Strafe schon sinden«, »Du wirst deine Schuld schon büßen«; d) in den Verbindungen »wie schon — so noch (mehr, größer 2c.)« ut — ita (mayis, maior etc.); »fchon — vollends aber«, »wenn schon — so noch mehr« u. ii.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Auch das deutsche Adverb „leider” bleibt unübersetzt, wo es ohne besondern Nag- druck steht und der Gedanke an und für sich den Ausdruck des Bedauerne einschließt, z. . Pater eius mature decessit »statb leider früh«; rem publicam penitus amisimus »die Verfassung haben wir leider gänzlich verloren«. Die Ausdrücke dolendum est, conqueren- dum est, quod indiqnieeimum est, quod mihi molestissimum est, quod poeniteat, eum magst-o meo (oder omnium) dolore, nollem, nescio quo pacto (ef. 411 4) u. d. sind für gewöhnlich zu start und würden die Rede meist überlasten. Die alleinstehende Interjektion pro entspricht unserm mit Affekt gesprochenen »ach leidert« (biv. 22, l4, 6).
			</para> 
		</note>
	</para>
</formalpara>


