<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>499</title>
	<para>
		Et, die allgemeinste Kopulativkonjunktion, verbindet rein äußerlich solche Be- griffe und Gedanken, die an und für sich ohne nähere Beziehung zu einander stehen und nur für den Zweck der Darstellung mit einander in Verbindung ge- bracht methea, z. B. Leo et asinus venatum ierunt. Valetudo efficit, ut dolore carea- mus et muneribus corporis fungamur. Castici pater regnum in Sequanis multos annos obtinuerat et a senatu amicus appellatus erat. —- Atque, ans adque entstanden (.— ac steht nur vor Konsonanten, jedoch selten vor o, g und q, nie vor h —), drückt eine innige und wesentliche, nicht bloß äußerliche und zufällige Verbindung von Begriffen und Gedanken aus und steht hauptsächlich: a) zur nachdrucks- vollen Anknüpfung des Gewichtigeren = »und sogar, und auch, und noch dazu «, z. B. Rem difficilem atque omnium difficillimam3 pauci atque admodum pauci; res tanta ac tam atrox; castra Carthaginiensium in Italia ac prope in con- spectu urbis erant; Romani iii agris nostris considere ac nobis aeternam iniungere servitutem voltum b) zur Verbindung synonymer oder entgegengesetzter Begriffe aiei. auch allitterierend er manet), z. B. Orare atque obsecrare; pestis atoue exitium, pestis ac pernicies ; appetere atque deposcere3 detestor ac de· precor; perfectus atque absolutus ; huc atque illuo; honesta atque inhonesta. — Que giebt an, daß die verbundenen Begriffe oder Gedanken ein zusammengehöriges Ganze bilben, z. B. Senatus populusque Romanus, dies noctesque, terra marique, pro arie focisque dimicare, longe lateque, res divinae humanaeque, nnd zwka meist fn, daß der zweite als eine Ergänzung oder Erweiterung oder Erklärung des ersten steht, z. B. Parentes liberique »die Eltern mit ihren Kindern«; cives se suaque tradide- runt »iibergaben sich mit ihrer Habe«. Mutina praesidiumque in periculo erat. Orge- torix Dumnorigi, ut idem conaretur, persuadet eique filiam iii matrimonium dat („uiib deshalb«).»Daher hat que abschließende (kompletierende) Bedeutung (cf. 510, Anm. a. E.).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Ubrigens leuchtet von selbst ein, daß ee, abgesehen von einzelnen seststehenden Aus- drücken, oftmals von der subjektiven Ansicht des Redenden oder vom Wohlllange abhängt, welche von diesen drei Konjunttionen die passendste sei. §ei-iou· beobachtet ist der »Unterschied {m Ist-M District-M HJIZTIJTXZRHZIEM ‘31115‘ eam m denen in willkürlichster Weise ein §Retinet dieser Parnieln stattfindet. So sagt z. i? Cäsar iter difficile et angustum, iter difficile atque angustum, iter difficile angustumque; und Cicero socius atque amicus, socius amicusque, amicus et socius.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Zwei koordinierte Verba finita treten gern mit que verbunden nebeneinander, wenn von·dem zweiten derselben noch ein Satz a hängt, F- B. Aristides in contionem venit immo perutile esse consilium. Ordinem servan um putamus oaeenuoeque, ne quid indecore faciamus. Principes civitatum ad Caesarem reverterunt petioemitque, ut sibi secreto eum eo agere liceret. — An den Ins. praes. act. wird que fast nie ge- hängt; (oeteiigelte Ausnahmen Cic. off. l, 83 n. 12t); häusiger tritt es an den his. praes. paea. (3. B. aes. b. c. 1, 19, 2; Cic. Verr: l. 21, 1313 167; 4, 107 u. iiftet).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
