<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>506</title>
	<para>
		1) Et (seltener atque und que) stehen erklärend und näher bestimmend (stiirter hervorhebend) im Sinne von »und amat* (= et quidem, et is, isque, atque is, idqtae,ef. 252): »Du irrtest dich und zwar bedeutend«; »Schreibe recht oft und zwar besonders, was ihr nach deiner Meinung thun müßt«; »Du wirst weiter leben und zwar so, wie du ietzt lebst««; »Cecrops soll aus Ägypten und zwar aus Sais gewesen fein«. Zu beachten ist die bei et in diesem Falle beliebte rhetorische Wiederholung desselben Wortes, z. B. Regnat et crudeliter regnen-; errabas et vehementer errabas; dicam et ita dicam, ut . . .; gener meus et Piso gener-; lex erat lata et ea lex u. ii. Doch kann hier überall auch et quidem angewandt werden, z. B. Veniet tempus et celeriter quidem. Occurrunt alii philosophi et ii quidem magni. Mecum erat senatus et quidem veste mutata. (Vermehrend oder zusetzend bedeuten et und atque auch »und auch, und noch außerdem, und dazu«, z. B. Liv. l, 11, 43 26, 21, 9; 5, 52, 8; Cic. Sest. ll u. ö.) —- 2) Et, atque und que verbinden oft einen positiven Satz mit einem negativen im Sinne einfacher Weiterfiihrung, während im Deutschen „inanem” gebraucht wird: »Die Feinde konnten den Angriss unserer Leute nicht aushalten, sondern ergriffen die Flucht« tc. —- 3) Et (seltener atque) führen im Sinne von »und mutua). und allerdings, und in der That« (= et vero, et profecto, et hercle) einen Satz ein, durch welchen das, was im Vorhergehenden als beabsichtigt oder erwartet be- zeichnet ist, bestätigt wird. Regelmiiszig schließt sich in diesem Falle das Verbum unmittelbar an et (oder atque) an: »Papirius Curfor hat sich, wie Nachrichten von Schriftstellern besagen, zur Abhaltung eines Triumphes nach Rom begeben, und er war wirklich ein manu, der wegen seiner Tüchtigkeit jede militärische Auszeichnung verdiente« ec. (cf. 524, Anm. 3). — 4) Et bezeichnet oft im Sinne von »und doch, und trotzdem, und dabei« einen Kontrast zum Borhergehenden (-——- et tantam: »Jhren Wohltlang hat meine Stimme nicht verloren, und ihr seht doch mein hohes Alter« re. Besonders gern eröffnet et eine affeitvolle Frage des llnwillens, z. B. Et mirabimur »und doch sollten wir uns wundern« - »können wir uns da noch wundern ?« (== hic miramur?); et quisquam dubitabit, quin (=«-- hic quisqam dubitat) »und da will noch jemand zweifeln ?«; et vos acta Caesaris defenditis, qui leges eius evertitis? (Liv. 2, 38, 5; 3, 19, 10. Cio. leg. Man. 42 u. 45; Tuse. l, 92; 3, 35 u. ö.). — 5) Que, seltener et, steht oft das Vorhergehende zusammenfassend im Sinne von »und überhaupt«: »Pferde, Hunde und überhaupt alle Tiere« 2c. Wenn man folgernd etwas kurz abschließt, hat es die Bedeutung »und somit, und so denn, und folglich« (of. 510, Anm.).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Die Arten des Gebrauches von et teilt, soweit es möglich ist, auch neque, indem es steht §iit »und wirklich nicht, und zwar nicht, und auch nicht, aber nicht«.				
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Oft wird die Rede fortgesetzt (oder ein Gedanke näher ausgeführt) mit dem ersten Gliede eines Gegensatzes. Den Gegensatz leitet der Deutsche ein durch Boranstellung des Wortes, in welchem derselbe ruht, die Fortleitung mit »nun«; dieses »nun« ist a oder atque, der Gegensatz wird eingeleitet mit quidem und das im Deutschen vorangestellte Wort in et — quidem oder at ne — quidem (griech. naz — »Es-) eingeschlossen. Z. B. »Ich begann die Alten zu lesen. Die Lateiner nun behagten mir weniger-; aber von den Griechen war ich begeistert«: Scriptores veteres legere coepi. Et Latinis quidem delectabar minus; Graecorum autem incensus studio ferebar (Liv. 2, 2, 95 9, 11 13; 27, 18‚ 43 27, 34, 2; 9, 41, v). Wie im Deutschen das »arm« fehlen rann, so mitt im Lateinischeu oft gasgauligesysi odesrz b? {t {gd agtssgelafien (Liv. 26, 40, 18;‘25, 8, 5; 6, 13, 4; 26, 27, 3; 2, 19, 8 u. 9; 3, 2, 10 u.ö.).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
