<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>507</title>
	<para>
		Nach den Wörtem der Gleichheit und Ungleichheit, Ahnlichkeit und Unähnlichkeit, wie:
		
		idem, par, dispar, diversus, alius,
		aequus, similis, dissimilis, contrarius,
		perinde, aeque, iuxta, pariter,
		proinde, contra, eam, aliter
		
		heißt »als, wie« ac (atque), selten et oder que (cf. 509), nicht quam oder ut (cf. jedoch 393, mmm). Cf. Ea res tibi aeque nota est ac mihi. Amicos aeque ac semet ipsos dili- gere oportet. Vides omnia fere contra ac dixisti evenisse. Abeuntium bona iuxta atoue interemptorum divisa sunt. Hamilcar, ut Carthaginem venit, longe aliter ac sperabat rem publicam se habere cognovit. (Lux longe alia est solis et lychnorum.) Illum similiter atque ipse eram commotum esse vidi. Vercingetorix docet longe alia ratione esse bellum gerendum atque antea gestum sit. Hostes inter se iactabant si· milem Romae pavorem fore ac bello Gallico fuisset. Litavicus hortaturv Aeduos, ut simili ratione atque ipse fecerit suas iniurias persequantur. Te haud secus amo ac fratrem. Parem hic sapientiam habet ac formam. Ostendant milites se iuxta hieme atque aestate bella gerere posse. (Unterscheide proinde ac »in Gemäßheit dessen, wie« nnd perinde ac »ebenso wie«.)
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Nach idem kann stets qui gebraucht werden; ac, atque dars nur dann stehen, wenn u beiden Vergleichsgliedern dasselbe Verb gehört; haben aber beide Glieder besondere äterbem so muß qui in Anwendung kommen; also: Plato idem sensit quod oder atque Pythagoream aber nur Plato idem sensit, quod Pythagoras docuerat. (Bereinzelt fin- det sich qui statt atque als Korrelativ zu par, Caes. b. g. 5, 8, 2). — Nach Ne ationen heißt »als « visi; nach talis, tantas, tot, totiens, tam, tamdiu, tantopere wirg »als« durch die Kot-relative qualis, quantus, quot, quotiens, quam, quamdiu, quantopere aus- gedrückt (cf. 265). Totidem korrespondiert in der Regel mit quot: selten folgt atque darauf. — Folgt nach den Begriffen der Gleichheit und Ähnlichkeit ein Bergleichungssatz mit »als wenn, als ob, wie wenn«. so steht entweder ac ei (cf. 392) oder ut si (quasi, tam· quam si) c. Ocni„ z. B. Tu, qui id quaeris, similiter facis ac si me regesz cur . . . . Qui aliis nocent, ut in alios liberales sint, in eadem sunt iniustitia, ut ss in suam rem aliena convertant.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Ac steht auch in der Redensart pro eo ac (= pro eo ut, proinde ut), z. B. pro eo acctfleggg »nach dem, als ich schuldig bin, nach meiner Schuldigleit«; pro eo ac me· reor. . · .
			</para>
		</note>
		1) Cicero Romam quoque Polyclitos Parrhasiosque habituram fuisse censet, si Romani artibus eundem honorem tribuissent atque (ob. quem) Graeci. 2) Quem fructum rerum secundarum Achilli futurum fuisse putamus, nisi Patroclum nactus esset eum, qui perinde eis gauderet at· que ipse? 3) Plurimae res nobis assecutis non pariter videntur esse iu· cundae atque concupiscentibus. 4) Fratris mei negotia ut tueare, aeque a te peto ac si mea sint. 5) De nullo templo tot senatus consulta erant, quot de Ciceronis domo. cr. 265.
	</para>
</formalpara>
