<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>503</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					l) Wenn zwei zu einem Substantiv gehörige Adjektiva einander beigeordnet sind (d. t). in einer völlig gleichen Beziehung zu dem Substantiv stehen und durch »und« mit einander verbunden werden iönnen), so müssen sie im Lateinischen durch et (aq que) verbunden sein, während sie im Deutschen oft asyndetisch stehen: also: Quercus vetus et sacra. Bellum diuturnum atque perniciosum. Domus ampla et magnifice.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Wenn aber das zweite Adjektiv eingeordnet ist (d. h. mit dem Substantiv einen Gesamt- begriff bildet, zu welchem das erste Adjektiv als Attribut gehört), so darf kein et stehen; also: vohomentes dissensiones civiles. Excellens vinum rubrum („fflntmein'). Multae liberae civitates »viele Freistädte«, multi olari viri »viele Männer von Adel«. Recentes fici Syriaci (»Feigen aus Syrien«). Nonnullae naves longae »einige Kriegsschifse«; proelium equestre adversum »ein unglückliches Reitergesecht«; columna aurea solida »eine massive Goldsiiule«; sesti dies anniversarii »·jährliche Fest- tage«; maximae finitimae gentes »die größten Nachbarvöiter«; magna itinere nocturna »forcierte Nachttnärsche«; privata navis oneraria maxima. Bezüglich der Wortstellung ist zu beachten, daß das dem Subst. eingeordnete Adj. diesem am nächsten (vorangehend oder nachfolgend) steht; die anderen gehen der so gebildeten Verbindung voran oder folgen ihr nach. Cf. 537, 1.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Die Namen zweier Konsuln oder Amtsgenossen stehen gewöhnlich asyndetisch, wenn von jedem alle drei oder doch zwei Namen angegeben sind, werden aber mit et oder que verbunden, wenn nur der Familienname angeführt ist; also: Cn. Pompeio M. Crasso consulibus. Pompeio et Crasso consulibus. Cf, auth: Praetores facti Q. Minu- cius Rufus L. Furius Purpurio. Ausnahmen nicht häufig, z. B. Caes. b. g. l, 2, l. Cic. Br. 72. Sall. Cat. 17, 13 38, l. Liv. 31, 4, 5 u. 7.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Wenn eine Aufzählung aus paarweisen Gegensätzen besteht, so werden diese nnverbunden peeeweise zusammengestellt was-weites assensum: Democritus luminibus amis— sis alba et atra discernere non poterat, at vero bona mala, aequa ini- qua, honesta turpia, manu parva poterat. Sensus indicant dulce ama- rum, lene asperum, rotundum quadratum. Omnes te, Antoni, oderunt, dii homines, summi infimi, senes pueri, cives pereym‘ni, viri naulieres, liberi servi. Omnibus moriendum est, divitibus pauperibus, summis in· fimes. (Seltene Ausnahmen, z. B." in publicis privatisque, forensibus domesticisque rebus, Cic. leg. agr. 2, 64. Vacuus ab odio amicitia, ira atque misericordia, Sall. Cat. 51, l. Liv. 9, 14, ll. Sall. Cat. 6, l. Cio. Lael. 84.) — Merke auch folgende Ver- bindungen von unmitttelbaren Gegensätzen: maxima minima »das Größte wie das Kleinste«; prima postrema „huss Erste wie das Letzte«; publica privata. ; bonus iymmas; rustica whom-; honesta turpiam spes metum nein-Te blandimentis non corruptus ; sacra proteum dextra sinistra »zur Rechten wie zur Linken«; viri mulieres,· comminus entian palam secreto5 velim nolim; ire redire ; dare aecipere; vendere emere; ultro citro »hiniiber und herüber« ; sursum deorsum; bona mm tolerare cum aliquo »Gliick und - Unglück mit jem. teilen«. (Selten werden bei derartigen Gegensätzen auch die disjun k- tiven Konjunltionen weggelassen, z. B. Velit nolit, scire difficile est. Cic. Q. fr. 3, 8. 4; Ac. 2, 92.)
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Sonst finden sich zwei Begriffe asyndetisch nur: a) in solennen Formeln und sprichwörtlichen Redensarten, in welchen zwei Begriffe einheitlich zufammengefaßt werden sollen, . B. Iuppiter Optimus Maximus, volens propitius »gnädig und hold«, aequa boni aiiquid facere (cs. 88, Anm. 2), agere ra ere »ranben, plündern«, usus factus „mensem velitis iubeatis, Quirites (im {nfanqe eines Gesetzantrages), omnibus opibus vi ' , equis vires »mit aller Macht«, forte temere, in atriam properare ventis remis „mit vollen Se ein« (- velis remisque); — b) in leåJaft bewegter Rede, um entweder den raschen dictioni, die Eile oder ener ifche Thatkraft gleichsam zu malen, z. B. Tum capi, occidi Samnis. Iam coepit Latium-V deposcere pretium. Imperatores, ut fluctuantia viderunt signa, hortantur, erant milites. Iuvenes corpora oleo etunaeerunt, ad iugum accesserim — c) mn anzudeuten, daß man außer den zwei Zegriffen noch andere anführen könnte, z. B. Poema, orationem aut scribo aut ego. Homini qratissimo, iucundissimo libenter benigne fecimus. Votiva legatio prope omnium fumorum, lucorum (wozu also noch andere heilige Stätten angeführt werden konn- ten); — d) in der Steigerung des Ausdrucks, indem zwei sinnvserwandte Begriffe neben- einander gestellt werden, z. B. Poenas, Miniat- omnes nos patimur. Bes, pericula magis quam oratio hortantur. Inimicus, hostis esset. Aderant amici, propinqui. Avaritia semper infinita, insaciabiles est. Mit besonderer Kraft wirkt die Zweigliedrigkeit der Verba am Ende oder zu Anfang des Satzes: A populo Rom. contemnimur, de. ‘ i· mur. Tu indicio lecto quievisti, tacuisti. Adsunt, quer-unten- universi Siculi. Ksed· diunt, oderunt rhetorum commentarios. Cf. 551. l.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Wenn auf die deutschen Adjektiva »viele, (so viele), wenige, manche« noch ein anderes Adjektiv unmittelbar folgt, so ist zu untersuchen, ob beide Adjektiva beige or dnet sind (cf. 503, l), oder ob das Verhältnis der Einordnung stattfindet (503, 2); im ersten Falle sind die Adjektiva durch et (od. que) zu verbinden. Cf. Versantur in animo meo multae et magnae cogitationes ; plurima et flagitiosissima facinora fecerunt; multi et graves dolores; dagegen multae liberae civitates »viele Freiftädte«, multi docti homines „niele Gelehrte«; multi honestissimi viri „niele Männer vom höchsten Adel«; multa secunda proelia „niele Siege«; multi fortes viri „viele Helhen‘fl — In commentatione tua multa et gravia. menda insunt (denn es ift ebenso wichtig, daß die Fehler in großer Zahl sich finden, als daß sie schlimm sind). In bellis Persicis Graeci multis splendidisque victoriis nobilitati sunt. In hac classe multi pigri discipuli sunt („nieIe Faullenzer«). Caesar multis et magnis rebus in Italiam revocatus est. Caesar multis et gravibus vulneribus percussus concidit. Puer in frigore paucis et tenuibus vestimentis in· dutus erat. Per hunc montem unus et difficilis callis fert. So auri) ; tot tantique casus »so viele große Unsiille«, tot et tam potentes populi, quot et quantae calamitates »wie viele große Unsiille«.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Et kann hinter multi ausfallen, wenn multi von dem zweiten biettine durch das zwischengestellte Substantiv getrennt wird, z. B. Multa bella gravia: multa signa pulcherrima: multa supplicia iusta.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) In Sätzen wie: »Lies dies Buch, und du wirst sinden«, in welchen ein imperativls ch er Satz die Stelle eines hypothetischen Bordersatzes vertritt = »wenn du dies Buch liest, wirst du finden« schiebt man llassisch kein et ein, sondern sagt: Lege hunc librum: intelleges. Sequere praecepta medici: brevi convalesces = si praecepta m. se· queris, br. convalesces. In hostes fortiter invadite: victoria nostra erit. Promissi eum admone: statim tibi obsequetur. cf, Recordare de cete· ris: intelleges iudicium meum et horum par atque unum fuisse. Tolle hanc opini- onem: luctum sustuleris. Subduc cibum unum diem athletae: ferre se non posse clamabit. Zur Verschärfung des zweiten Satzes tritt zuweilen ein iam, seltener tum ein, z. B. Recognosce mecum noctem illam superiorem: iam (»und sosort«) intelleges multo me vigilare acrius ad salutem quam te ad perniciem rei publicae. (Statt des Jmperativs steht bisweilen der Konj» z. B. Cic. Tusc. l, 51: sam. 10, lO, 2.)
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Ganz andrer Art sind Sätze wie: »Sieh zu und zweifle (dann noch), wenn du lannst«, »Priise deine Worte und wage (dann noch) zu leugnen«; hier ist »und dann, und dann no ch« durch et zu übersetzen: Vide et dubita, si potes; Recognosce verba tua et aude negare.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) Iuppiter Optimus Maximus. cr. Anm. 1 und 540.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					8) Nulla bestia fidelior aut magis docilis est cane. Animalibus rationis participibus nulla cognitio honestior aut magis necessaria est quam cognitio dei. In negativen Sätzen setzt aut (oder ve oder, salls eine bestimmte Ne- gatton wie non, nemo, nullus u. ä. vorhergeht, auch neque) die Verneinung fort, wo wir im Deutschen »und« gebrauchen. Cf. auch: Minime leges nostras moresve novit. Nihil est maius aut difficilius quam severitatem cum misericordia coniungere. Romani non mari venturum aut ea parte belli dimicaturum hostem credebant. Se natura loci ac vallo, non virtute aut armis tutabantur. Nemo tribunos aut plebem timebat. Nusquam trepide neque (»und«) effuse cesserunt. Ebenso steht aut auch in rhetvrischen und indirekten Fragen mit negativem Sinne, z. B. Quis ignorat, quid Aeschylus aut (»und«) quid Plato de ea re senserit? Quid potest esse tam pestiferum aut detesta- bile? Ratio iniri vix poterat, quo primum curreretur aut cui rei serretur auxilium. Vergl. auch 342, Anm. 4. Jedoch findet sich nach einer Negation auch et (ac, que), wenn nämlich zwei Begriffe zu einem Ganzen verbunden oder der zweite Begriff nur als Ergänzung zu dem ersten hinzugefügt wird, z. B. Nihil minas opprobriaque tua timeo. Non tantum maerorem ac luctum senatui mors Clodii attulit, ut nova quaestio institueretur. Nunquam exercitus neque minor numero neque clarior fama et admiratione ho- minum per urbem incessit. Nolite stultitia ac· temeritate vestra omnem Galliam prosternere et perpetuae servituti subicere. Cf. auch 520.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					9) Wenn zu einer durch ein attributives Adjektiv angegebenen Eigenschaft einezweite mittelst eines Relativsatzes kommt, so wird, wenn beide Eigenschaften nebeneinander zu denken sind, mit et qui fortgefahren (und zwar in der Regel mit dem sioni„ da es sich gewöhnlich um eine bleibende, in dem Charakter der Person oder Sache begründete Eigenschaft bonhem· C. Marius ortus parentibus obscuris et qui victum mani- bus quaererent, adulescentiam egit in vico quodam agri Arpinatis. Herodotus auctor est fide dignus et qui nunquam sane sciens falsa prodere voluerit. Scientia rerum occultarum et quae ab intellegentia sensuque imperitorum disiunctae essent, ad paucos semper pertinuit. cr. L. Pinarius erat vir acer et qui plus in eo, ne posset decipi, quam in fide Siculorum reponeret. Oratorem perfectum et cui nihil admodum desit, Demosthenem facile dixeris. Viel seltener stehtbder Subit, menn die Eigenschaft schlechthin als thatsächlich vor- liegend gelten soll, z. B. Egnatium tibi commendo, hominem non indoctum e! qui me praeter ceteros colit.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
