<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>501</title>
	<para>
		In Aufzählungen stehen drei oder mehr Glieder (einzelne Begriffe oder ganze Sätze) entweder alle mit einander durch et verbunden (Polysyndeton) oder alle unvserbunden neben einander (Asyndeton), oder nur das letzte wird mit que an- geffigt, z. B. Amicitiam summa fide, constantia, iustitia servavit oder summa et fide et constantia et iustitia. Phryges et Pisidae et Cilices et Arabum natio avium signi· ficationibus plurimum obtemperant. At sunt morosi et anxii et iracundi et difficiles senes. Qualis apud Graecos Pherecydes, Hellanicus, Acusilas fuit, talis noster Cato et Pictor et Piso. Haec res vobis pacem, tranquillitatem, otium concordiamque afferat. Sapienter, honeste iusteque vivere· Selten wird bei vorausgehendem Asyndeton das letzte Glied durch ac, atq11e, noch seltener durch et angeknüpft (cf. Anm.).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Wenn am Schlusse einer asyndetischen Aufzählung zusammensassende Ausdrücke wie alii, ceteri, reliqui, alii plures, ceteri omnes, alia multa etc. stehen, so werden diese entweder ebenfalls asyndetiich oder mit que, selten mit et augeffigt. z. B. Honores, divitiae, voluptates, cetera eiusdem generis. Constantia, gravitas, fortitudo reliquaeque vir· tutes: Multa bella gesta cum regibus Philippo, Antiocho, Aristonico, Mithridate et ceteris.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Wenn Cicero nach vorausgehender asyndetischer Aufzählung zum letzten Gliede et setzt, so erhält dies meist dadurch eine spezielle Bedeutung (z. B. Folge, Resultat) und ist also von nicht gleicher Geltung, z. B. Poetae audiuntur, leguntur, ediscuntur et inhaerescunt in mentibus (Tusc. 3, 3). — Wenn zwischen den beiden letzten Wörtern der Aufzählung eine nähere Begriffsverwandtschast besteht, so daß sie nur einen Begriff bilden, so werden sie durch ac, atque verbunden: Honor, gloria, divitiae, cultus atque vestitus corporis V — multos delectant. Verres Siciliam vastavit, vexavit ae perdidit.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
