<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>514</title>
	<para>
		»Sowohl —- als auch-« heißt in guter Prosa fast nur et — et; die Verbin- dungen et — que, que — et, que -— que, et — atque, atque — atque, que — ac finden sich in klassischer Prosa entweder gar nicht oder als solche Selten- heiten, daß sie nicht zur Nachahmung berechtigen (of. Cio. Brut. 302; Fin. 5, 64 u. 51; of. and) 546, 4 g. E.) Die Dichter (und einzelne Prosaiker, z. B. Livius) machen von diesen Konjunktionspaaren einen starken Gebrauch, z. m. Saat-in se· que et oppidum tradit ; ibique et in omni Africa3 meque regnumque meum ; Horaz: peti· musque damusque; risusque iocosque; Vergil: tectumque laremque Amyolaeumque canem Cressamque pharetram. Bei Livius findet sich zur Verbindung einzelner Wörter öfters que -— et, z. B. Legatique et tribuni3 auch ist zu bemerken, daß in doppelten Relatiosähen bei ihm öfters que — que steht, z. B. Omnes quique Romae quique in exercitu erant. — Gut ift et — et tamen »einerseits — andrerseits jedoch«, wenn das eine zwar stattfinden aber doch das andere nicht fehlt (cio. inv. l, 31; Liv. 21, 8, 8; 42, 48, 2). — Bei mehreren Gliedern mit et kann statt des letzten et auch postremo stehen (cio. Lael. 86).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Wenn ein negativer Satz mit einem affirmativen oder ein affirmativer mit einem nxgativeittigvekbunden wärdenttsxsl, {g gesdchiegt dses durch negnän— Receltenerdsiegeiiees —mqay 3'2 fingfflusssfflcfffl nqueetfaoilire samt-bit nfflugonsstanmtiusim—e- if‘exittinoetrifit.t Intecgwlte·t eng-Wege Exzesse Mengeng fe- effluam· Wegs-DIE natu sententiam dicebat nee amnois dehberantibus deerat. Sed nee- illa extincta sunt alunturque potius et augentur cogitatione.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Während der Deutsche ein elne Be risse und Satzglieder einfach durch »und, und auch, auch nicht, oder« verbindet, stellt der Lateiner eine gegenseitige Beziehung und angemessene Gliederung der Begriffe und Sätze dadurch her, daß er die korrespondietenden Partikeln et — et, nec — nec, eum — tum, aut — aut vel — vel eto. verwendet Dies geschieht r elmitßig, wenn jedes .der Glieder in gleicher Geltung mit dem andern hervorgdeäobem »nicht bloß einfach eines« mit dem andern verbunden werden soll. cr. »Die Freun fchaft num und erfreut amicitia et prodest et delectat. »Mir gefällt die Sache und auch der Mann« et causam et hominem probo. »Wer bedauert nicht den Untergang eines solchen Bürgers und Mannes ?« quis non dolet interitum talis et civis et viri? »Mir scheint dieser Krieg nicht notwendig noch wichtig zu sein« mihi hoo bellum nec necessarium nec magnum videtur. »Es leibt euch nur übrig, zu siegen oder zu sterben« nihil vobis relinquitur nisi ut aut vincatis aut moriamini. So besonders bei Gegensätzen (g, B. Et monere et reprehendere proprium est verae amicitiae), ferner wenn beide Sätze dasselbe Verbum in verschiedenen Formen haben (z. B. De ceteris studiis alio looo et dicemus, si usus fuerit, et saepe diaeimusn endlich als Formel (z. B. E't psse et haberi, et haberi et vocari. Hortensius princeps et erat et habebatur. Illi septem, qui sapientes a nostris et habebantur et nominabantur.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Statt des gewöhnlichen eum et —-· et, qui et — et, quod et — et, cum vel — vel, quia aut — aut, ut nec· — nec, qui partim — partim u. ä. findet sich zuweilen auch cum et — et cum, qui et — et qui, quod et — et quod, eum vel — vel eum, quia aut — aut quia, ut nec — nec ut, qui partim — partim qui u. ä.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
