<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>512</title>
	<para>
		Während nec (oder das in ganz gleicher Weise gebrauchte neque) erforderlich ist, wenn der ganze angeknüpfte Satz verneint werden soll, muß, wenn die Verneinung nur ein einziges Wort des Satzes trifft, die Satzverbindung durch et non, ac non gebildet werden und zwar so, daß non vor dem betreffenden Worte steht, z. B. Druides a bello abesse consuerunt neque tributa pendent. Impedit consilium voluptas nec habet ullum cum virtute commercium. Ab hostibus constanter et non timide pugnatum est (non timide = fortiter). Vetus et non ignobilis dicendi magister. Longum est et non necessarium commemorare. —- Ferner ist et non er- sorderlich, wenn der ganze Nachdruck aus der Negation liegt, z. B. Habebit igitur linguam deus et non loquetur. Has leges migrare et non servare iustum videtur. — Das korrigierende (besonders bei Fragen und in Bedingungssätzen vorkommende) »und nicht viel- mehr« heißt regelmäßig ac non (auch et non), seltener m- non potius, z. B. Pluribus verbis ad te scriberem, si res verba desideraret ac non pro se ipsa loqueretur. Quis te aspexit ut perditum civem ac· non (potius) 'ut importunissimum hostem? Nulla res recte potest administrari, si unusquisque velit verba spectare e! non ad voluntatem eius, qui ea verba habuerit, accedere.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Häufig fügen wir im Deutschen zu einem bejahenden Satze eine negative Beschränkung oder einen gegensatz mit »jedoch nicht, ohne dabei, aber nicht«; alsdann nimmt man im Lateinischen neque, z. B. »Sie schlugen die Feinde in die Flucht, konnten sie jedoch nicht verfolgen«: Hostes in fugam dederunt neque persequi potuerunt. Id utile vide· batur neque erat »dies schien nützlich, war es jedoch nicht«. Leotychides de honore regni cum Agesilao contendit neque id quod petebat consecutus est. Includit nos terminis nee eos observat. Haec ex oppido videbantur neque tanto spatio, certi quid esset, explorari poterat. Cf. 361, g.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Bisweilen wird neque gesetzt, wo et —- non stehen nulline, z. B. Consules in Her- nicos exercitum duxerunt neque inventis in agris hostibus Ferentinum urbem cepe- runt = let, hostibus in agris non inventis, urbem ceperunt. Haud cunctanter Hiberum transgrediuntur me ullo viso hoste Saguntum pergunt ire (statt et, nullo viso hoste, S. p. ire.) Dergleichen ist jedoch nicht nachzuahmen. Doch findet sich auch bei den besten Schriftsteller-n nec statt et non in dem Falle, wenn der Begriff, zu welchem die Negation gehört, unmittelbar auf nec folgt, z. B. Consules ipsi tergiversantur nec dubio miserias nostras ludibrio habent. Rationem explicabo ‘neque inuitus. Homines ingeniosi nee satis docti. Cf. Cic. Planc. 955 de cl. or. 92 u. 246z Deiot. 33.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				In ähnlicher Weise wie et non sindet sich auch, wenn das negative Wort stark hervor- genehen werden foll, et nullus (fiir das gewöhnliche nec ullus), et nemo (fiir neque quis· quam), et nihil lfiir nec quicquam) etc.: Domus temere et nullo consilio admini- stratur. Nihil hominem nisi quod honestum decorumque sit aut admirari aut optare oportet malique neque homini neque fortunae succumbere. Haec sentimus natura duce, nulla ratione nullaque doctrina. Eo simus animo, ut moriendi diem nobis faustum putemus nihilque in malis ducamus, quod sit a diis constitutum.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				»Und nicht einmal« heißt bei guten Schriftstellern ac (et) ne —- quidem, nicht nec — quidem, z. B. Reliquos in fugam coniciunt ac ne in superioribus quidem locis con- sistere patiuntur. Cf. Cic. Tusc. 5, 62; Lael. 30; de or. l, 13; Caes. b. g. 3, 6, 2; 7, 8, 3. {choro steht auch das einfache ne — quidem oft fiir das deutsche »und nicht ein- mal«, z. D . Sapiens turpia non suscipiet rei publicae causa, ne res publica quidem pro so sasaipi volet »und der Staat wird es auch nicht einmal wünschen«. ci. Die-. 0kt’. l, 84 u. 159; or. 151; Doiot. 36. Bei Livius und Nachklaisitern hat auch nei- die Bedeutung von »und nicht einmal«. Ok. 502, Anm. —- Wo nee- -— wide-n steht, bedeutet neo »auch nicht« und vielem gehört einein einzelnen Worte an, welches nachdriicklich hervorgehoben werden soll Z. B. cic. cat. m. 27; Divid. I. 16), oder wide-m steht einem folgenden Satze mit seci entgegen (z. B. Pan-. 6, 6, 2).
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
