<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>518</title>
	<para>
		In drei Fällen sagt man non mode — sed (ungleich seltener non solum - sed, non tantum — sed, non tantummodo — sed), nämlich: l) um zu bezeichnen, dasz das erste Glied zu viel enthalte und man bei dem zweiten geringem stehen bleibe: = »ich will nicht sagen — sondern (auch) nur«, z. B. Quae civitas est in Asia, quae non modo imperatoris aut legati, sed unius tribuni militum animos ae spiritus capere possit? let-,issem me ipse potius in profundum, ut ceteros conservarem, quam illos mei tam cupidos non modo ad certam mortem, sed in magnum vitae discrimen adducerem. Quid est minus non modo oratoris, sed hominis? sStatt des einfachen sed steht zuweilen verstärkt sed vix: Liv. 3, 6, 8; Cio. Cael. 403 sam. 4, l, 2) und noch häusiger sed etiam: non modo — sed etiam »ich will nicht sagen — sondern auch nur« = »nicht nur nicht — sondern sogar«, z. B. Cio. Deiot. 15; Phil. 3, 333 Mil. 5; R. Am. lll. Statt dieses non modo — sed findet sich auch non dicam — sed, non dico — sed, z. B. Num exploratum cuiquam potest esse, quomodo sese habiturum sit corpus non dico ad annum, sed ad vesperum? Quis non indignissimum facinus putavit illum non dicam loqui, sed vivere ae spirare ? Si quid· quam in vobis non dico civilis, sed humani esset; —- 2) wenn das zweite Glied als de- sonders wichtig hingestellt werden soll, so daß das erste Glied gegenüber dem zweiten als kaum in Betracht kommend erscheint: = »nicht nur — nein sogar (obet nein vielmehr)«, z. B. Tu hanc legem datam esse non modo scivisti, sed ipse dedisti. His negotiis ille non interfuit solum, sed praefuit. Populi Romani haee est consuetudo, ut socios atque amicos non modo sui nihil deperdere, sed gratia, dignitate, honore auctiores velit essee. (In diesem Falle findet sich nicht selten statt non modo — sed das einfache, aber besonders starke non — sed, z. B. llli non singulam nivium bona publicaverunt, sed universas pro· vincias uno calamitatis iure comprehenderunt. Cf. Cio. Off. 2, 27 ; Tunc. 5, 15; Arch. 11; Liv. 10, 6, 4); — 3) menn der zweite Gedanke oder Begriff den ersten umfaßt oder mit in sich begreift, z. B. Multi non modo ea, quae timenda sunt, timent, sed omnino omnia. Daher gewöhnlich non modo —·- sed omnes (cunctus, totus, universus, omnino). Cf. Sum consecutus, non modo ut domus tua tota, sed ut cuncta civitas me tibi ami· cis’simum esse cognosceret (in cuncta civitas ist domus tua tota mit begrissen). Non consuli modo, sed omnibus civibus cavebo. Non modo in Italia, sed toto orbe terrarum. Non solum cives, sed quivis liber debet esse.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Die Ausdrücke non modo, non solum, non tantum - sed (oder verum) etiam sind untereinander gerade so unterschieden, wie die deutschen „nicht nur, nicht allein, nicht bloß — sondern auch«. Am wenigsten gebräuchlich ist non ‚tantum — sed etiam, (vereinzelt bei Livius 37, 53, 9 non dumtaxat — sed etiam). — Uber sed quoque statt sed etiam cf. 256, Anm.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
