<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>515</title>
	<para>
		Cum —tum bedeutet »sowohl— als (auch) besonders; wenn schon- dann besonders« und ist von et- — et dadurch unterschieden, daß es ein großes Übergewicht auf das zweite Glied legt, z. B. Ex victoria cum multa mala tum tyrannis existit. Fortuna cum in reliquis rebus, tum in bello plurimum potest. Luxuria cum omni aetati turpis, tum senectuti foedissima est. Pausanias Colonas se contulerat; ibi consilia cum patriae tum sibi inimica capiebat. Cum multis in rebus neglegentia plectimur, tum in amicis et deligendis et colendis. Das tum im zweiten Gliede wird oft verstärkt durch praecipue, maxime, imprimis, vero, multo mayis, certe, etiam etc„ (nicht aber durch potissimum), z. V. Volvendi sunt libri eum aliorum tum imprimis Ciceronis. Cum omnium sociorum provinciarumque rationem diligenter habere debetis, tum praecipue Siciliae. Plena exemplorum est nostra res publica cum saepe tum 'maxime bello Punico secundo. Cum antea distinebar maximis occupationibus, tum hoc tempore multo distineor vehementius. Sind mehr als zwei Satzglieder vorhanden, dann kann sowohl cum als auch tum anaphorisch wie- berhoit werhen, z. B. Me eum amicitiae vetustas, eum dignitas hominis, eum ratio humanitatis ad Rabirium defendendum est adhortata, tum vero . . . . Eum pater mo- riens cum tutoribus et propinquis, tum legibus. tum aequitati magistratuum, tum iu- diciis Vssttis commendatum Putavit· - Wenn eum mit einem besondern Verbutn verbunden ist, hat es gewöhnlich den Indik. bei sich; seltener steht der Kon- junktiv und zwar dann, wenn zwischen den beiden Sätzen ein konzes s iver oder kausaler Zusammenhang stattsindet: »wenn gleich — dann aber; wenn- gleich einerseits — so doch andrerseits; zwar — besonders aber«, z. B. Sisennae historia eum facile omnes vincat superiores, tum indicat tamen, quantum absit a sum· mo. Cum multae res in philosophia nequaquam satis adhuc explicatae sint, tum per· difficilis quaestio est de natura deorum. Cum plurimas et maximas commoditates amicitia contineat, tum illa nimirum praestat omnibus, quod bona spe praelucet in posterum. Consilium tuum cum semper probavissem, tum multo magis probavi lectis tuis proximis litteris. Cic. Deiot. l u. 12; Lael. 23; Rosc. Am. 16.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Besonders häufig werden die deutschen Wendungen »unter vielen anderen anch..., abgesehen von allen übrigen auch .. .« durch eum —tum übersetzt, wobei alius neben multus gewöhnlich ausgelassen wird (cf. jedoch Cic. Tusc. 1, 27; Flacc. 94; div. ·1, 16; nat. d. l, 15; Bab. perd. 29). Demnach ist der Satz: „Unicus hat außer vielen andern Beweisen seines Wohlwollens besonders auch dein Interesse mir erworben« zu über- icam: Atticus eum multa benevolentissime fecit, tum te mihi conciliavit. »Mlltiadcs besaß abgesehen von anderen guten Eigenschaften auch eine aussallende Freundlichkeit und Leutseligkeil« In Miltiade cum aliae virtutes tum mira humanitas atque communitas erat. Multum cum in omnibus rebus tum in re militari potest fortuna »auf allen Gebieten, besonders aber«. — Neben cum multa — tum besteht auch die Ausdrucksweise et alia et hoc imprimis.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
