<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>519</title>
	<para>
		Non modo non — sed etiam »nicht nnr nicht — sondern soghr«, z. B. Dolor meus non modo non minuitur, sed etiam augetur, Hos ego testes ‘non modo nullo (od. sine· ullo) timore, sed etiam cum aliqua spe delectationis exspecto. Cf. jedoch 518, l. — Non modo non— sed ne —quidem »nicht nur nicht — sondern nicht einmal«, z. B. Ego non modo tibi non irascor, sed ne reprehendo quidem factum tuum. Non modo divitiis tuis non invideo, sed ne gloriae quidem. Wenn aber die beiden Glieder ein gemeinschaft- liches Prädikat haben und dieses im zweiten Gliede fleht, so wird »nicht nur nicht — sondern nicht einmal« durch non modo — sed ne — quidem übersetzt, indem die im zweiten Gliede stehende Negation auch für das erste Glied gültig gedacht wird, z. B. Assentatio non modo amico, sed ne libero quidem digna est. Non modo proditori, sed ne perfugae quidem. locus in meis castris cuiquam tuit. Dolorem non *modo summum, sed ne malum quidem esse philosophi affirmant. (Ausnahmen ganz vereinzelt, doch durch- weg von der Kritik angefochten, z. B. Cic. Mur. 8 u. Cat. 4, 19 vergl. mit Rosc. Am. 65.)
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Eine beiden Gliedern gemeinschaftliche an die Spitze des Gedankens tretende Ver- neinung mit nemo, nihil, nullus begreift natürlich zugleich non schon in sich, z. B. Nemo non modo agrestis, sed ne doctus quidem homo id concedet. Nihil eis Verres non modo de fructu, sed ne de bonis quidem suis reliqui fecit.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Statt non modo non steht mit besonderer Kraft das einfache non, z. B. Homo non nequam, sed etiam tuo iudicio probatus. Tibi amplissimae dignitatis praemia data sunt non postulanti imperia, verum etiam recusanti, — Statt sed ne — quidem findet sich auch das schwächere sed vix, z. B. Obscenitas non modo non foro digna, sed vix convivio liberorum.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Non 'modo (resp. non solum) kann auch im zweiten Gliede stehen; alsdann sagt man: a) (etiam) — non modo statt non modo — sed (etiam) ; b) ne —- quidem — non modo non statt non modo non — sed ne — quidem oder ne — quidem —- non modo statt non modo — sed ne — quidem; c) vix — non modo statt non modo —- sed vix. Cf. Secundae etiam res nostras, non modo adversus pertimescebam. Apollinis ora· cula ne mediocri quidem cuiquam, non modo prudenti probata sunt. Mihi id, quod rogas, ne liest quidem, non modo non lubet. Est quaedam opinione species deorum in oculis, non modo (ubet non solum) in mentibus. Fessus ego sum iam vivendo, non solum rebus gerendis. Cf. auch 388.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
