<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>516</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					l) Qua — qua »in gleicher Weise —- wie« ist klassifch selten und dient nur zur Verbin- dung einzelner {serm (fnft nur im familiiiren Briefstil), z. B. Omnia convestivit hedera qua basim villae qua intercolumnia ambulationis. Omnes eum oderunt qua viri qua mulieres. Qua plebis qua patrum eximia virtus fuit.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Simul — simul (bissa pbr — dan M) „ebenfofetyr — als-« ist bei Klassikern sehr selten (Caes. b. g. 4, 13‚ 5), häusiger bei Dichtern und Nachklassikem, z. B. Simul suis virtutibus sit-cui vitiis aliorum praeceps agebatur. Increpat simul temeritatem simul ignaviam. Es findet sich auch simul — et (que, atqtae), z. B. Eximius simul honoribus atque virtutibus. Cogitate optima simul et deterrima. Cf. 509.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Tum — tum „ bald —- bald « verbindet Aussagen,· die zwar wirklich statt- siUdeU, abet· nicht zu gleicher Zeit, z. B. Inflectit sol cursum tum ad septentriones tum ad meridiem. Disseruit in utramque partem tum Graece tum Latine. Sentis me iam diu, quod rem Graeci dicunt, id dicere tum extremum tum ultimum tum summum.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4)Quam — quam »ebensosehr (ebensogut) — als« ist von et· - et dadurch verschieden, daß es zugleich einen gleich hohen Grad für beide Verhältnisse bezeichnet, z B. Tam omnibus ignoscere crudelitas est quam nulli. Secerni blandus amicus a vero tam potest quam omnia fucata a sincero.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Non tem—quam „uidit sowohl—«als vielmehr« (ja nicht quam gotium), z. B. Demosthenes m dicendo non tam dicax fuit quam facetus. Denselben itm hat auch non magis — quam (cf. 521) und das seltenere non potius — quam, z. B. In ora· tione non vis potius quam delectatio postulatur (Cic. de or. 2, 317 u. 126; Caecil. 5); bei Livius vereinzelt non adeo — quam (4, 2, l; 30, 44, 6).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Nunc — nunc » bald — bald « ist zwar nicht ciceronianisch, findet sich aber seit Livius namentlich bei Historikern in Schilderungen sowohl ver- gangener als gegenwärtiger Dinge (neben dem nachklassischen iam —- iam). Gewöhnlich heißt »bald — bald« modo — modo oder tum - tum, selte- ner alias — alias, vereinzelt interdum — interdum, (niemalss mox — mox! cf. 483, 7). Mancherlei Variationen, z. B. modo — modo — tum, Cic. nat. d. l, 355 tum ä-; Tlefsäs tannia, Tusc. 4, 36; interdum — alias, de or. 3, 2063 alias — plerumque, de sen. 51 u.ö.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
