<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>510</title>
	<para>
		Mit ne (atque) geht man zur eigentlichen Auseiuandersetzung iiber und zwar. wenn die Auseitmtdersetzung mehrere Teile umfaßt, zum ersten Teile gewöhnlich mit der Wendung ae. primum oder ac primum quidem (of. Anhang 6 sf.) —- Desgleichen dient ae beim Übergange zu einem neuen Teile in Verbindungen wie: ablue ut veniam (ob-et veniamus) ad . . .; at· que hactenus de . . .: videamus mma . . .; ac de . . . eati-s dictum est: sequitur, ut dicam . . . etc. — Inmitten der Auseiuandersetzung dient cw: l) zur Fortführung oder zur Einführung einer neuen Gedankenreihe im Sinne des deutschen »und auch, weiter, ferner« (Atque etiam hoc animadvertendum est »es kommt ferner in Betracht«; ac ne illud quidem neg· legendum (oder silentio pratereundum) est; atque hoc loeo illud non queo praeterire; atque hoc quidem perspicuum est . . .; atque ne illud quidem alienum est dioere); 2) in dem Sinne »iibrigens, aber«, wenn eine für die Sache wichtige Nebenbemerkung gegeben, insbesondere wenn der abweichenden Ansicht, dem Tadel oder Befremden jemandes be- gegnet (Praemunitio, of. 551, 20) und zugleich die Sache näher begründet werden soll (Ae ne ignores; atque ut intellegas; ae ne quis putet; ac ne quis temere hoc a. nobis dici existimet; m- ne quis forte miretur; ac ne hoc forte magnum et admirabile videatur), zuweilen auch fo, daß im Deutschen asyndetisch fortgefahren wird (Ac iam illa omitto, quae etc. »ich übergehe«).
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Man hüte »sich, das deutsche „ferum §annum wenn es in Auseinandersetzungen und Beweier den Ubergan zu einem neuen Teile oder Argumente oder Beispiele bildet, durch deinde oder tum zu fzibetfesseu, da diese Adverbien entweder nur temporale Bedeutung haben oder einer Aufzählung angehören (of. 218). Man ebrauche vielmehr außer dem ebenbesprocheneu ac (atque): l) autem, welches in ruhiger Ieise fortfiihrt (of. 524, 4), und porro, welches etwas Gleichartiges und mit dem Vorher-gehenden eng Zusammenhängde hinzusii t (of. 482, 4); —- 2) vero, welches eine Steigerung bezeichnet = »ferner gar, sodann aber erst« (of. 524, 3); — 3) at, welches einen mit Emphase ausgesprochenen Gegensatz ein- fuhrt = »aber nun vollends, und nun vollends««; —- 4) um »nunmehr« und iam vero »nunmehr vollends««, welche aber nur einen neuen Unterteil oder ein neues gleichartiges Beispiel einführen; —- 5) praeterea, etiam (an zweiter Stelle, aber atque duam an der Spitze des Qum), adde (mit Acc. eines Subst» seltener mit quod), accedit (mit Nont. eines Subst. oder mit quod oder nt) »außerdem, ferner noch«; — 6) die rhetorischen liber- gangsformen aqe, aye nunc, age vero, aqe eis »ierner nun« (os. 306, 5); quid? quid vero? quid quod ‘?' quid si? „mie steht es ferner mit . . .?« (cf. 410); quid dicam de . . .‘? quid commemorem de . . .‘? »was soll ich weiter gar sagen von . . .‘?“ (of. 332, Anm. 5). — 7) Auch que dient dazu, den Ubergang zu einem neuen Teile der Auseinanderfetzung zu bilden, aber der mit que eingeführte Teil absolviert nnd schließt eine ganze zufammen- gehiirige Reihe ab, indem entweder mit einem allgemeinen Urteile das Einzelne zusammen- gesafzt (»nnd fo, nnd somit, und überhaupt«) oder durch ein einzelnes Glied eine geschlossene Reihe von Argumenten vervollständigt wird. So findet sich besonders oft memque, quoniam· que, imprimisque, omninoque, maximeque, itemque. Cf. 506, 5 und Anhang 7——10.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
