<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>522</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1)Aut hat ausschließende 'sttuit' und bezeichnet, daß von den ausgeführten Dingen nur eines stattfinden kann, oder daß doch die Begriffe als entgegen- gesetzt oder scharf getrennt betrachtet werden sollen: Hic vincendum aut morien· dum est. Semel aut non saepe. Ceteri metu aut pretio pacati sunt. Audendum est aliquid universis aut omnia singulis patienda. Sehr oft wird es des Nachdrucks wegen verdoppelt (aut - aut »etwas« — odek«): Animus aut est aut non . est. Omne enuntiatum aut verum azot falsum est. Aut vivam aut moriar Es kann auch mehr als zweimal stehen: Multi aut natura corporis aut consuetudine dolendi aut metu mortis vim tormentorum pertulerunt. Omne corpus aut aqua aut aer aut ignis aut terra est aut id, quod est concretum ex his aut ex aliqua parte eorum.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Zu Anfang eines ganzen Satzes bedeutete aut oft »sonst, widrigenfalls«, 5... B. Oratori omnia sbene sunt dicenda, aut eloquentiae nomen relinquendum est. Oft so auch aut — aut, z. B. Aut haec ars est aut nulla omnino „bless ist eine Wissenschaft, sonst giebt’s überhaupt keine«. Aut omnia me fallunt aut Caesar vincet »Cäsar wird siegen, sonft müßte mich alles täuschen«. Cf. 478. — In negativen Sätzen sowie in Fragen und Bergleichem in denen ein negotium Sinn liegt, hat aut (obet aut — aut) lediglich hinzufugende Kraft. Cf. 503, n. 520.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Wenn aut mit einem stärkeren oder weiteren Begriffe einen schwächeren oder engeren verbindet, hat es die Bedeutung »oder bod), oder wenigstens« (= aut certe, aut saltem), z. B. Nisi Marius evadere oppido properavisset, grofecto cuncti aut magna pars Siccensium fidem mutavissent. Le ati civitates a societatem perlicere aut avertere a Poenis studebant. Umgekehrt ei Hinzufiigung eines stärkeren oder weiteren Begriffes zu einem schwächeren oder engeren bedeutet aut »oder gar, oder vielmehr«. z. . Nov multum aut nihil mihi concessisti. — »Oder vielmehr« heißt tiassisch nur vereinzelt aut potius (z. B. Cic. Tusc.. l, 23; Cato m. 353 Verr. 3, ll3), regelmäßig vel potius oder sive potius oder bloß aut (cf. 551, 19).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Vel (abgeleitet vom Verbum velle: »willst du so oder willst du so ?«) be- zeichnet einen bloß subjektiven, d. h. der jedesmaligen Wahl überlassenen Untetfchieb, z. B. Ubii orabant, ut Caesar sibi auxilium ferret vel exercitum modo Rhenum transportaret. Fortitudo est scientia rerum perferendarum vel affectio animi in patiendo ac perferendo summae legi parens sine timore. Est fragilis ea fortuna populi, quae posita est in unius voluntate vel moribus. Am häusigsten steht vel einfach berichtigend, um den zutreffenderen Ausdruck an die Stelle eines minder guten zu setzen; alsdann tritt oft ein potius oder dicam (of. 551, 19) binam Homo minime malus vel potius optimus. Stupor hominis vel dicam pecudis A plerisque vel, ut vem'us dicam, ab omnibus. Verdoppelt trennt vel —- vel Dinge, welche ein Drittes nicht notwendig ausschließen und zwischen denen die Wahl vollständig frei- gestellt ist (»s ei es — oder sei es«), z. B. Miltiades dixit ponte rescisso regem vel hostium ferro vel inopia paucis diebus interiturum. Sio erat in omni vel officio vel sermone sollers. L. Catilinam ex urbe vel eieoimus vel emisimus »soll ich sagen hinausgetrieben oder hinausgelassen«. Catilina bei Sallust sagt zu seinen Genossen: vel imperatore vel milite me utimini und versteht dabei: „ess ist mir gleich, wozu ihr mich gebraucht, nur gebraucht mich«. Cf. auch 517 und 520.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Ve (angehängt) ist das abgeschwächte vel und verbindet Begriffe, die zwar dem Ausdrucke nach unterschieden sind, deren Wahl aber für die Sache ganz gleichgültig ist: Auditores in hilaritatem risumve convertere. Nullum mem- brum rei publicae invenies, quod non fractum debilitatumve sit.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Sive (seu) ist von vel wenig unterschieden; es bezeichnet, daß dem Sprechen- den die Wahl des einen oder andern Teiles ganz gleichgültig sei: Hoc Plato sive quis alius dixit. (Vereinzelt sindet sich statt dieses sive auch an, z. B. Cic. fin. 2, 104; Brut· 89; Fam· 72 91 33 Att- 12 3‚ 2.) Am liebsten steht sive mit potius berichtigend: Nihil perturbatius hoc ab urbe discessu sive potius turpissima fuga. Verdoppelt steht sive— sive in der Bedeutung „fei es — oder« (of. 330), z. B. Sive casu sive consilio deorum immortalium illi poenas persolverunt. Cretum leges, quas sive Iuppiter sive Minos sanxit, laboribus erudiunt iuventutem. Sive anima sive ignis est animus, eum iurarem esse divinum.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							»Oder« bei solchen Begriffen, die nur dein Wortlaute nach verschieden sind, heißt sive, seu, z. B. Mars seu Mavors, Bacchus sive Liber, figurae seu translationes. — {teg 'si2xr’e1193ive steht tlassisch selten si — sive oder si — si (Caes. b. g. 4, 1'7‚ 10; Cic. Divin. 2, 149).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
