<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>527</title>
	<para>
		Der logische oder dialektifche Schluß (Sylloqismus) besteht in seiner strengen Form aus drei Teilen: dem Oberfatze (propositio oder propositio maior), welcher eine allgemein anerkannte Regel oder Wahrheit enthält ; dem Untersutze (assumptio oder propositio minor), welcher die Subsumption des Besondern unter das Allgemeine enthält; und dem Schlußsatze (oon- clusio oder comples-io), welcher das aus den beiden vorhergehenden Sätzen abgeleitete Urteil ent- hält. Ober- und unum werden zusammen auch Prämissen (sumptiones) genannt. Greifen mehrere Schlüsse syllogistisch ineinander, so entsteht ein Kettenschluß (Sorites).
	</para>
	<para>
		Der Untersatz wird im Deutschen mit »nun (oder)«, im Lateinischen mit atqui oder autem, seltener mit dem lebhaften at oder mit et, ac, porro, iam oder iam vero eingesiihrtz der Schlußsatz im Deutschen mit »solglich, demnach, also«, im Lateinischen mit ergo (of. 530, l) oder igitur (cf. 530, 3), zuweilen mit ita oder quod si est, häufiger mit den Wendungen ita fit ut, ex quo fit ut, ex quo efficitur mit Ace. c. ins, oder ut, ex quo in· telleqitur (intelleqendum est, perspicuum est, concluditur, consequens est) mit Ace. c. ins„ oder sequitur ut (oder mit Aoo. o. infl). cr. Quod ratione utitur, id melius est quam id, quod ratione non utitur; nihil autem mundo melius: ratione iqitur mundus utitur. — Fortis vir aegritudine numquam afflcitur3 atqui omnes sapientes fortes sunt: non cadit erqo in sapientem aegritudo. — Sapiens numquam perturbatus est; at aegritudo perturbatio animi est: semper iqitur ea sapiens vacabit. - Qui in morbo sunt, sani non sunt; et omnium insipientium animi in morbo sunt: w quo intelleqitur omnes insipientes insanire. — Videtis nihil esse morti tam simile quam somnum; iam vero dormientium animi declarant divinitatem suam: a quo efficitur, quales futuri sint, cum se plane corporis vinculis relaxaverint. — Nec in misera vita quicquam praedica· bile aut gloriandum nec in ea. quae nec misera sit nec beata; et est in aliqua vita praedicabile aliquid et gloriandum: quod si est, beata vita glorianda et praedicanda est. — Kettenschluß: Animus ipse se movet; quod autem se ipsum movet, principium est movendi; erqo animus est principium movendi3 atqui principii nulla est origo: erqo animi nulla est origo3 quod autem numquam oritur, ne occidit quidem umquam: erqo animus non occidit. — Qui fortis est, idem est magni animi; qui magni animi est, res humanae despicit; despicere autem nemo potest eas res, propter quas aegri- tudine affici potest: a quo efficitur fortem virum aegritudine nunquam affici; omnes autem sapientes fortes: non cadit iqz'tur in sapientem aegritudo.
	</para>
	<para>
		1) Omnes homines mortales sunt; atqui Gaius (od. Gaius autem) homo est: erqo Gaius (od. Gaius iqitur) mortalis est. 2) Omnes rapaces bestiae quadrupedes carne vescuntur3 atqui nulla (od. nulla autem) bestia ruminans carne vescitur: erqo nulla (od. nulla iqitur) bestia ruminans rapax est. 3) Omnes homines beati esse oupiunt5 iam vero sapientia homines beatos reddit: ex quo efficitur omnes sapientiae studiosos esse debere.
	</para>
</formalpara>
