<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>526</title>
	<para>
		Das deutsche »aber, wohl aber« wird gar nicht übersetzt und „nicht aber, aber nicht (und nicht)« bloß durch non ausgedrückt in schroffen (bitetten oder geraden) Gegen- s liu en, zumal kürzeren, wenn der Gegensatz sich als solcher von selbst ankündigt und durch das Nichthinzutreten der Partikel nachdriicklicher hervorgehoben wird ; dabei ist aber ost not- wendig, daß das Verbum im zweiten Gliede wiederholt oder durch ein passendes Sym- mnuum ers e tzt werde (cf. 472): Asyntleton adversativum (cf. 551, l), z. B. Mihi omnis oratio est cum virtute, non cum desidia, cum dignitate, non cum voluptate. Obsides dare, non accipere assuevimus. Insignia victoriae, non victoriam reportaverunt. Ubert-as orationis tibi non defuit, rationes defuerunt „moral aber die GründeE Horum ego cogita· tionem non vereor, impetum pertimesco. Clodius dictitabat consulatum Miloni eripi non posse, vitam posse. Cf. jedoch 512, Anm.1.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Höchst selten steht bei Klassikern non autem im negativen Gegensatze sür das ein- fache non, z..B Cic. Fin. 3, 49; nat. d. 3, 343 ebenso selten nec oder neque, z. B. Sall. Cat. a24, 3; lug. 88, 4; Liv. 5, 12, 5; 3, 55, l. — Nicht häusig fällt bei voraus- gehender Negation sed im Sinne von sondern weg, z. B. Non multi cibi hospitem accipies, multi ioci. Nulla vi, nulla contumelia, auctoritate et exhortatione rem perfeci. Non egeo medicina, me ipse consolor.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Das Asynd. adversat. ist auch zwischen Sätzen und ganzen Perioden nicht selten, z. B. Est ridiculum ad ea quae habemus nihil dicere, requirere quae habere non possumus. Vereor, ne hos tenere potuerimus, tribunos plebis amiserimus. Galli, nisi perfregerint munitiones, de omnium salute des perant, Romani, si rem obti- nuerint, finem laborum exspectant. So besonders lm Enthyment (cf. 528), z. ss. Timor saepe aegritudinem potuit repellere: ratio ac sapientia non poterit?
			</para>
		</note>
		1) Opifices in artificiis suis saepe adhibent vocabula nobis incognita, usitata sibi (man achte auf den Chrasmus ') 2) Quid est, cur a magistro tuum peccatum non reprehendatur, reprehendatur meum? 3) Lycurgus Spartam fortitudine civium, non moenibus muniri voluit. 4) Aliena vitia facile cernimus, nostra neglegimus (od. nostra non item, cf. 4'72). 5) Mahar- bal: Non eidem profecto, inquit, dii omnia dederunt3 vincere scis, Hanni· bal, victoria uti nescis. 6) Tantum cibi potionisque adhibendum est, ut vires reficiantur, non opprimantur. 7) Ut otio concesso fruor, ita soli· tudinem, quam necessitas, non voluntas mihi affert, non patior languere et in philosophia scribendique Opera omne studium diligentiamque rodant absentes. 9) Ut hirundo aestate advolat, instante hieme avolat: sic infidus amicus rebus laetis praesto est, commutata fortuna deserit amicum.
	</para>
</formalpara>
