<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>524</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					l) Sed »aber, indessen« bezeichnet, indem es das seinem Wesen nach Getrennte von einander absondert, einen das Vorhergehende ganz oder teilweise auf- hebenden, befchränkenden oder berichtigenden Gegens atz: Alcibiades ingenio· sus homo, sed in omni vita‘inoonstans fuit. Saepe ab amico tuo dissensi, sed siue ulla ira· Vera tu dixisse videbare, sed nequiquam. Video te testimoniis satis in· structum, sed apud me argumenta plus quam testes valent. Ipsum uidem regem assecutus non est, sed magnam partem agminis oppressit. — JU « bergängen der Rede steht es, wenn man abbricht, um zu etwas anderem überzugehen (Revocatio): Sed haec (quidem) hactenus, restat ut . . . . Sed hoo nihil sane ad rem, illa videamus . . . . Sed satis dictum est de constantia, venio nuno ad alterum illud, ut doceam . . . . Sed haec missa faei03 illud quaero . . .. Sed in rebus aper- tissimis nimium longi sumus, perspicuum est enim . . . . Sed iam sentio me longius esse provectum. Sed quid ego longinqua commemoro? Sed quid externa? dome· stica quanto illustriora sunt! Sed quid vetera colligo? audite, quid perfecerint Ger- mani. Sed quid ego de hoo plura disputem? Sed quid opus est plura? Sed nescio quo pacto a re instituta defluxit oratio. Sed, si placet, ad reliqua pergamus. Sed quid attinet de rebus tam apertis plura requirere? Sed de hoc alias, nunc quod instat. Sed haec parva sunt, veniamus ad maiora. Sed haec leviora, illa vero gra· via atque magnas oder wenn man nach einer Abschweifung (Deyressio) wieder zur Sache zurückkehrt (Reditus ad propositum): Sed redeo (redeamus, rever- tamur) ad rem. Sed redeat, unde aberravit, oratio. Sed ad institutam disputationem revertamur. Sed eo, unde degressa est, referat se oratio. Sed ut ad propositum redeat oratio. Sed ut ad id, quod institui, revertar. Sed adhibeat oratio modum et redeat illuc, unde deflexit. Sed haec alia quaestio: nos ad instituta (obet ad pro· positum) redeamus ete. Ci'. Anhang 11.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Sed enim »aber freilich, indessen, natürlich« drückt Gegensatz und Begründung zugleich aus.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Verum ist in seiner Anwendung von sed kaum zu unterscheiden; es enthält eine starke Bekräftigung oder Versicherung im Sinne von »aber das muß ich dem Borhergehenden gegenüber sagen und zur Berücksichtigung anführen, duß«: Operae pretium est visere templa deorum, quae nostri maiores, religiosissi- mi mortales, fecerunt3 verum illi delubra deorum pietate, domos suas gloria orna· bant. Si certum est facere, facias, verum ne post culpam conseras in me. Pacem posthac sine dubio habebimus, verum cruentam. JU der Revocatio mie im Re- ditus ad propositum steht verum gerade wie sed, wenn auch etwas seltener.
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Auch die Bedeutung »sondern« ist den beiden Partiteln sed und verum ohne Unter- schied gemeinsam, z. B. Est non scripta, sed nata lex, quam non didicimus, verum ex natura ipsa arripuimus, ad quam non docti, sed instituti sumus.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Vero (cf. 461, 3) hat als Partikel (nachgeftellt !) entweder die nachdrücklich steigernde Bedeutung » erst gar, v ollends « oder hebt doch, wenn dieser Affekt nicht so hervortritt, in der Bedeutung » aber, fern er aber « den neuen Gedanken als einen gewichti geren hervor: Musica Romanis moribus abest a principis persona, saltare vero etiam in vitio ponitur. Opimum illud di· cendi genus Rhodii nunquam probaverunt, Athenienses vero funditus repudiaverunt. Odis‘tis hominum novorum industriam, despicitis eorum frugalitatem, pudorem con· temnitis, ingenium vero et virtutem depressam extinctumque cupitis. Haec sunt leviora, illa vero gravis atque magna. — Besonders zu merken ist si vere »wenn vollends, wenn nun gar«; iam vero (bei Ubergängen) »serner vollends, ferner nun«, cf. 510, Anm.; nunc vero (ct. 467, 8); immo vero (of. 483, 11); nec vero non »und jedenfalls, und sicherlich« (cf. 500)
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							In historischer Erzählung fängt tum vero »da aber, jetzt aber« einen Sah an, um eine Katastrophe, d. h. einen Wendepunlt der Handlung einzuführen, z. B. Hannibal Iovem precatus est: tum vero omnes proelium una voce tposcunt. — Beim Ube ange u einein neuen Teile der Rede stehen tam vero, aye vero (c . Anm.). — Jm Satzan ange edeutet et vero gewöhnlich »und wirklich, und in der That« (- et profecto, et hercle, cf. 506, 3), nicht selten aber auch im Sinne bloßer Weitersiihrung »und auch« oder »und zwar«, (ebenso neque vero »und auch nicht, und zwar nicht«). Beachte auch neque — neque vero »weder — noch auch«.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Autem (nachgestellt) ist die schwächste Adversativpartikelz sie will nicht das Gesagte aufheben oder den Gegensatz scharf betonen, sondern nur (wie das griech. de) das Neue als etwas vom Borhergehenden Berschiedenes anführen oder in der Erzählung fortfahren; sie verbindet nur Sätze und hat oft den schwachen Sinn »weiter, ferner, desgleichen, und« (cf. 510, Anm.). „Autem bezeichnet den indifferenten Gegensatz eines Neuen gegen das Frühere zur Fortführung der Rede« (Någelsbuch), z. B. Versutos eos appello, quorum celeriter mens versatur, callidos autem, quorum animus usu concalluit. Duplex est considerandi via, quarum altera est longior, brevior altera; est autem longioris prima illa quaestio, sitne omnino ulla numerosa oratio. Croesus hostium vim sese perversurum putavit, pervertit amem suamu. Quam brevi tempore quot et quanti poetae, qui autem oratores extiterunt! — Uber autem in der Propositio minor eines Schlusses cf. 527.
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Purenthefcu, welche im Deutschen ost ohne alle Verbindung mit der übrigen Rede stehen, werden im Lateinischen verhältnismäßig selten asyndetisch eingeschultet oder angefügt, z. B. Aliquid praeterea — (timide dico, sed tamen dicendum) — i si omnes satis novistis. Quamobrem - (redeo nunc ad querelam) — ego te su ragium tulisse non credo. Vielmehr werden dieselben fast stets, jenachdem sie begründenden oder erklären- den Inhalt haben, durch nam, namque, enim, etenim oder autem eingeführt. Cf. Tribuni militum foedera ac leges — (erant autem eae duodecim tabulae et quaedam regiae leges) — conquiri iusserunt. Archias primum Antiochiae — (nam ibi natus erat loco nobili) — celeriter antecellere omnibus ingenii gloria coepit. Adulescens materno genere impar — (nam pater eius ex concubina ortus erat) — tamen regi carus ao- ceptusque erat. Si in rei publicae partibus dissensio intercesserit — loquor enim iam de communibus amicitiis) —, cavendum erit, ne . . . . Atatem steht esonders gern in solchen parenthetischen Zusätzem durch welche zu der vorangehenden relativen oder bedingen- den Bestimmung eine absolute oder objektive gefügt wird, z. B. Quotienscunque filium tuum video — (video autem fere cotidie) —, de te ipso recordor. Si quae prae· terea sententiae sunt — (credo autem esse multas) —, a philosophis ipsis quaeri· tote. Nicht selten lassen sich deutsche Parenthesen auch durch Umsormnng m einen Kausal- f as mit dem übrigen Gedanken aufs engste vereinigen.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) At (die altertümliche Form ast werde vermieden) ist bie stärkste AdversativpartikelZ sie wird gebraucht, um einem Gedanken, der als an sich gültig anerkannt wird, einen andern, der gleichfalls gültig ist, mit scharfem, pathetischem Nach- druck entgegenzustellen, wodurch der erste beschränkt oder zurückgewiesen wird (»dagegen, dagegen aber, aber doch«): Magnae divitiae, vis corporis, cetera omnia huiusmodi brevi dilabuntur, at ingenii egregia facinora immortalia sunt. Brevis a natura vita nobis data est, at memoria bene redditae vitae sempi- terna. Croesus, Dareus, Alexander divitiis, fama, opibus florueruntt at quam diu illi imperium tenuerunt, quam diu hic fructum cepit maiestatis! Zur Bekräftigung des Gegensatzes dienen die Verbindungen at vero »aber fürwahr-« und at certe »aber sicherlich«, zur stärkerm Hervorhebung at contra »aber im Gegenteil« und at tamen »aber dennoch«, zur Steigerung at etiam »aber fogar«. — Besonders sind drei Gebrauchsweisen von at zu merken: a) es führt einen Einwurf, der dem Redenden gemacht wird oder den er sich selbst macht, oder eine schlagende Widerlegung eines Einwurfs ein (»aber, wird man sagen; aber, könnte man einwenden; aber, höre ich sagen; aber darauf ist zu erwidern «): Non potest esse miser quisquam sensu perempto; at id ipsum odiosum est, sine sensu esse. Multi ita sunt imbecilli senes, ut nullum vitae munus exsequi possint; at id quidem non proprium senectutis vitium est, sed commune valetudinis. Canes aluntur in Capitolio, ut significent, si fures venerint ; at fures x internoscere non possunt. (NB. Man hüte sich, in diesem Falle zu dem at ein inquies oder dicet quispiam od. dergl. zu setzen! cf. 551, 20); — h) es führt nach einer vor- ausgehenden Bedingung eine Beschränkung im Sinne von »so doch wenigstens-« ein (cs. 3'7'7 a. E.): Quintus Naevium obsecravit, ut aliquam si non propinquitatis, at aetatis suae, si non hominis, at humanitatis rationem haberet. Si vos urbis nulla cura tangit, at veremini deos vestros. -- o) es dient in einem eingeschobenen oder für sich bestehenden Aus rufe zur Einführung dessen, was Bewunderung oder Unwillen erregt (deutsch oft »ach« oder »und«): Si istuc venissem, habuissem non hospitem, sed contubernalem: at quem virum i- Horum omnium studium una mater oppugnat: at quae mater! Sulla regem Bocchum commovit, at quanta difficultate! ut Iugurtham vinctum sibi traderet. Plagis con- fectus est civis Romanus: at quam ob causam! »und weshalbl«
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) Tamen hat seinen Platz nach eigentlichen Konzefsivfätzen, mögen diese mit einer Konzesstvpartikel (quamquam, quamvis etc.) vollständig ausgedrückt oder in anderer verkürzter Form (z. B. in einem Participialsatze, es. 446) gegeben oder aus dem Vorhergehenden zu ergänzen sein; in den beiden ersten Fällen heißt es »doch, dennoch«, im letzten »jedoch, trotzdem«. Jm Nachfatze eines Konzesstvsatzes steht es voran; nur wenn ein Wort mit Nachdruck hervorgehoben werden soll, hinter diesem. —- Et tamen »und dennoch-; attamen »aber dennoch-Z · sed tamen, verumtamen Nindeifen indessen boch
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Statt tamen steht auch nihilo minus oder nihilo setius »nichtsdestowenigek« , z. B. Etsi nihil profeci, nihilo minus maximo sum animo. Zuweilen tritt noch tamen zinzih z. B. Cio. fam. 4, 13, 2; Cluent 76. Caes. b. e. 3, l7, 4.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) Ceterum „übrigens” wird von einigen Schriftstellern (Livins und anderen Historikem) auch sur sed und verum gebraucht: Nov consulibus, ceterum dictatori legiones tradi- « tae nsunt. Simulabat se negotii gratia properare, ceterum proditionem timobat. «
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
