<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>531</title>
	<para>
		Itaque steht bei Cicero stets (Or. partit. 23 P) zu Anfang der Sätze, iyitur dagegen nach einem, bisweilen auch nach mehreren engverbundenen Wörtern, z. B. Huic homini parcetis igitur, iudices. An erster Stelle sindet sich igitur bei Cicero nur seiten, jedoch nicht nur im Schlußsatze von Syllogismen (z. B. Tuae. 3, 143 4, 42; of. 52'7), sondern auch in gewöhn- licher Redeverbindung, z. B. Lael. 39; Tuso. l, 4. Bei Livius, Sallust und Spätern steht itaque ost nach, igitur dagegen zu Anfang.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Igitur, sowie auch enim, autem, quidem, vero, etiam, quoque treten in der Regel zwischen Bor- und Zunamen einer Person: Gnaeus iqt'tur Pompeius. M. enim Mar- cellus. P. autem Sulpicius. — Wenn quoque mit enim und igitur zusammentrifft, so steht es voran,«z. B. Haec quoque igitur crimina (Cic. Caecil. 32).
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Igitur, enim und autem haben in der Regel die dritte Stelle:
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							a) wenn der Satz mit dem Prädikate und einer Form von sum anfängt: Moriendum est enim omnibus. Verius est igitur illud. Victi sumus igitur. Perspicuum est enim (Jedoch findet sich auch: Imbecilla enim est natura ad. contemnendam· potentiam.)
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							b) wenn der Satz mit non est, neque est, nihil est, nemo est, quis est, hic est etc. be- ginnt: Non est iyitur natura deorum praepotens. Nihil est autem praeclarius mundi administratione. Haec est enim Socratica ratio. Quid est enim fletu muliebri viro turpius? Ebenso and), wenn est an der zweiten Stelle und ein Tonwort im Satzanfange steht: Temperantia est enim, quae ut rationem sequamur monet.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							c) wenn der Satz mit einer Konjunktiom einer Negation, einem Relativnm oder Inter- rogativum beginnt und das darauf folgende Wort hervorgehoben werden foll: Cum diois igitur. Non vidit autem. Num vis Mitm- audire ? Quid curabo autem?
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Wenn est als betontes Wort an der Spitze des·Satze-3 steht, {o folgen igitur, enim und autem demselben unmittelbar nach: Est Wai- drktieilrs cura rerum alienarum.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
