<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>538</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Unter Hyperbaton (oder Traiectio) versteht man die Auseinanderstellung (Sperrung) zusammengehörender Wörter, welche entweder den Zweck hat, die auseinandergestellten Begriffe mehr hervorzuheben oder dem Satze einen größern rhythmischen Wohllaut zu geben. So treten z. B. unbetonte Pronomina, Adverbien oder Präpositionalausdrilcke gern zwischen zusammengehörige Wörter: Fi- me dolor angit3 »gupa me voluntas prohibuit; omnes in me terrores impendent; si quid est in me ingenii; magno nuper laetitia affectus sum; tuis incredibiliter studiis delector; brevis a natura nobis vita data est; (man beachte auch die Trennung des Vor- und Zunamens: Marcus ad me Bredas venerat; Ahala ille Servilium Gaius noster Lamia; cs. 531, Unm. l); — obet das regie- rende Wort tritt zwischen die regierten: Omnium inventor artium huius aucto· ritas loci ,· mayno vir engen-By de totius arte vitam — ubet Ablatim' absoluti werden durch das eingeschobene Subjekt getrennt: Recepto Caesar Orico Apollo- niam proficiscitur3 hac re statim imperator per speculatores cognita exercitum castris oontinuit5 — oder Accusativi c. inf. werden durch das regierende Verbum oder durch den ganzen regierenden Satz getrennt, z. se. Ipsum Scipi· onem accepimus infantem fuisse; Calchantem augurem scribit Homerus longe optimum fuisse. In ähnlicher Weise werden Nehensätze oft durch den in ihre Mitte ein- geschalteten regierenden Satz geteilt, z. B. In emtoribus Graecis admirabile est quantum inter omnes unus excellat. Orator metuo ne languescat senectute. Sunt vitia, quae nemo est quin effugere Our-ists —- oder zwei Satzglieder, denen ein Satzteil gemeinsam ist, werden durch Einschiebung des Gemeinsamen getrennt, z z, Iustus vir ac bonus, effrenata libido et indomita, cognitionis amor et scientiae, virtus neque datur dono neque aecipitur; - namentlich werden die Adverbien quam, tam, nimis, satis, minus, multo, eo, quo, paulo u. ii. gern von dem zu ihnen gehörigen Worte getrennt: Vides, quam sit mayna diesen-im in· genium meum sentio satis semper fuisse sz multo eius oratio esset prasion quo quis prudentior est· Häufig dient die Sperrung dazu, die miteinander eng verbundenen Begriffe als eine Einheit darzustellen: Marcelli ad Nolam proe- linm; Divitisci in populum Romanum studitum regiae in Macedonia possessione; omnis quae me angebat de re publica cura. Wie weit die Sperrung gehen kann und welche Wirkung sie hat, zeigen Beispiele wie: «Ταηιαφη ingenuit animantibus conser- vandi sui natura custodiam. Stoicorum non ignoras quam sit subtile 'vel spinosum potius disserendi yenus. Eam optimam illi esse censent sepulturam. Iis se adule- scens improvida aetate irretierat erratis. Quantum mihi vel fraus inimicorum vel causae amicorum vel res publica tribuet otii, ad scribendum potissimum conferam.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Untcr Chiasmus »Kreuzweisestellung« (χιασμός, von χιάζειν »die Gestalt eines X machen«) versteht man diejenige Wortstellung, in welcher (namentlich bei kürzeren Gegensätzen) die Wörter das zweite Mal in umgekehrter Ordnung als beim ersten Male stehen und zwar so, daß die am stärksten entgegengesetzten unmittelbar zusammentreffen, z. B. »Der Stumme liebt jeden, niemanden der Böse«. Fragile corpus animus sempiternus movet. Cimbri in proeliis exsultant, lamentantur in morbo. Vir specie quidem puerili, senili vero prudentia. Cornibus tauri, apri dentibus, morsu leones se tutantur. Si gladium quis apud te sana mente deposuerit, repetat insanus, reddere peccatum sit, officium non reddere. Cum spe vincendi simul abiecisti certandi cupiditatem. Ratio nostra consentit, » repugnat oratio. Clariorem inter Romanos deditio Postumium quam Pontium in· cruenta victoria inter Samnites fecit. Expilatae provinciae, vexati socii; dii immor· tales spoliati, cives Romani cruciati et necati. Laudant eos, qui aequo animo moriantur; qui alterius mortem aequo animo ferant, eos putant vituperandos. — Zuweilen durchdringt der Chiasmus eine ganze Periode, so daß alle Teile derselben durch die Kreuzstellung gegliedert sind, z. B. Quis est, qui velit, ut neque diliqat quem· quam nec ipse’ ab ullo diliyatur, circumfluere omnibus copiis atque in omnium rerum abundantia vivere? (hier sind die Verba beidemale die äußeren, deren Dependenzen die inneren Glieder des Chiasmus).
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Nicht jeder Satz ist dem Sinne nach chiastischer Stellunghsähigå denn immer müssen so besonders auseinander nnd gegeneinander gestellte Worte rer edeutung nach diese Stellung verdienen.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Das Gegenteil des Chiasmus ist der Parallelismus, d. h. die Wiederkehr derselben Wortsiellung: Superavi dignitate Catilinam, gratia Galbam. Ausi sunt transire latissimum flumen, ascendere altissimas ripas, subire iniquissimum locum. Saepe ant voluptates omittuntur maiorum voluptatum adipiscendarum causa aut do· lores suscipiuntur maiorum dolorum effugiendorum gratia. — In dem Satze: Lu· get senatus, maeret equester ordo, tota civitas contecta senio est ist Chiasmus und Parallelismus gemischt. Ct'. auch: Exagitabantur omnes eius fraudes atque falla- ciae; tota vita in eiusmodi ratione versata aperiebatur ; egestas domestica, quae· stus sorensis in medium proferebatur· nummarius interpres pacis et concordiae {ison Iprlogabggzur (die beiden ersten Glieder zeigen den Chiasmus, die beiden letzten den Parallelismus.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Wenngleich die Rhetorik vorschreibt, nicht mehrere Wörter von gleicher Be- tonung oder ähnlichem Klange aufeinander folgen zu lassen, so werden doch oft absichtlich ähnlich klingende Wörter zur Hebung des Ausdrucks mitein- ander verbunden. Man unterscheidet:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) Allitteration, wenn verschiedene Wörter mit gleichen Anfangskonsonanten (oft formelhast, oft malend) nebeneinander gestellt werden, z. m. Sanctum atque sincerum; amisimus sucum atque sanguinem; profundere atque perdere; maria montesque polliceri; multa mala magnusque metus3 patent portae: pro· ficiscere; fortis fidelisque; laterem lavare ; mendacem memorem esse oportet; vi victa vis est ; vestrae religiones viguerunt, vestra vis valuit ; dare donare dicare; spoliatus fama fortunisque3 vivunt et vigent5 quod polles potesque; homo et sa· piens et sanctus et severus ; obsecro atque obtestor ; omnes omnium ordinum ho· mines; sensim sine sensu aetas senescit. «Schimpf und Schande; über Stock und Stein ; Wind und Wetter; Mann und Maus; Leib und Leben; Feuer und Flammen; Roß und Reiter; in Samt und Seide; Wohl und Wehe; Haus und Hos; Zittern und Zagen; hoffen und harren« u. a. — »Der Bube steht am Kessel, schaut in die Glut hinein; das wogt und wallt und wirbelt und will entfesselt sein; und zischt ihm in die Ohren, und zuckt ihm durch den Sinn, und zieht an allen Fingern ihn nach dem Hahne hin«. ci. bei Bürger die kunstvolle Allitteratiom »Wo«nne weht von Thal und Hügel, weht von Flur und Wiesenplan, weht vom glatten Wasserfpiegelz Wonne weht mit weichem Flügel des Piloten Wange an«.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) Paronomasie (Annominatio), Gleichklang, wo bis auf eine geringe Ab- weichung dasselbe Wort, aber mit einem mehr oder minder entgegen- gesetzten Sinne miehertebtt, z. B. Et ratio et oratio; neque res neque spes; sententiae graves et engres-; ex aratore orator tactus est; eum non facile non modo extra tectum, sed ne extra lectum quidem quisquam vidit3 parvo animo et pravo; non actorem esse alienae personae, sed auctorem suae ; facie magis quam facetiis ridiculus. Lenones vitato tanquam leones. Nolo esse laudator, ne videar esse adulator. Haec mihi erunt non solum rata, sed etiam grata. Amare honestatem nunquam est amarum. Tu et adversus et aversus impudicus. Cf. aus Schillers Wallensteim »Der Rheinstrom ist worden zu einem Peinstrom, die Klöster sind ausgenommene Nester, die Bistümer sind verwandelt in Wüfttümer, die Ab- teien und Stifter sind nun Raubteien und Diebesllüfter, und alle die gesegneten deutschen Länder sind verkehrt worden in Elender«. »Eile mit Weile«.
								<note>
									<title>Anm. 3.</title>
									<para>
										Besonders häufig findet sich die Paronomasie bei Kompositen desselben Stammes (cf. ad Herenn. 4, 29: Deligere oportet, quem velis diligere). Siculorum cau· sam recepi, populi Romani suscepi (Cic. Caecil. 263 Verr. 2, 1; de or. 2, lOl). So subripi u. eripi (Verr. l, 10), cognoscere u. recognoscere (Verr. l, 15), de· portare u. asportare (Caecil. 28) u. ä.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) Homöoteleuton, wenn in parallelen Satzgliedern die korrespondierenden Worte gleiche Endsilben baben, z. B. Studium semper adsit, cunctatio ab· sit; audacter territas, humiliter placas; hominem laudas egentem virtutis, abun· dantem felicit·atis; diligere formam, neglegere tamam. Haec omnia vidi inflam- mari, Priamo vi vitam evitari, Iovis aram sanguine turpari. Ad hanc legem non instituti, sed imbuti sumus. Pompeio se tradidit Milo praesertim omnia audienti, magna metuenti, multa suspicanti, nonnulla credenti. Das Homöoteleuton gleicher Kasus nennt man Homöoptoton.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Unter Kakophonie versteht man jeden Verstoß gegen den Wohllaut. Dahin gehört:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) das Zusammentreffen von Wörtern mit schwer nacheinander auszusprechen- ben Konsonanten und Vokalen, z. B. Ingens est stridon stirps splendida; bacae aenae amoenissimae: rex Xerxes.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) das Zusammentreffen ähnlich lautender Wörter oder Silben, z. in. Cum cum eo saepe una suissem; quidquid fit, id pater non concedit; horum duorum virorum fortissimorum; nullis satis certis mandatis; vulgares res ; res mihi in· visae visae sunt; pleniore ore. Beachte auch die Oomplosio syllabarum in Beispielen wie: mente teneto (Verg. Aen. 3, 388), omne nemus (5, l49), tota tamen (5, lSG), cede deo (b, 467) u. d.
								<note>
									<title>Anm. 4.</title>
									<para>
										Manches war indessen dem feinen römischen Ohre nicht anstößig, was unserm Ohre nicht angenehm erscheint, z. B. die unmittelbare Verbindung mehrerer mit qa anfangenden Relativa: qui, quae sit ; qui quoniam, quid diceret, intellegi noluit; virtus, quam qui habet; oder das Zusammentreffen mehrerer Infinitive (z. B. Non me pudet fateri nescire3 adulescentes dicere docere coepit, cf. 420, Anm. 3): oder von Ablativen und Dativen im Plural (z. B. obsidibus Aeduis redditis; omni· bus equis Gallis equitibus detractis); oder Zusammenstellungen mle: Tum sacer· dos dixisse dicitur (g. B. Cic. Verr. 4, 73); dixisse dicunt (Cic. Quinot. 35; fam. 9. 16, 5); eum iudicem falsum iudicasse iudei-avim videre iam videor od. videor videre od. videri video (g. B. Cic. Cat. 4, ll; de or. 2, 335 3. 20; Tusc. 3, 3; 3, 77); Homerus huiusmodi quiddam vidisse videtur. Fecit pugnandi po- testatem, potestate facta Afranius copias eduxit.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) eine lange Reihe einsilbiger oder vielsilbiger Wörter von dem- selben {unicum z. B. Haec de te spes nos fefellit. Cur tu in hac re non debere cedere crederes? Saepe bonus homo laude captus peccat. Africanus Numantinos gloriose resistentes superavit. Generoeissimi homines fortissimorum populorum omnibus temporibus maximam admirationem habuerunt. — Beachte die Vorschrift Quintilians??? Etiam monosyllaba, ei plura sunt, non continuabuntur, quia necesse est, compositio multis clausulis concisa eubeultet; ideoque etiam brevium ver- borum ac nominum vitanda continuatio et ex diverso quoque longorum ; afferunt enim quandam dicendi tarditatem.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
