<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>535</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Die Wortstellung (Ordo verborum) ist in der lateinischen Sprache, in wel- cher sich die grammatische Beziehung der Wörter aus deren Flexi ons- endungen leicht erkennen läßt, weit beweglicher und freier als in den neueren Sprachen. Nichtsdestoweniger lassen sich auch im Lateinischen gewisse Grundsätze für die Ordnung der Worte nachweisen, wiewohl dieselben nie eine ausnahmslose Geltung haben. Die Freiheit der lateinischen Wortsolge ist keine regellose Willkür, so daß die Worte beliebig durcheinander geworfen werden könnten. Stets ist als Hauptregel zu beachten: Summa orationis virtus est perspicuitas.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Wie beschränkt die deutsche Wortstellung im Vergleich mit der lateinischen ist, erhellt daraus, daß selbst die allergewöhnlichsten lateinischen Wortstellungen im Deut- schen nicht möglich sind, z B. Acerrimo vir ingenio; huius auctoritatem loci; omnes omnium temporum imperatores; mea fuit semper haec in hac re reinste-; atrox Romanorum ad Cannas clades; res in usu posita militari u. s. w.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Die Stellung der Worte im Satze ist zunächst die grammatische (oder die Konstruktionsordnung). Das Grundgesetz derselben ist: Das Subjekt eröffnet den Satz, das Prädikat schließt ihn, die Objekts- und Nebenbestim- mungen werden zwischen diese beiden Hauptsatzteile eingeschlossen und zwar in der Weise, daß sie um so näher bei dem Subjekte oder Prädikate stehen, je enger sie dem Gedanken nach zu demselben gehören. Ein solcher lediglich mit Rücksicht auf die Grammatik geordneter Satz ist z. B.: Canis magnus agricolae, bestia saevissima, heri in foro filio regis vulnus intulisse dicitur.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Von der grammatischen Ordnung wird häufig und vielfach abgewichen, sei es um einzelne Satzteile besonders hervorzuheben, oder im Interesse der Deutlichkeit, der Concinnität, des Wohlllangs und der Abwechslung. So tritt neben die grammatische Wortstellung die rhetorische (oder invertierte), d. h. die durch bestimmte Zwecke des Darstellenden bedingte. Sie befolgt folgenden doppelten Grundsatz: a) die sür den Gedanken bedeutsamsten Glieder müssen auch die ausgezeichnetsien Stellen im Satze haben, d. h. der wichtigste und betonteste Begriff die erste, der zweitwichtigste Begriff die letzte Stelle, z. B. Varia sunt hominum.iudicia. Serpit per omnium vitae amicitia. Quae potest esse iucunditas vitae sublatis amicitiis ? Movit me oratio tua. Litterarum constat Catonem perstudiosum fuisse in senectute. Aliud iter habemus nullum. Eripiet, extorquebit tibi ista populus Romanus. Doctrina Graecia uos et omni litterarum genere superabat. Errare mehercule malo cum Platone quam cum istis vera sen- tire. Magnum animo cepi dolorem; – b) die Worte müssen so gestellt werden, daß ihre Verbindung wohlklingt und ein harmonisch gegliedertes Ganze ent- steht (rhythmis che Wortstellung).
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Ist die erste Stelle im Satze schon durch ein besonders betontes oder die Dar- stellung weitersiihrendes Wort in Anspruch genommen, so wird das Subjekt dadurch hervorgehoben, daß es die letzte Stelle erhält: Dicebat melius quam scripsit Hortensius. Malum mihi videtur esse mors. Aegritudine igitur sublata sublatus es metus.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Wie schon angegeben, ist die ausgezeichnetste Stelle im Satze die erste, die nächstausgezeichnete die letzte, während die mittlere immer die unbedeu- tendere ist. Dabei können jedoch fietne, tontoie manet (stonjunttionen, Prappsitionen u. s. w.) dem eigentlichen Tonworte vorangehen und an der Spitze des Satzes stehen; sie gehen dann - dem Tonworte gleichsam als eine Analrusis voran, z. B. Per se ius est expetendum. Nam concordia parvae res crescunt, discordia maximae dilabuntur. Poeta peccat, cum probam orationem affingit improbo.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Es ist nutzlos, über die lateinische Wortstellun in breiter Aussiihrlichieit sich zu ergehen, da ohnehin die Mannigfaltigkeit rhetorischer Wendungend nicht erschöpfend behandelt werden kann. Wie die Worte eines größeren Satzes zu ordnen seien, darüber kann lediglich eine genaue Erwägung des auszusprechenden Gedankens und ein für lateinische Sprache gebildetes Ohr entscheiden; deshalb wird im solgenden nur aus einige der wichtigsten Regeln Rücksicht genommen werden.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
