<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>533</title>
	<para>
		Nam (regelmäßig im Anfange des Satzes) steht bei Anführung eines objektiven Beweises. einer Th«atsache, welche als Grund angeführt wird ; enim dagegen hat subjektive sttuit, in- dem es eine Erklärung anführt, für deren Anerkennung es an das Urteil des Zuhärers oder Lesers appelliert. Übrigens ist der reale Unterschied beider Partikeln ein unwesentlicher, so daß sie z. B. in Parenthesen, welche eine Erklärung oder einen Grund anfügen (of. 524, Anm. 4), sowie bei erläuternden Beispielen promiscue sowohl in der Bedeutung »denn« (begriindend) als auch in der Bedeutung »nämlich« (erklärend) gebraucht werden. — Namque und atend (nai yde) sind in Hinsicht ihrer Bedeutung nicht wesentlich von nam und enim verschieden, denn que und et dienen bei ihnen nur zur engern Verbindung mit dem Vorher-gehenden Beide stehen in mustergültiger Prosa an der Spitze des Satzes und zwar namque mit be- sonderer Vorliebe (aber nicht ausschließlich) vor Bokalen. Enim hat gewöhnlich die zweite Stelle des Satzes inne (os. jedoch 531).
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				Die ursprünglich versichernde Bedeutung von nam und enim »in der That. fürwahr« tritt auch in guter Prosa noch zuweilen zu Tage (z. B. in der Verbindung nam mehercule »ja wahrhaftig«, Cic. Verr. l, 133; 2, '723 de or. 2, l42; aber auch sonst, z. B. Varr. 3, 196; de or. l, 101. Cf. auch 529), auch bei namque und etenim »und n der That«. — Nam (nie enim) wird oft zur Verstärkung der Frage einem Frage- worte»angehängt, z. B. quisnam, ubinam, onin modi.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Über nam non und non enim of. 513. — Uber nam und enim in der »zum Beispiel« es. 397. — Über den Wegfall des deutschen »nämlich, denn« im Epiphonem os. 551, ö, Anm. u. 551, l.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 3.</title>
			<para>
				Nam und enim werden besonders in Gesprächen bei Erwiderungen so ebrauchr daß der Gedanke, worauf sie sich beziehen, nicht ausdrücklich hinzu efiigt ist, so ern ans dem Zusammenhan e ergänzt werden muß, daher sie im Deutschen o durch »allerdings, wahrlich, freili8, ja« übersetzt werden können: cum Critias respondisset in agro ambulanti ramulum adductum, ut remissus esset, in oculum suum reccidisse, tum Socrates: Non enim paruistii mihi revocanti (» das ist nicht zu verwundern, denn«). Cf. auch Hor. carm. 3, 11, 1.
			</para>
		</note>
		<note>
			<title>Anm. 4.</title>
			<para>
				Anm. 4. Besonders wichtig sind noch folgende zwei Gebrauchsweisen von nam:
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							a) in der sog. Praeteritio (cf.551, 17)‚ menn eine für den behandelten Gegenstand be- deutungsvolle Sache ganz zsliichtig un gleichsam im Vorbeigehen erwähnt wird, indem man sagt, man wolle dieselbe übergehen oder brauche sie nicht zu erwähnen, da sie ja bekannt oder selbstverständlich oder überflüssig sei, z.B. quid Achille Homerico foedius, quid Agamemnone in iurgio? nam Aiacem quidem ira ad furorem mortemque perduxit. Fortis vir in sua re publica cognitus multa de iuvenum amore scribit Alcaeus; nam Anacreontis quidem tota poesis est amatoria (» um des Anakreon gar nicht zu gedenken, dessen ganze Poesie aus Liebesgedichten besteht«).
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							b) in der sog. Occupatio (cf. 551, 20), wenn etwas dem Vorhergehenden Entgegenstehendes nachträglich widerlegt und zurückg ewiesen werden soll und zwar so, daß dieses Gegenteil selbst als etwas bloß Beiläufig es erscheint, das nur einer gelegentlichen oder nachträglichen Bnücksichttgunänbedarf (deutschg» übrigens, dagegdeMz ‚genam »hiergegen wird nichts e uwenden denn wenn man etwa einwendet, . s, so ist das utriq, da. oder »so entgegne ich daraus, daß. .«:) Nam illud quidem absurdum est, quod quidam dicunt. Nam illos quidem dimitto (missos facio, nihil maror), qui censent. Nam illa sententia minime probanda est. Nam illud quidem funditus eiciendum est, quod a multitudine imperita dici solet. Nam illud quidem adduci non possum ut q,credam quod a quibusdam affirmari solet. Nam quid attinet de eis dicere, qui. .? Nam quid ego de eorum opinione dicam, qui existimant. .? Nam quod scribis. Nam quod aiunt. Nam si quis hoc forte dicet. Nam si quis putat.
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>
