<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>530</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>					
					1) Ergo »solglich« ist das eigentliche Wort sür unser »als o« in einem logischen (aus Vernunstgründen beruhenden) Schlusse aus vorhergeschickten einzelnen Sätzen (of. 527); sodann bezeichnet es überhaupt die logische Folge, z. B. Caret senectus epulis exstructisque mensis et frequentibus poculis; caret erqo etiam vinolentia et cruditate et inso— mniis. Es wird entweder einem andern startbetonten Worte nachgesetzt oder (meistenteils) selbst als bedeutsames Wort an die Spitze des Satzes gestellt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Itaque »insolgedessen, daher« bezeichnet eine aus vorliegenden Umständen folgende Thatsache und ist nicht weit verschieden von dem relativischen quare, quamobrem, quo- circa, quapropter und von der Verbsalumschreibung ita fit, ut (oder eo factum est, ut), z. B. In Phocione tantum fuit odium multitudinis, ut nemo ausus sit eum liber se· pelire; itaque („unb so kam es, daß«) a servis sepultus est. - Intellegebant Lace- daemonii sibi cum Atheniensibus de principatu certamen fore3 itaque eos quam in· firmissimos volebant esse.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Itaque bedeutet eigentlich »und so«, in welcher Bedeutung das Wort auch oft vor- kommt, z. B. Peto abs te, ut eum in· meis intimis scias esse itaque tractes, ut in· tellegat metam {ibi commendationem magno adiumento fuisse. Te rediturum dixe· ras itaque fecisti.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Igitur «somit, mithin, also, nun« giebt eine Folge oder Folgerung an, die sich unter den obwaltenden Verhältnissen als selbstverständliches Resultat ergiebt; igitur vereinigt dem- nach die lo gis ch e Kraft der Partikel ergo mit der realen Bedeutung von itaque: Bestiolae quaedam unum diem vivunt3 ex his syst-m- hora octava quae mortua est, provecta aetate mortua est. Laco quidam, cum hostis in colloquio dixisset: solem prae ia· culorum multitudine non videbitis, in umbra igitur, inquit, pugnabimus. Jm Schlußsatze (cf. 527) hat es diefelbe Kraft wie ergo. Nicht selten steht es auch in der Bedeutung von atque (es. 510) heim Ubergange zum ersten Teile einer Auseinanderfetzung, wenn eine Antiindigung der Teile des Themas vorausgegangen ist.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Mehrere vorangegangene Begriffe oder Gedanken werden zuletzt durch iyt‘tur zu einem Ganzen zusammengesaßi«, g. B. Pro imperio, pro exercitu, ‘pro provincia pro triumpho ceterisque laudis iungamus, quae sunt a me repudiata, pro his matur omnibus rebus nihil aliud postu o nisi . . . . Cf. Cic. Cat. 4, 235 Tusc. l, 703 de Or. 2, 105.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Proinde (verkürzt proin) »demnach « bezeichnet eine an das Borhergehende sich eng an- schließendse Aufforderung oder Ermahnung und steht deshalb durchweg nur mit dem Jtnperativ oder Konjunitim Frustra meae vitae subvenire conamini; proinde abite, dum est facultas. Quae resecanda sunt, non patiar ad perniciem civitatis manere; proinde aut exeant aut quiescant. (Abweichende Konstruktion bei Livius, z. B. 3, 48, 3; 2, 15, 4; 3, 57, 5.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Während sich die ebengenannten folgernden Konstruktionen notwendig aus das Vorher- gehende beziehen müssen, sinden die demonstrativen Partiteln ideo, idcirco, propterea meistens in einem abhängigen Satze mit quod, quoniam, ut, ne etc. ihre Erklärung (- »aus dem Grunde, aus der Ursache«), z. B. Omnium fortissimi sunt Belgae propterea, quod a cultu atque humanitate provinciae longissime absunt. Ideo ad te veni, ut te consolarer. Illa sortitio idcirco comparata est, ne nimium multi poenam capitis subirent. Indes können dieselben auch auf das Borhergehende hinweisen (- »aus diesem Grunde, aus dieser Ursache«), z. B. Hostes copias suas ex castris producunt neque idcireo Caesar opus intermisit. Unter sich sind diese drei Partikeln kaum vonein- ander zu unterscheiden.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Bei Livius ist die Häusung itaque erqo »daher also« zu finden (z. B. l, 25, 2).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Der Abl. eo steht zuweilen im Sinne von ideo »deshalb, zu dem Zwecke«: Homines suorum mortem eo lugent, quod eos orbatos vitae commodis arbitrantur. Fer· tilissimus ager eoque abundans omni copia rerum est regio. Germani mercatoribus aditum dant magis eo, ut, quae bello ce erint, quibus vendant, habeant, quam quo ullam rem ad se importari desiderent. f. 108‚ Anm. 3.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Hinc und inde werden besser nicht als Konjunktionen betrachtet, da sie ihre eigent- liche Bedeutung »von hier, hieraus« nicht ablegen.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
