<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>536</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Die Kopula esse steht entweder am Ende, indem sie sich enklitisch an das Prädikat schließt, z. B. Anser avis est; Romani fortes erant; oder sie steht verbindend zwischen Subjekt und Prädikat, z. B. Patres fuerunt auctorem facta sunt exaequanda. Hat aber esse als Verbum substantivum die Bedeutung »da sein, vorhanden sein« oder eine stärkere Betonung (im Deutschen öfters wirklich), so tritt es meist an die Spitze des Satzes, z. n. Est caeleste numen. Est, est profecto illa vis. Est, ut dicis. Fuit quaedam ab infinito tempore aeternitas. Erant hae difficultates belli gerendi »die erwähnten Schwierigkeiten waren wirklich vorhanden«. Est enim difficilis cura rerum alienarum. (Cf. auch 531, Anm.)
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Attributive Adjektive (und Participien) stehen für gewöhnlich hinter ihrem Substantiae z. B. Poma matura, iter campestre, bellum grave atque periculosum, besonders wenn sie von einem Ei g enn amen abgeleitet sind, z. B. Lysander Lacedaemonius, populus Romanus, Thersites Homericus, oder wenn sie vielsilbig sind und ihr Substantiv wenigsilbig, z. B. Di immortales, rex potentissimus, vir egregius, res atrocissima, bellum exitiosissimum, oder wenn sie noch durch Zu- sätze eine Ergänzung erfahren baben, z. B. Consul ex gravi vulnere aeger, vox populi Rom. maiestate indigna, rationes ab ineunte aetate susceptae. Sie treten aber voran, wenn sie größern Nachdruck haben (bes. im Gegensatz), z. B. Omnes socii; summo ingenio iuvenis. Use-Dame res facile e memoria elabuntur, in· simus et novae manent diutius. Prudens homo prudenter agit. Urbanas res (Caes. b. g. 7, 6, l). Cura de publica re et de privata (Cic. Lael. 15). Prope cotidiana di· ceudi exercitatio. Caesar non solum publicae, sed etiam privatas iniurias ultus est. Punica fides »echt punische Treue«, Romanus homo »ein echter Römer«; gewöhnlich auch, wennsie mit ihrem Subst. einen Ges amtbegriff bilden, z. B. Com· munis utilitas »Gemeinwohl«, naturalis lex »Naturgesetz«, nocturnum iter »Nachtmarfch« (aber iter nocturnum »Marsch bei Nacht«), humanus animus »Menfchengeist«. Cf. auch 194. – Wenn in Ausdrücken wie »alle Flüsse und Meere-« ein attributives Adjektiv mehreren Substantiven gemeinschaftlich angehört, so sind folgende Stellungen desselben erlaubt: 1) Omnes fluvii et maria; 2) Fluvii omnes et maria; 3) Fluvii et maria omnia. Unerlaubt ist aber die Stellung Fluvii et omnia maria, denn dieses würde heißen: »Die Flüsse und alle Meere«. Cf. 11 u. 503, 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Pronomina possessiva stehen fast stets nach , z. B. Pater meus, nur bei starker Betonung voran, z. B. Meum consilium accommodabo ad tuum. Spero nostram amicitiam non egere testibus. Haec mea manu scripsi. Haec nostro iure poscimus. Nostra ipsorum domus. Cf. 230, 2.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Pronomina demonstrativa stehen wegen ihres stärkeren Nachdrucks meistens vor dem Romen, a· B. Hic mons, illo tempore. ea civitas. Wenn aber ille soviel bedeutet wie „jener bekannte« (ct. 238, Anm. 3), so steht es nach, z B; Medea illa. Hat das Substantiv ein Adjektiv bei sich, so stehen die Demonstratinpronomina gewöhnlich in der Mitte, z. B. Magnus ille Alexander; bonus hic discipulus; idem ille populus; antiquis illis temporibus. Doch sagt man gewöhnlich hi omnes, illi omnes.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							In Verbindung mit Possesfivpronominen werden die Demonstrativa jenen voran- gestellt, z. B. Haec mea domus, ista vestra arrogantia.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Bezieht sich ein Demonstrativum auf den vorhergehenden Satz oder einen Teil desselben, so wird es möglichst weit an den Anfang, am liebsten, wenn es an- geht, an die Spitze des Satzes gestellt, während es im Deutschen oft tief in den Satz hinabgerüclt ist, z. B. Eo cum Caesar venisset, timentes confirmat. Id ut audivit, Corcyram demigravit. Germani arcessiti sunt: horum primo circiter milia quin· decim Rhenum transierunt »znerst überschritten 15000 von diesen den Rhein«. Hel· vetii omnia ad profectionem parare constituerunt; ad eas res conficiendas bien· nium sibi satis esse duxerunt »sie glaubten, zwei Jahre genügten ihnen, um diese Maßregeln auszuführen«. Miltiades quinqua 'uta talentis multatus est: hanc pe· cuniam quod solvere non poterat, in vinc a coniectus est „et wurde ins Gefäng- nis geworfen, weil er diese Summe nicht zahlen konnte«.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Pronomina indefinita, mie quidam, aliquis, quispiam etc„ stehen in der Regel nach, z. B. Homo quidam, oder zwischen Adj. und Subst» a· B. In· credibilis quaedam celeritas· Nur bei starker Betonung stehen sie vo ran, z. B. Non sine aliquo quaestu.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) Attributive Genitive (subjektive wie objektive) stehen gewöhnlich (wie die attributiven Adjektive) hinter dem regierenden Nomen, z. m. Amor parentum, salus rei publicae, odium Hannibalis. Sie stehen aber v n tan bei stärkekek Be- tonung, z. B. Atheniensium urbs omnium artium fuit inventrix, obet avenn sie mit ihrem Subst. einen Ges am·tbegriss bilden, z. B. Terrae motus »Ged- beben««, belli fortuna »Kriegsgliick«, corporis voluptates »Sinnenlust«, anserum ova »Gdnseeier««, veritatis amicus, iuris peritus etc. Gehört ein Genitiv zwei No- minen gemeinschaftlich an, so steht er entweder vor dem ersten oder hinter dem zweiten oder auch hinter dem ersten,z ..B Caesaris fortitudo et prudentia oder fortitudo et „prudentia Caesaris oder auch zkortitudo Caesaris et prudentia (cf. auch 536, 2). — Über die sogen. geschlossenen Ausdrücke cf. 12 u. 13,Anm. 3.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) Appositionen und Titel stehen fast immer hinter dem Worte, zu dessen Erklärung sie dienen, besonders wenn sie mit einem Attribut verbunden sind, z. B. Homerus poeta, Dionysius tyrannus, Alexander, rex Macedonum; Corinthus, lumen Graeciae; Lucullus, summus vir »der große Held Lulull«. Ariobarzanes, socius populi Romani· Zuweilen stehen sie voran, aber nur aus rhetorischen Grün- ben, z. B. An Scythes Anacharsis potuit pro nihilo pecuniam ducere: nostrates philosophi non poterunt? Sapienti-‘seimus rex Philippus Aristotelem Alexandro filio doctorem accivit. Ipse auyur Tib. Gracchus auspiciorum auctoritatem confessione errati sui comprobavit. Cinna colteyae sui, Cn. Octavii, caput praecidi iussit. Cf. Cic. Cael. l, l: ad pontificem Scaevolam; nat. d. 3, 80: cur . . . pontifex maximus Q. Scaevola est trucidatus. (Beachte auch die Apposition mit Sperrung: Propinquus meus ad te Q. Tubero detulit, Cic. Lig. l. Gravissimum auctor in Originibus dixit Cato, Cic. Tusc. 4, 3.)
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Der Sprachgebrauch hat jedoch als Regel festgestellt: Ludi Floralia, ludi Me· galensia etc. (cf. 9, Anm» aqoedia Thyestes. Fabula Oedipus. Rea: Philippus, rex Deiotarus u. ii.; doch teht rex auch hinter dem Namen, z. B. pAntiochus rex (Cic. Verr. 4, 70; Pomp. 55 u. ss.). Meist steht auch imperator als Titel der Kaiser vor dem Namen (imperator Claudius), während Any-usta »,Kaiserin kaiserliche Prinzessnsi nachgestellt wird (Livia Augusta, Claudia ta). Vorangestellt werden vielfach auch die einfachen geographischen Appellat va www ‚insula provincia, mBomoma), flss‘ssffimss gis-En- Inegtthilgtfzp J'ffldffnssfnpgfflss spka Sohns-liegt mons Iura, mons Cevenna, flumen Rhenus (neben Garumna flumen); regelmäßig steht terra voran: terra Gallia, terra Italia; Appia via ist viel hdusi er kegals via ppaa(Cic. Mil. 91). Dag en werden littera, syllaba, praepositio und nliche gratu- matische Bezeichnungen nachge etellt, z. V. A littera (nicht littera A). Ea· praepositio.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					8) Cf. 27.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					9) Cf. 129 und 130.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					10) Cf. 287.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					11) Cf. 531.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					12) Die Negation non (haud) steht regelmäßig unmittelbar vor demjenigen Worte, welches verneint werden soll und zwar genauer als im Deutschen, z. B. Canis me non momordit, sed lambit, canis non me momordit, sed fratrem meum non canis me momordit sed ansuis· Die Unterschiede von der deutschen Stellung sind besonders: a) Im Deutschen steht, ,nicht«« in Hauptsätzen nach dem Verb, im Lateinischen vor demselben, z. B. »Ich leche nicht« m rideo; »ich kann nicht kommen« venire non Wes-; ira in sapientem non cadit. —- b) Besteht das Verbum aus einem Infinitiv mit einem Hilfsverb des Modus, so setzen wir in Nebensätzen die Negation oor den ganzen Aus- druck, der Lateiner aber unmittelbar vor das Hülssverb des Mo- dus, z. B. Nihil est, quod deus efficere non possit „tene Gott nicht bewirken kanns-. Metuo, ne hostes ex castris prodire non audeant »nicht her-vorzukommen wagen«. Wenn aber wirklich der Infinitiv negiert werden soll, so nimmt er auch die §legatum V or sich, z. B. Hanc epistulam cur non scindi velis, causa nulla est. Si dolor deponi potest, etiam non suscipi potest. Daher facere non possum »ich kann nicht thun«, aber non facere possum »ich tann unterlassen«; fieri non potest »es ist unmöglich, daß es geschieht«, aber non fieri potest »es ist möglich, daß es nicht ge- ichieht«— — o) Bei Participialsormen, die mit esse zusammengesetzt sind, tritt die Negation vor das Hülssverb, z. m. Divitiae sapienti expetendae non stmiz dagegen bei Gegensätzen vor das Participium, e· B— Callicrates hac religione non modo ab incepto non deterritus, sed ad maturandum concitatus est· — d) Soll die Verneinung sich über den ganzen Satz erstrecken oder mit besonderem Nachdruck hervorgehoben werden, so steht non gern an der Spitze des Satzes und zwar weit häufiger als im Deutschen, z. B. Non ego secun dis rebus nostris gloriabor. Non, si Opimium defendisti, idcirco te isti bonum ci· vem putabunt. Non, si tibi ea res grata fuisset, esset etiam probata. Non ego iam Epaminondae, non Leonidae mortem huius morti antepono. Besonders beliebt sind die Verbindungen: a) non enim (of. 513), non iyitur, non erqo, z. B. Non enim audiendi sunt Epicurei. Non eryo erunt homines deliciis diffluentes audiendi; b) non hercle, non mehercle, (non sane neben sane non; non profecto neben profecto non). o) Wenn sich ein Relativsatz an die negativen Ausdrücke nemo est, nihil est u. ii. (cf. 398, c) an- schließt, so nimmt non in der Regel seine Stelle gleich hinter dem Relativum (oder der Kon- junttion ut), nicht vor dem Verbum ein, z. B. Nihil est tam incredibile, quod non (oder ut non) dicendo fiat probabile. Nemo reliquus est, quem non superare possimus, Zuweilen tritt ein Pronomen dazwischen, z. B. Quis est, qui id non maximis efferat lau dibus? Nulla domus in Sicilia locuples fuit, ubi iste non textrinam instituerit. — Cf. auch 536, Anm. 3 u. 4‘12.
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Anm. 4. Stellung von ne — quidem: In der Regel steht nur ein Tonwort zwischen ne — quidem, z. B. Ne tu quidem, ne cupio quidem; doch werden Priipositionen von ihrem Nomen nicht getrennt, z. B. Ne in templis quidem, ne sine adversario quidem. Das Pränomen tritt bald mit seinem Nomen zusammen, bald allein zwischen ne — quidem, z. B. Ne Luoiua Valerius quidem, ne Publius quidem Clodius. Engzusammengehörige, einen Begriff bildende Wörter bleiben ungetrennt, z. B. No tam diu·quidem; pon modo qqod non possumus, sed ne quantum poysumus quidem cogimur. Gehört ne – quidem zu einem ganzen Relativ- oder Konjunktionalsatze, so wird außer dem Relativ oder der Konjunktion noch das betonte Wort eingeschoben, z.B. Ne si iudex quidem ero de ipso ammo, contra ms mrandum famam. Ne cum solebat quidem id facere (Cic. Mil. 88). Iratus alieno malo gaudet; quod quo niam non cadit in sapientem, ne ut irascatur quidem cadit (Cic. Tusc. 3, 19). – Zu bemerken ist, daß, wo wir sagen »nicht einmal dann, wenn . . .«, d.h. »in dem Falle, wenn . . « man lateinisch nicht ne tum quidem, 'si . . ., sondein nur ne si — quidem sagt mit Weglassung von tum, wofür dage en die betonten Begrifse des Konjunltionssatzes zwischen ne und quidem treten, z. B. » icht einmal dann, wenn ihre Verdienste um mich noch so groß infirm* ne si summa quidem eorum in me merita oonstaront; »nicht einmal dann, wenn ich abweichender Meinung bin« ne si dianensem quidem. (Ne tum quidem, eum . . . bedeutet »nicht einmal damals, amu.) Cf. 384, 13.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					13) Cf. 496. 14) Cf. 306, 1 und 2.
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Ut »so daß« wird gern (auch selbst ohne besondern Nachdruck) den Wörtern vix, paene, prope, prorsus, sowie den Negationen non, nemo, nihil, nullus, nusquam u. a. nachgesetzt, z. B. Vix ut arma retinere possent; — nihil ut de commodis suis co· gitarent. Insula sic direpta est, non ut ab hoste aliquo, sed ut a barbaris prae· donibus vexata esse videatur. Atque eo sacto sic doluit, nihil ut tulerit gravius in vita. So auch: Iter erat per Sequanos angustum et difficile, vim qua (= vix ut ea) singuli carri ducerentur. Cf. 483, 10, Anm. 2.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 6.</title>
						<para>
							Zu merken ist hier auch die {mesia b. h. die Zerschneidung oder Auflösung eines zusammengesetzten Wortes in seine Teile, B. Iam ue adeo super unus eram, d. i. unus su p.ereram In der uiten Prosa itzt die itm s überhaupt sehr selten; sie kommt sast nur vor:1) bei den mt eumque und libet gebildeten Kompositis, z. B. Quale id cunque est. Quod erit cunque visum, ages. Catilina cuius rei libet simulator aut dissimulator; 2) bei den mit der Vorsatzsilbe per gebildeten Adjektiven, z.B. Altera pars per mihi brevis fore videtur. Per mihi, per, inquam, gratum feceris. Mihi Phanias dixit per fore accomodatum. Per enim magni aestimo.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 7.</title>
						<para>
							Bei den römischen Personennamen gilt als Regel, daß der Geschlechtdnante (nomen gentilicium) dem Beinamen (cognomen) vorangeht, z. B. M. Tullius · Cicero, P. Cornelius sei io. Doch s,päter als der Geschlechtsname mehr und mehr in den Hintergrund trat, der Zeinamechh hingegen das Übergewicht erhielt, wurde der Beinanie häusig Gesonders in der Umgangssprache) dem Geschlechtsnatnen vorgesetzt und der Bor- name( praenomen) g weggelas« ssen, z. V. Pollio Asinius, Cris us Sallustius, Balbus Cornelius. Bei Cicero anfidndetf sich diese Stellung fast nur in den riesen, sonst nur vereinzelt in Nachahmung der Umgangssprache; Cäsar hat sie einigemale im b. civ„ Spätere häufiger.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
