<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>549</title>
	<para>
		Die metatum* (μεταφορὰ, translatio) oder Übertragung ist die Bezeichnung einer Vorstellung durch ein Bild. Sie ift der schönste und häufigste Tropus; ihr Gebiet ist ebenso unbegrenzt wie das des Bildes. (sllranslatio permovendis animis plerumque et siquandis rebus ac sub oculos subiciendis reperta est. Quintilian.) Die Metapher beruht aus einer Vergleichung, aber der meta- phorische (bildliche) Ausdruck wird nicht mehr durch ein vergleichendes Wort eingeleitet, sondern geradezu statt des eigentlichen Ausdrucks gesetzt.
		<note>
			<title>Anm. 1.</title>
			<para>
				»Er hat gefochten wie ein Löwe« ist eine Vergleichung. »Er war ein Löwe in der Schlacht-« ist Metapher.
			</para>
		</note>
	</para>
	<para>
		Cf. Fabius scutum Romanorum fuit, Marcellus gladius. Hirundines nuntiae veris sunt. Ardens studium. Ira incensus. Ardet bello orbis terrarum. Devorare libros. Gurges libidinum. Laetae segetes. Incurrere in suspicionem. Homo asper. Bellum extinguere. Exhaustus facultates. Naufragium rei familiaris. Discordia ordinum est venenum huius urbis. Virus acerbitatis evomere apud aliquem. Duo illi oculi orae maritimae, Car- thago et Corinthus. Fluit voluptas corporis et prima quaeque avolat. Flos iuventutis. Committere se civilibus fluctibus. Consilium alicuius frangere. Voluptates frenare. Epistula frigida. Amicitia fucosa. Rem publicam fulcire. Contemnere fulmina fortu- nae. Segetes sitiunt. Silent leges. Caecus timor. Urbs somno vinoque sepulta etc. etc.
	</para>
	<para>
		In Bezug aus den Gebrauch der Metaphern giebt Niebuhr in seinem »Briefe an einen jungen Philologen« die kurze, aber inhaltreiche Lehre: »Ganz besonders steh den Metaphern genau zu: was darin nicht ganz tadellos ist, ist unausstehlich«. Es bedarf daher genauer Achtsamkeit auf die in den mustergültigen Schriften vorkommenden Metaphern, deren Nichtbeachtung eben das sogenannte Küchenlatein erzeugt. Jeder Mensch nach seiner Bildung und Umgebung gebraucht andere Metaphern, ebenso jedes Volk. Demnach beruhen zwar sehr viele Metaphern im Lateinischen und Deutschen auf gleicher An- schauung z. B. Ad gubernacula rei publicae sedere »am Staatsruder sitzen«; primas partes in re publica agere »die erste Rolle fpielen«; fontes philosophiae aperire; segetes sitiunt; compressis manibus sedere »die Hände in den Schoß legen«; iura obterere »das Recht mit Füßen treten«; ne digitum quidem alicuius rei causa porrigere »leinen Finger rühren« ; aures veritati claudere; assentatoribus patefacere aures suas; in philosophiae portum confugere; belli fluctibus circumiri; in his omnibus inest quidam sine fuco veritatis color; ardorem cupiditatum restinguere; — aber viele Metaphern beruhen im Lateinischen und Deutschen auf verschiedener Anschauung- z. B. Vulnera inurere. rei publicae »dem Staate Wunden fchlagen«; cumulo augere aliquid »einer Sache die Krone aussetzen-J segetes laetae »iippige«; vitam pro patria profundere »opfern, (hingeben)«; arcem facere e cloaca »aus der Mücke einen Elefanten machen«; ferrum e terrae cavernis elicimus »wir gewinnen«: frigent omnia consilia »guter Rat ist teuer«; litteris imbutus »in die Wissenschaften eingeweiht«; —- Und sehr oft bedient sich die lateinische Sprache eines bildlichen Ausdrucks, wo die deutsche den eigentlichen setzt, oder umgekehrt, z. B. Ab Aristippo Cyrenaica philosophia manavit »ist ausge- gangen«; magna utilitas efflorescit ex amicitia »entsteht«; libido consedit »der Sturm der Leidenschaft hat sich gelegt«; ad rem publicam accedere, a re publica recedere »die politische Bühne betreten, verlassen«; bellum in Africam transferre »den Kriegsschauplatz verlegen«; res ad voluntatem nostram fluunt »gehen nach Wunsch«; calamitatem haurire »den Leidenskelch leeren«; amicitiam iungere »das Band der Freundschaft knüpfen«; caritatem dirimere »das Band der Lieb-e zerreißen«; rem publicam labefactare »das Staatsgebäude erschüttern«; mos est »herrscht«; bellum inflammare »die Kriegsfackel entzünden«; vetustas monumenta exederat, ,der Zahn der Zeit hatte die Werke zernagt«; temporibus servire »den Mantel nach dem Winde hängen« ; conatus alicuine reprimere »den Unternehmungen jemandes einen Damm entgegensetzen« u.s.w.
		<note>
			<title>Anm. 2.</title>
			<para>
				Der Metapher nahe steht der Tropus der Anspielung oder Allucio, durch welche in einer verkürzten Vergleichung aus eine historische Person oder Ortiichkeit oder Begebenheit oder Sitte u. dergl. hingewiesen wird, z. B. »Jetzt bin über den Rubikon gegginlgens d. b. jetzt habe ich einen ents eidenden Schritt gethan, wie Cäsar, da er über den ikongin Anspielung en sind es feruet, wenn eine Person ein Spartaner, ein Sybarit, ein Epintreer, ein ??? ein Attila, ein Vandale, ein Salomon, ein Mentor, wenn eine böse Frau eine Xanthippe, wenn ein schönes Thal ein Tempe, ein reisender Ort ein Elysium, wenn eine kurze Antwort latonisch, ein schwelg erisches Mahl mmmm) genannt wird, oder endlich, wenn man von Argusaugem hernilischeng Arbeiten, neronischer Grausamkeit u. s. w. spricht.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>