<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>546</title>
	<para>
		Die erste Anforderung, die man an jeden sprachlichen Ausdruck stellt, ist die, daß er korrekt (sprachrichtig) sei, d. h. den Gesetzen der Grammatik und des Sprachgebrauchs in allen Teilen entspreche (pura et incorrupta oratio, pure et emendatae loqui, Gegens. impura et inquinata oratio, vitiosa et corrupta consuetudo). Cf. Cio. de or. 3, 40: Ut Latine loquamur, videndum est, ut et verba efferamus ea, quae nemo iure reprehendat, et ea sic et casibus et temporibus et genere et numero conservemus, ut ne quid perturbatum ac discrepans aut prae- posterum sit. — Fehler gegen die Korrektheit sind:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Solöcismen
					<footnote>
						<para>
							So genannt von der Stadt Soli (Σόλοι) in Cicilien, deren Einwohner ihre griechtsche Muttersprache unter dem Verkehr mit der barbarischen Umgebung allmählich verdarben.			
						</para>
					</footnote>
					, d. h. entschiedene Fehler gegen die Regeln der Grammatik, namentlich der ??? Ein Solöcismus ist z. B. im Deutschen: »Dein er Schwester ihr Kleid ist schmutzig« (statt »das Kleid deiner Schwester ist schmutzig«), oder: »Ich erinnere mir jenen Tag noch sehr gut«. Das ordinäre Mönchslatein des Mittelalters wimmelt von Solöcismeu; da wird z. B. nach den Verbis sentiendi und declarandi statt des Aeo. o. inf. fast regelmäßig quod gesetzt; da finden sich unerhörte Konjugationsformem entsetzliche Lomparai tionen (z. B. pessimissimus, proximior), überhaupt nur selten eine Ahnung von guter Latinität.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Archaismem d. h. veraltete Wörter, Wortsormen und Konstruktionen, die bei den mustergültigen Schriftstellern der klassischen Zeit außer Gebrauch ge- kommen und durch andere ersetzt sind. sui. Cäsar kietz Tanquam scopulum, sic fuge inauditum atque insolens verbum3 Quintilian sagt: Abolita et abrogata retinere insolentiae cuiusdam est et frivolae in parvis iaotantiae3 fuerit paene ridi- culum malle sermonem, quo locuti sint homines quam quo loquantum Kaiser Augustus riigt den »Gestani verlegener Wörter« (reconditorum verborum foetores); Cicero mahnt: Non erit utendum verbis eis, quibus iam consuetudo nostra non utitur. Also sind zu vermeiden die veralteten Formen aurai, laudarier, audibo, vestibant, accestis (of. 311) etex obsolete Wörter wie due-llum statt bellum, absque statt sine, caecus statt priscus, olli statt illi, it clamor caelo statt ad caelum, adulare statt adulari, necessitudo »Notwendigkeit« statt necessitas u. s. w. Damit vergleiche Archaismen in der deutschen Sprache, wie: „unicum sintemal und alldieweil, zween, zwo, hinfliro, gelassen, es geschicht, wir seind, Stücklein, Gelahrtheit« 2c. — Auf der andern Seite hüte man sich auch, an sich guten und durch den Gebrauch klassischer Schriftsteller gesicherten Wörtern eine fremde und neue Bedeutung unterzulegen. Man gebrauche z. B. nicht votum in der Bedeutung »Wahistimme, abzugebende Meinunng (statt suffragium, sententia); nicht traditio in der Bedeutung »Tradition, geschichtliche llberlieferung« (statt memoria oder fama); nicht stilus für »Stil, Schreibart« (statt ratio scribendi obet dicendi genus) ; nicht reyula fiir «Regel, Vorschrift« (statt praeceptum); nicht linea für „Bene” (statt versus); nicht emn- mmiiter für »gemeiniglich« (statt vulgo, plerumque, fere); nicht capacitas für «Kapazität, Fassungskraft« statt vis percipiendi, ingenii vis) u. f. w.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Einzelne Schriftsteller auch der besten Zeit, z. B. Sallust, Seneca, Tacitus, Gellius u. s. w., haben eine Vorliebe für Altertiimliches und deshalb viele Archaismen zugelassen; man darf ihnen darin nicht nachahmen. Auch hat es zu allen Zeiten Gelehrte gdegebem welche durch veraltete Wörter ihr Latein zu wiirzen und zu verschönern und sich da urch auch wohl den Schein tiefer Gelehrsamkeit zu geben meinten. Andrerseits ist zuzugestehen, daß die Ber- weudung eines Archaismus an richtiger Stelle höchst wirksam sein kann, z. ib. um den Leser oder Hörer an eine ältere Zeitperiode, die man vorsiihrt, zu erinnern, oder um der Rede einen würdevollen Nachdruck durch eine besondere Färbung zu verleihen. Mit Recht sagt des- halb Cicero (de or. 3, 153): Prisca ac vetusta . . . sunt poetarum licentiae liberiora quam nostrae ; sed tamen raro habet etiam inNoratione poeticum aliquod verbum «tiquitatem. In dieser Beziehung sann Livius als Muster empfohlen werden, der, wenn er die Alten selbst redend einführt, seiner Darstellung ein maßvoll antikes Kolorit zu geben versteht, indem er Archaismen aus den älteren Annalisten, deren Werte er benutzte, in seine Rede herüberspieleu läßt. Cf. auch 311.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Gräcismen und Germanismen nennt man solche unlateinische Konstruk- tionen und Verbindungen, die nach Analogie des Griechischen und Deutschen gebildet sind. Ein Gräcismus ist es z. B» wenn Horaz nach dem griech. βασιλεύειν τινός iagt regnare populorum, oder wenn Sallust amare nach dem griech. φιλεῖν mit dem Ini. verbindet; ein Germanismus wäre ez, wenn man den Satz: »Du hast deine Eltern in ihrer Erwartung getäuscht« iibersetztc Parentes in spe fefellisti statt spem parentum fefellisti, oder, ,Der Sieger war» die Mäßigung selbst« vietor fuit moderatio ipsa statt viotoro nihil fuit moderatius. (Uber den Gebrauch griech. Wörter tm Laieinischen of. 171 und 172.) Da sich nichts leichter in die Rede einschleicht als die Eigenheiten der Muttersprache eines jeden Schreibenden, weil jebet in« ihr zu denken nnd nach dieser Dentweise zu reden und zu schreiben gewohnt ist, so ist für alles Lateinschreiben als eine Fundamentalvorschrift hinzustellem »Denke das zu Schreibende latenisch!« Man lernt aber lateinisch denken nur durch vieles Lesen und genaue, lang fortgesetzte Vergleichung seiner Muttersprache mit der lateinischen.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Anakoluth (ἀνακόλουθον, ἀνακολουθία) ist diejenige Form der Rede, in welcher das Ende des Satzes der im Anfange gewählten Konstruktion nicht entspricht, der Satz also nicht so zu Ende geführt wird, wie der Anfang erwarten läßt. Das Anakoluth ist oft ein aus Nachlässigkeit und Unachtsam- keit entstandener Fehler, z. B. cum haec ita fierent, rex Iuba, cognitis Caesaris difficultatibus copiarumque paucitate, non est visum dari spatium convalescendi. (Of. Cic. Tusc. 3, 16; 5, 54; Fin. 3, ll; Verr. 5, 65.) Oft aber kann die Ana- koluthie eine Schönheit werden, wenn sie sich natürlich und wie von felbst macht, so daß der Hörer und Leser unwillkürlich ihr folgt: rhetorisches Anakoluth. So sinden sich Anakoluthien vorzugsweise nach Unterbrechungen durch längere Nebenfätze oder durch parenthetisch eingeschultete Bemerkungen, wo man eben durch die Unterbrechung leicht die Form der anfänglichen Konstruktion aus dem Sinne verliert ; oft wird alsdann der abgerissene Faden der Rede wieder auf genommen durch die Partiteln verum, verumtamen, sed, sed tamen, ἱρέων, autem, erqo, wo wir gewöhnlich „also” oder „sage ich« gebrauchen, z. B. Tum, cum ex urbe Catilinam eiciebam (non enim iam vereor huius verbi invidiam, cum illa magis sit timenda, quod vivus exierit) ; sed tum, cum illum exterminari volebam, reliquam coniura- torum manum simul exituram putabam. Scripsi etiam — (nam etiam ab orationibus disiungo me fere referoque ad mansuetiores Musas, quae me maxime iam a prima adulescentia delectarunt) - scripsi iyitur Aristotelio more tres libros de ora· tore. - Ego hoc quaero: Qui potuerunt ista ipsa lege, quae de proscriptione est, sive Valeria est sive Cornelia (non enim novi, nec scio), verum ista ipsa lege bona Sex. Roscii venire qui potuerunt? — Cum essem in Tusculano, — erit hoc tibi pro illo tuo „Cum essem in Ceramico“ — verumtamen cum ibi essem, Roma puer a sorore tua missus epistulam mihi abs te allatam dedit. — M. Cato sententiam dixit, huius nostri Catonis pater; (ut enim ceteri ex patribus, sic hic, qui illud lumen progenuit, ex filio est nominandus), is igitur iudex pronuntiavit emptori damnum praestari oportere. - Nostra est enim (si modo nos oratores sumus, si in civium disceptationibus, si in periculis, si in deliberationibus publicis adhibendi auctores et principes sumus) nostra est, inquam, omnis ista pru· dentiae doctrinaeque possessio. -— Omne pronuntiatum (sic enim mihi in prae· sentia occurrit ut appellarem ἀξίωμα, utar post alio, si invenero melius); id erqo est pronuntiatum, quod est verum aut falsum (statt omne pronuntiatum — est verum aut falsum). — Zuweilen findet sich auch ein längerer Vordersatz, ohne daß ein Nuchfutz folgt (sog. Anapodolon oder Anantapodoton, z. B. cic. Tusc. 3, 36 ff.; Att. 5, 10, 4); — oder es steht ein primum, ohne daß ein entsprechendes deinde folgt, z. B. Cic. Tusc. 1, 30 u. 57, off. 1, 44 u. 47 u. 100, - oder bei Einteilungen und Gegen- sätzen entspricht einem et (oder neque oder 'aut oder vel ic.) lein folgendes et (oder neque oder aut oder vel ια), eine Art von Anakoluthie, welche man als Panic-ula pendens zu be- zeichnen pflegt, ὅ. B. Et Epaminondas . . . fidibus praeclare cecinisse dicitur, Themistoclesque (statt et Themistocles), cum recusaret lyram, est habitus indoctior (Cic. Tusc. 1, 4, 3, 5 u. 63, 4, 59, Lael. 73, Fin. l, 48, 5, 64, Cat. 2, 28, off. 2, 33, 1, 9 u. 155, cf. auch 502), - oder es findet sich auch diefe Art von Analoluthie, daß nach Einschiebung eines Zwischensatzes der nachfolgende Teil des Hauptsatzes sich in feiner Konstruktion dem Zwischenfatze maneat, ὅ. B. Sed quoniam, ut placet Stoicis, quae in terra gignantur, ad usum hominum omnia creari. Profecto est ita, ut mihi per· suasi, me esse tibi curae. De quo homine hoc auditum est unquam, quod tibi accidit, ut eius in provincia statuae deicerentur (Cic. Verr. 2, 158)“.> Si, ut Graeci dicunt, omnes aut Graios esse aut barbaros, vereor, ne Romulus barbarorum rex fuerit (statt Si, ut Graeci dicunt, omnes aut Graii sunt aut barbari, vereor, ne etc.) Cic. off. 1, 22 u. 33, rep. 1, 58, de or. 3, 3, leg. 1, 55, tam. 11, 4, 1. Nicht selten wird auch das Tempus durch den Zwischensatz bestimmt (cf. 327, Anm. 4).
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>