<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>541</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Unter einer Periode verstehen wir ein kunstmäßig gebautes Satzgefüge von größerem Umfange, dessen Teile sich wie Glieder eines lebendigen Organis- mus gegenseitig fordern und bedingen und ein so in sich geschlossenes, ab- gerundetes Ganze bilden, daß man kein Glied herausreißen könnte, ohne den Zusammenhang der übrigen aufzuheben und die gefchlossene Einheit des Ganzen zu zerstören.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Um die Gliederung einer Periode dem Auge anschaulich vorzusühren, bezeichnet man die selbständigen Hanptsätze mit A, B, C usw.‚ die diesen unmittelbar subordinierten Neben- {fine (ersten Grades) mit a, b, c usw„ die hinwiederum diesen snbordinierten Nebensiitze (zweiten Grades) mit α, β, γ usw., endlich weitere Subordinationen des dritten, vierten und noch höhrerer Grade, mit den entsprechenden Ziffern 3, 4 usw. Das Zeichen : bedeutet Voranstellung == a : A; das Zeichen ( ) bedeutet Einschaltung == A (a) A; das Zeichen / bedeutet Anfügung == A / a — Um ferner eine Periode zu analysieren, bedient man sich folgender Abkürzungen:
							<orderedlist>
								<listitem>
									<para>
										1) Der Hauptsatz (H) besteht aus Hauptsubjekt (HS) und Hauptverbum (HV); im Anfange oft die verbindende Partikel (HP).
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										2) Bei Nebensätzen unterscheidet man: caus. = Kausalsatz, comp. = Komparativsatz, conc. = Konzessivsatz, consec. = Konsekutivsatz, fin. = Finalsatz, hyp. = Bedingungssatz, temp. = Temporalsatz, rel. = Relativsatz, ind. = indirekter Fragesatz.
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										3) Als begleitende Satzteile können zum Hauptsatze wie zum Nebensatze hinzutreten: das Participium coniunctum = pc„ .der Ablativus absolutus = absol., der Accusauvus cum infinitivo = acc. inf.
									</para>
								</listitem>
							</orderedlist>
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Bei Verbindung eines Hauptsatzes mit einem Nebensatze sind folgende Formen möglich:
							
							a : A, z. B. cum Hannibal Saguntum delevisset, Romani Carthaginiensibus bellum indixerunt. Analysis: temp. : H.
							
							A (a) A, z. B. Hannibal, cum Saguntum delevisset, Romanis bellum intulit. HS — (temp.) – HV.
							
							A / a, z.B. Hannibal Alpes superavit, ut Romanis bellum inferret. H / fin.
							
							a (A) a, z. B. Haec res, metuo, ne nobis perniciei sit. fin. / (H).
							
							A a A a, z. B. Quis meum consulatum inventus est qui vituperaret? HS —- rel. — (HP).
							
							a A a A, z. B. Huius victoriae, non alienum videtur, quale praemium Miltiadi sit tributum, docere.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Anm. 3. Bei Verbindung eines Hauptsatzes mit zwei koordinierten unverbundenen Nebensätzen sind folgende Formen möglich:
							
							a : A / b, z. B. Quia divitissimus sum, nihil impedit, quominus illam domum emam. caus. : H / consec.
							
							a : A (b) A, z. B. Dum Romani tempus terunt, Hannibal, quia fessum militem habebat, quietem paucorum dierum dedit. temp. : [HS — (caus.) — HV].
							
							a : (b : A), z. B. Quid sentiant, cum taceant, satis dicunt. ind. : [conc. : H].
							
							A (a) A / b, z. B. Nihil mihi, quamquam aegro corpore sum, maiori curae est, quam ut primo quoque tempore ad te veniam. HS – (conc.) — HV / fin.
							
							A (a) A (b) A, z. B. Hostes, ut locus procul muro satis aequus agendis vineis fuit, ita haudquaquam prospere, postquam ad effectum operis ventum est, coeptis successit. HS — [(comp.) — (temp.) [(temp.)] — HV
							
							u. s. w. – Über die Verbindung eines Hauptsatzes mit zwei Nebensätzen verschiedener Grade cf. 542, 3.
						</para>
					</note>
					Die römischen Rhetoren verstanden unter Periode (ambitus, circuitus, comprehensio, complexio, circumscriptio, seit Quintilian auch periodus) ein solches Satzgesüge, in welchem der Nebensatz von dem Hauptsatze ein- geschlossen und zusammengefaßt wird. So ist z. B. der Satz: Socrates, cum occasio ex vinculis fugiendi data ei esset, mori maluit [Schema A (a) A; Analysis HS — (conc.) — HP] nach dem Begriffe der Alten eine Periode. Im weiteren Sinne nannte man aber auch solche Satzgefüge eine Periode, in welchen der Nebensatz mit seinen Teilen als Vordersatz dem Hauptsatze als Nachsatz vorangestellt ist, z. B. Quamquam excellebat Aristides abstinentia, tamen exilio decem annorum multatus est (Schema a : A; Analysis conc. : H). Nicht leicht aber nannten die Alten ein solches Satzgefüge Periode, in welchem der Hauptsatz voransteht und der Nebensatz nachfolgt (im Deutschen »sinkende Perioden«), z. B. Thucydides libros suos tum scripsisse dicitur, cum in exilium pulsus esset (Schema A / a; Analysis H / temp). Damit ist jedoch nicht gesagt, daß sinkende Perioden allemal unschön seien. So wird man z.B. folgendem erweiterten Satzgefüge, welches mit dem Hauptsatze beginnt, das Lob der Schönheit nicht ver- sagen können: Credo ego vos, iudices, mirari, quid sit, quod, cum tot summi oratores hominesque nobilissimi sedeant, ego potissimum surrexerim, qui neque aetate neque ingenio neque auctoritate sim cum iis, qui sedeant, comparandus. Schema: A / [a l a (3) a / 3' (4) 3'‘]; Analysis : H / [ind. / caus. — (conc.) — / rel. / (rel.)]. — Besteht eine Periode bloß aus einem Nebensatze und einem Hauptsatze, so heißt sie einfach; wenn aber diese Sätze wieder durch andere erweitert und besonders, wenn diese neuen in jene eingeflochten sind, so nennt man die Periode eine zusammengesetzte. Eine solche ist z. B: Ut saepe homines aegri morbo gravi, eum aestu febrique iactantur, si aquam gelidam biberunt, primo relevari videntur, deinde multo gravius vehementiusque afflictantur: sic hic morbus, qui est in re publica, relevatus Catilinae poena, vehementius, reliquis vivis, ingravescet. Schema : a (3 : a) a : A (b) A; Analysis: [comp. — (temp. : hyp.)] : HS — (rel. / pc. / absol.) — HV,
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Jede noch so umfangreiche Periode muß zweiteilig sein, und zwar müssen die beiden Teile so beschaffen und so geordnet sein, daß sie einander not- wendig sind oder sich, wie Satz und Gegensatz, Frage und Antwort, gespannte Erwartung und Befriedigung, gegenseitig fordern und er- gänzen, um ein Gedanken- und Redeganzes herzustellen. Und diese Notwendig- keit muß auch in der Rede dadurch ausgedrückt sein, daß schon der erste Teil durch seine Form und Stellung aus den zweiten als seine wesentliche Ergänzung hindeutet und ein befriedigendes Verständnis erst mit dem Schlusse des Ganzen möglich wird. Vergl. folgende schöne Periode: Hac nuntiata clade cum per dies multos iu tanto pavore fuisset civitas, ut tabernis clausis, velut nocturna solitudine per urbem acta, senatus aedilibus negotium daret, ut urbem circum· irent aperirique tabernas et maestitiae publicae speciem urbi demi iuberent (Vordersatz in sehr erweiterter Form): tum Ti. Sempronius senatum habuit consolatusque patres est et adhortatus, ne, qui Cannensi ruinae non succubuissent, ad minores calamitates animos summitterent (Nachsatz aus mehreren Hauptsätzen und ein- geflochtenen Nebensätzen gebildet). Schema : a / alpha / 3 : A / b (beta) b; Analysis: [absol. : temp. l consec. (absol.) / fin.]: H. fin. (rel.).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Notwendige Eigenschaften einer guten Periode sind:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) Einheit: die Periode muß sich als ein in allen ihren einzelnen Teilen eng verbundenes Ganze darstellen, das von einem gemeinsamen Gedanken zusammengehalten wird, in welchem die Nebensätze in der engsten Ve- ziehung zum Hauptsatze flehen, und in welchem die gespannte Erwartung erst mit dem Schlusse befriedigt wird. (Vergl. die schöne Erklärung, welche Aristoteles von der Periode giebt: λέξις ἔχουσα ἀρχὴν καὶ τελευτήν αὐτῆ καθ’ αὑτὴν καὶ μέγεθος εὐσύνοπτον).
								<note>
									<title>Anm. 4.</title>
									<para>
										flium. 4. Durch nichts wird für die Einheit der Periode besser gesorgt als dadurch, daß man den Subjeltswech fel möglichst vermeidetz denn der Deutsche läßt in der Periode das Subjekt ohne Bedenken wechseln und in einem neuen Satz ohne zwingenden Grund ein neues Subjekt eintreten, was der Lateiner, wenn es irgend möglich ist, vermeidet: Einheit des Subjekt. Zur Veranschaulichung dieser außerordentlich wichtigen Kardinal- regel dienen folgende Beispiele: Veromgetortoe adversarios suos, a quibus paulo ante erat eiectus, expellit ex civitate »verbannte seine Gegner, die ihn vertrieben hatten«. Caesar eodem die ab exploratoribus certior factus hostes prope consedisse, statim castra munivit »als die Kundfchaster den Cäsar —- benachrichtigt hatten, fchlu et . . .« Caesar, etsi hae oratione Dumnorigem designari sentiebat, tamen quo pluribus praesentibus eas res iactari nolebat, consilium dimisit »obgleich dem Cäsar klar war, daß . . ., entließ er doch die Versammlung, weil es nicht s ein Wunsch war, daß . . .«. Caesar primum suo, deinde omnium ex con· speetu remotis equis, ut aequato omnium periculo spem fugae tolleret, oohor· tatus suos proelium commisit „eam ließ alle Pferde, sein eigenes zuerst, weg- führenz die Gefahr sollte für alle gleich sein und keiner an Flucht denken können. Eine kurze Ansprache, und die Schlacht begann«.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) Mannigfaltigkeit der zur Bestimmung oder Vervollständigung des Hauptgedankens dienenden Nebengedanken.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) Übersichtlichkeit der ganzen verbundenen Gedankenmasse, Verteilung derselben in kurze, Ruhepunkte für Sprechen und Auffassung gewährende Abschnitte mit Vermeidung langatmiger Sätze. Vergl. die Vorschrift Ciceros: Omnia et prima et, media verba. spectare debent ad ultimum.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								d) Concinnität und Proportion (Symmetrie, Ebenmaß) zwischen den einzelnen Teilen, wobei namentlich darauf zu sehen ist, daß der Hauptsatz nicht zu kurz gegen den Vordersatz sei, und daß die einander entsprechenden oder gegenübergesetzten Satzteile gleichartigen Bau und symmetrischen Umfang haben (es. 541, 5, Anm.). Als Beispiel einer wohlgegliederten oratorischen Periode vergleiche man:
								
								Si, quantm in agro locisque deeertis audacia potest, tantum in foro atque in iudiciis impudentia valeret:
								
								non minus nunc in causa cederet A. Caecina Sex. Aebutii impudentiae, quam tunc in vi facienda oeeeit audaciae. — Cf. auch: Etsi vereor, iudices, ne turpe sit, pro fortissimo viro dicere incipientem timere, minimeque deceat, cum T. Annius ipse magis de rei publicae salute quam de sua perturbetur, me ad eius causam parem animi magnitudinem afferre non posse: tamen haec novi iudicii nova forma terret oculos, qui quocunque inciderunt, consuetudinem fori et pristinum morem iudicios rum requirunt.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								e) Rhythmus und Numerus, d. h. Wohllaut und Tonfall, welcher jede Kakophonie (cf. 538, 4) vermeidet und zwar in keinen versartigen Gang verfällt (denn: Versus in oratione si efficitur coniunctione verborum, vitium est), aber doch eine wohlgefällige Abwechslung zwischen langen und kurzen Silben, zwischen einsilbigen und mehrsilbigen 'militem zwischen Hebungen und Senkungen sucht und namentlich die Periode mit einem kräftigen Schlußfllll eubigt. Cicero sagt- Ita structa verba sint, ut numerus non quaesitus, sed ipse secutus esse videatur und Multum interest· utrum nume- rosa sit an plane e numeris constet oratio; alterum si fit, intolerabile vitium est, alterum nisi fit, dissipata et inculta et fluens est oratio. Der Numerus wird besonders von dem Redner gepflegt, während er von dem Geschichtschreiber, derseine Sätze nicht für den Hörer, sondern für den Leser schreibt, weniger beachtet wird.
								<note>
									<title>Anm. 5.</title>
									<para>
										Da das Rhythmische am meisteng eg en dasiEnde der Perioden und im Aus- Tätig abs? §esezeffl“ssflssz„.⁶efflz¹zm}i1„efflante5* Tisikåewgisaiä wenn er mit vollem Tone endi t, nicht mit einzelnen Silben. Daher wählt Cicero gern den Cretieus, den Ditrochäus, gen Paeon primus mit dem Spondeus oder Twchäus, und in denseiben vorzii lich den langen A· Laut in der vorle ten Silbe,z .B. videatur, amplificavit, comp ro avit, temeritates u. derg l., wie en terruit, habuerit nichts so voll und kräftig sch ließen. Ein zerstückelter gilihyth musä uti? eät am Ende mehr als irgendwo aus; daher stehen einsilbige Wörter nur dann an dieser Stelle wohl, wenn sie dem vorausgeh henden Worte u einer ebundenen Einheit verschmelzen (mie est, in welchem bei voraus eh hendem Quian le überdies eine Krasis entsteht: bonumst, malest) oder um einen Na druck zu bewirken. er eiusmodi rationem atque vim. — läßt man, um einen volltönenden Schluß zu erlangen, zwei synonyme Verba oder Substantiva neben einander treten, z. B. Speculabuntur atque custodient, ge- nuit et confirmavit, magni ingenii magnaeque constantiae, oder hebt das letzte Wort durch Voransteliung des Verbs, z. B. Intellegam me susce isse, non debet cognosci. — Nicht selteng hat der Schluß eines Satzes oder einer eriode aus rhyth- mischen Gründen einen Einsch nitt (Caesam), Mindem Sahglieder durch Zwischen- stellung des Gemeinsamen getrennt werd en, z..V Mores et instituta vitae resque domesticas et familiares nos profecto et melius tuemur I et lautius: rem vero publicam nostri maiores certe melioribus temperaverunt I et institutis et legi- bus. — Quam si ipse exsequi nequeas, possis tamen Scipioni praecipere et Laelio. — Qua in re nihil aliud assequeris, nisi ut ab omnibus mortalibus audacia tua cognoscatur et impudentia.
									</para>
								</note>
								<note>
									<title>Anm. 6.</title>
									<para>
										Des zu stark ins Ohr fallenden daktylischen Rhythmus wegen hat man zu meiden: crede amihi (ct. 336, Anm. 6), nenne videmus u. ä. (cf. 403, Anm. 2) und ani Ende eines Satzes esse videtur, esse potest (cf. jedoch Cic. off. 1‚ 62 u.148; Rosc. Am. 30), dicere possum, narrare solebat u. ä. Übrigens ist der Ausgang des Hexa- meters auch von Cicero nicht immer vermieden, ja, trotz aller Achtsamkeit ist es den besten Prosaikern und sogar dem Cicero begegnet, vollständige oder teilweise Hexa- meter zu bilden. cr. Cic. Att. 2,18 displiceo mihi nec sine summo scribo do- lore; Arch. l in qua me non infitior mediocriter esse versatum. Ein ganzes Distichon de or. 3, 20 complexi plus multo etiam vidisse videntur, quam quan- tum nostrorum ingeniorum acies. Tac. ann. l, l urbem Romam a princip pio reges habuere — gewiß unabsichtlich, wie auch bei Livius der hexametrische Anfang bgr Pratefatio und anderswo (22,50,10;21, 9,3; 4, 57,7; 23,18,2) ganze Hexameter.
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Der Periodenbau gilt mit Recht für die höchste Vollendung, das letzte Ziel für den Lateinschreiber. Je mehr ihn jemand versteht, um so höher steht er als Stilist. Eine vollendete Periode setzt eben auch durchgebildetes lateini- sches Denken voraus, diese notwendigste Forderung alles Lateinschreibens. Wie nun die Leistungsfähigkeit Einzelner darin verschieden ist, so auch ganzer Zeitalter. Die silberne Latinität unterscheidet sich wie in vielen grammati- schen Verbindungen, so auch darin von der klassischen, daß sie auf Bildung von längeren Perioden nicht ausgeht. — Weiter ist klar, daß eine ruhige Beweisführung am meisten zur Periodenbildung hinneigt, daß, je heftiger jemand aufgeregt ist, er desto mehr in kurzen Sätzen spricht, wie er desto gewaltsamer die Wortstellung behandeln wird, um seinen Gefühlen Ausdruck zu geben; daß aber auch jedwede Darstellung, die fortwährend in langen Perioden sich entwickelt, etwas Ermüdendes und Schwerfälliges hat. Es muß zu rechter Zeit wieder mit kürzeren Sätzen abgewechselt werden. Cf. die Vor- schrift Ciceros: Non semper utendum est perpetuitate et quasi conversione verborum, sed saepe carpenda membris minutioribus oratio est. Wer schöne Perioden bilden und schöne Abwechslung in dieselben bringen lernen will, lese wieder und wieder-— Cicero.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Man unterscheidet die histo ris che Periode (Cäsar u. bes. Livius) und die oratorische Periode. Die historische Periode, welche eine durch einen oder mehrere Umstände näher bestimmte Begebenheit darstellen will, folgt dem Gesetze der Übersichtlichkeit und Deutlichkeit; sie ordnet die Sätze streng mit Rücksicht auf zeitliche Verhältnisse, schaltet die Nebensätze vorherrschend in den Hauptsatz ein und fordert insbesondere Abwechslung in den Zeitbestim- mungssätzen durch Ablativi absoluti, Partioipia coniuncta und Sätze mit den Temporalkonjunktionen eum, ubi, postquam etc. So kann Livius, ohne daß dadurch die Deutlichkeit gefährdet wird, in eine Periode vereinigen, was wir im Deutschen durch drei und mehr Sätze ausdrücken müssen, z. B. Liv. 1, 6: Numitor, inter primum tumultum hostes invasisse urbem atque adortos regiam dictitans, cum pubem Albanam in arcem praesidio armisque obtinendam avocasset, postquam iuvenes, perpetrata caede, pergere ad se gratulantes vidit: extemplo ad· vocato consilio scelera in se fratris, originem nepotum, ut geniti, ut educati, ut co- gniti essent, caedem deinceps tyranni seque eius auctorem ostendit. Eine solche Periode wird sich vielleicht in allen Schriften Eiceros nicht finden, aber sie ist sehr geeignet, alle Neben- umstände in ihrer Unterordnung und ihrem zeitlichen Berlause auszudrücken. cr. auch: Ser· vilius consul levibus proeliis cum Gallis commissis et uno oppido ignobili expu- gnato, postquam de collegae exercitusque caede audivit, etsi ipse aegro corpore erat, iam patriae moenibus metuens, ne abesset in discrimine extremo, ad urbem iter intendit· - Die oratorische Periode, welche durch mehrere zu einem Gan- zen vereinigte Sätze einen G ed anken ausdrücken will, erstrebt außer Über- sichtlichseit und Deutlichkeit besonders Ebenmaß und rhythmischen Fall und Schmuck jeder Art; sie ist in der Regel in Vorder- und Nachsatz gegliedert und sieht auf eine genaue Korresponsion der einander gegenüberstehenden Sätze und Satzglieder.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							In welchem Grade die oratorische Periode das Isoealan, d. h. den gleichmäßigen Bau der korrespondierenden Glieder liebt, mögen folgende Beispiele zeigen:
							<orderedlist>
								<listitem>
									<para>
										a) Si quid est in me ingenii, iudices, || quod sentio quam sit exiguum, aut si qua exercitatio dicendi, || in qua me non infitior mediocriter esse versatum, aut si huiusce rei ratio aliqua ab optimarum artium studiis ac disciplina perfecta, || a qua ego nullum confiteor aetatis meae tempus abhorruisse: earum remigii tomnium vel imprimis hic A. Licinius fructum a me repetere prope suo iure debet.
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										b) Nunc, cum teit auctoritatis in me tantum sit, || quantm vos honoribus mandan- dis voluistis,
										
										et ad agendum facultatis tantum, || quantum homini vigilanti ex forensi usu prope cotidiana dicendi exercitatio potuit afferre:
										
										certe, et si quid auctoritatis in me est, || apud eos utar, qui eam mihi dederunt,
										
										et si quid in dicendo consequi possum, || iis ostendam potissimum, qui ei quoque rei fructum suo studio tribuendum esse duxerunt.
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										c) Zuweilen stimmt sogar die Zahl der Worte, z. B. Est igitur haec non scripta, II sed nata lex, || quam non didicimus, accepimus, legimus, | verum ex ipsa natura arripuimus,hausimus, expressimus, || ad quam non docti, sed facti, || non instituti, sed imbuti sumus.
									</para>
								</listitem>
							</orderedlist>
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Zum Zwecke größtmöglicher Korresponsion (Concinnität) gestaltet man auch untergeordnete Satzglieder ubereinstimmend, z. B. Non minus nobis iucundi sunt ii dies, quibus conservamur, quam illi, quibus nascimur (nicht quam dies natales). Facile intellexi, Quirites, et quid de me indicaretis et quid aliis praescriberetis (nicht vestra de me indicia). Causa quae sit, videtis; nunc quid agendum sit, considerate (nichi causam). Tantum bellum Pompeius extrema hieme apparavit, ineunte vere suscepit, media aestate confecit (nicht paravit). Deshalb giebt mon, wenn das eine Satzglied einer näheren Bestimmung bedarf, eine solche auch dem iorreipondierenden Sasgliede, während dasselbe außerhalb der Korresponsion ohne nähere Bestimmung bleiben würde, 5.ffl. Ut nihil mihi ad existimationem turpius, nihil ad dolorem acerbius accidere posset (nicht bloß acer- bius), natura non tam opcnsus ad misericordiam, uam implacatus ad severitatem videbatur (nicht bloß 1mpacatus); mundi artes nec ad usum meliores nec ad speciem pulchriores potuerunt esse (nicht bloß p chriores); Mithridates omne reliquum tem- pus non ad oblivionem veteris belli, sed ad comparationem novi contulit (nicht bloß a novum).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Mit dem Jsololon ist die Figur der Disiuuctio verwandt, wonach in solchen ??? in denen sich der Deutsche mit einem Verbinn begnügt, der Lateiner zu jedem Subjekt oder Objekt ein besonderes Verb um setzt (cf. ad Heren. 4, 37: Disiunetio est, cum eorum, de lquibus dicimus. unumquidque certo concluditur verbo, sio: „populus Rom. Nu- mantiam delevit, Karthay inem sustulit, Corinthum disiecit, FI- cyellas evertit“). Dem- werden die deutschen ‘'c-saec: »Aus den Wissenschaften erwirti man esau, die weder du Diebstahl, noch durch Feuer, noch durch Un glücksfälle überhaup tentrissen werden können« »Die Rede dieses Schriftstellers fließt bald wie ein (bichlingi), bald wie ein ruhiger Strom« iibersetzt: Ex litteris parantur opes, quae nec furto eripi nec incendio deleri nec casu aliquofl adimi possint, Oratio huius scriptoris tum torrentis instar fertur, tum tran- quiltifl uminis instar labitur. Ebenso: »Die Philosophie heilt die Seelen, indem sie die eitlen Soren en,Begierden und Befürchtungen beseitigt« philosophia medetur animis, cum inanes so ieitudines detrahit cupiditatibus liberat, timores pellit (cf. Cic. Tusc. 2, ll). — Cf. die folgenden aus Cicero genommenen Sätze: Luget senatus, maeret equester ordo, tota civitas confecta senio est, squalent municipia, afflictantur coloniae — Tot an· nos ita vivo, iudices, ut a nullius unquam me tempore aut commodo aut otium meum abstraxerit, aut voluptas avocarit, aut denique somnus retardarit (Arch. 12). — Pompei semper voluntatibus non modo cives assenserunt, soeii obtemperaverunt, hostes oboediverunt, sed etiam venti tempestatesque obsecundaverunt (Pomp. 48). Verr. 3, 2173A1ch.26 u.12;Tusc.5,16.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
