<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>547</title>
	<para>
		Eine andere Forderung, die man an jeden sprachlichen Ausdruck stellt, ist die der Kürze und Bündigkeit (Präcision), d. h. gebrauche nicht mehr Worte, als zum klaren Ausdruck des Gedankens notwendig sind. Vermeide deshalb:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) den Pleonasmus, d. h. einen solchen Zusatz zu einem Begriffe, welcher kein neues Merkmal angiebt, sondern schon in dem Begriffe selbst liegt. Pleonasmen sind g. B.: Ein alter Greis, ein weißer Schimmel, ein schwarzer Rappe, ein verworrenes Chaos, der Väter sonst’gen Ruhm, im gewöhnlichen Alltagslebem er pflegt gewöhnlich früh aufzustehen, sic ore locuta est, finem dedit ore loquendi, cum parvulis filiolis, hoc plerumque iis accidere consuevit, initia incohare, principium anni in· cipit mense Ianuario, ante providere, obviam obicere, ante praeoccupare, rursus restituere proelium, propius appropinquare, saepius dictitare, falsa ementiri, porro ire pergere, retro redire; primo rem differre coeperunt; initio cogitare coepit; sacerdotes Alcibiadem rursus resacrare sunt coacti ; perfacile factu eat conata perficere.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							In manchen Fällen hat die lateinische Sprache den Pleonaömus in fast stehender Weise, nämlich:
							<orderedlist>
								<listitem>
									<para>
										a) wenn der Begriff des Hauptverbs im Nebensatze erweitert wird, namentlich bei An- führung der ede eines andern, z. B. A Pausania audivi, eum dicent te secum esse quaestum. Sae e ex Sulpicio audiebam, cum se scribere neque consuesse neque posse diceret. fta locutus est, ut auctoritatem vestram vitae suae se diceret ante· ferre. — Ein ähnlicher Pleonasmug findet gal) in dem abhängigen Satze nach den Aue- driicken des Denkens und«Meinens, a. . Me quidem diu cogitantem ratio ipsa in hanc sententiam ducit, ut sapientiam sine eloquentia parum prodesse civi- tatibus aestimem. Maiores nostri sic seines-uns ut causam mortis canuerint, non genus esse quaerendum. Facillime statuetis, quid apud ceteras nationes fieri existimetis. Theodori dicto admoneor, ut aliquid etiam de humatione et sepultura dicendum aistimem. Nihil non postulandum putavi, quod aequum esse statuerem. Sic interpretantur, ut —- clibana sic praecipit. ut — putet ‚· ita persuasum erat civitati, ut — arbitrarentur. Teneamus, ut nihil censeamus esse malum. Cicero sa t sogar (off. 3, 20) licentiam dat, ut — liceat nub (off. 1, 8): ita definiunt, t — desimam, (dagegen off. 3, 96: sic definiunt, ut — velint) ,· — ferner nach den Wörtern licet, veum datur, permittitur und conceditur, z. B. Totam Italiam suis coloniis ut complere liceat, permittitur. Concedite pudori meo, ut aliquam partem de istius impudentia reticere possim. Quaeso a vobis, ut mihi detis hanc veniam, ut me patiamini uti novo onere dicendi Cic. Arch. 2, 3). Berichte auch die nicht seltene Verbindung noli — v , nolite — vel , z· B. Nolite igitur id velle, quod fieri non potest (Cic. Ph. 7, 25; Cael. 793 Balb. 64).
									</para>
								</listitem>
								<listitem>
									<para>
										b) wenn beim Pronomen relativum das vorher egangene Substantiv wiederholt wird- meist um größere Bestimmtheit oder größern Kachdiuck zu erzielen, oft aber auch ohne besondern Grund lediglich infolge der Gewohnheit Diese Wiederholung ift namentlich bei dies ganz gewöhnlich, kommt aber auch bei res, causa, tempus, lex, pars, genus u. a. vor, z.B. Diem dicunt, quo die ad ripam Rhodani omnes conveniant. Diem scito esse nullum, quo die non dicam pro reo. Dixi in senatu fore in armis certo die, qui die} mirus esset a. d. V} Kal. Nov. Erant omnino itinera duo, quibus itineribus domo exire possent. Ego tibi illam Aciliam legem restituo, leye multi condemnati sunt (ber Deutsche sagt hier nachdrucksvoll mit einer ??? »ein Gesetz, nach welchem« of. 259). Habetis causam inimicitiarum qua causa m· flammatus Decianus ad Laelium detulit hanc accusationem. — Ziiotwendig ift diese Wiederholung, wenn wei Be rifse vorher ehen und ess zweifelhaft fein wurde, aus weichen von diesen si das Relgativ beziehen Poll, z. B. Duo ymera semper in hac civitate fuerunt eorum, qui versari in re publica atque in ea se excellentius gerere studuerunt, quibus ex Jenes-ihres alteri se populares, alteri optimates et haberi et esse voluerunt. —— Tanti maleficii crimen, cui maleficio tam insigne supplicium est constitutum. —- Nullo modo animus audientis aut incitari aut leniri potest, qui modus a me non tentatus sit. (Beachte auch eine freiere Form der Wiederholung: illius temporis, quo die ; ex civitate, quae gens; is reus, in quo homine u. ä.
									</para>
								</listitem>
							</orderedlist>
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Man sagt ganz gewöhnlich pridie eius diei und postridie eius diei, auch post diem tertium (quartum etc.) eius diei. — Während der Deutsche schlechtweg sagt: »Ein-as ent- fteht«, sagt der Lateiner oft: »Der Anfang oder die Ursache von etwas entsteht«, z. B. Initium suspicionis ortum est ab ea re, quod . . . . Initia incohata sunt a Philippo. Initia amicitiae profecta sunt ab utilitatum spe.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Potius und magis stehen nicht selten pleonastisch bei malle nnd praestare, z. B. Siculi ab omnibus se desertos potius quam abs te defensos esse malunt. Populus consulatum daturus est ei, qui mayis vere vincere quam diu imperare mavult. Romano ita erat libertas insita, ut emori potius quam servire praestaret. Cie. Caecil. 21; Balb.19; Pis.15; Quinot.9; fam.15‚5,2.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Cicero liebt es ungemein, das einfache Verbum durch videri zu umschreiben, um der Aussa e die Farbe bescheidener Zurückhaltung zu geben, ost auch wohl nur in der Absicht, dem acsgjatz e einens schönen, volltönenden Schluß zu verleihen, z. B. Rastat, ut de imperatore ad id bellum deligendo siedend-we esse videatur. Reliquum est, ut de Catuli auc- toritate et sententia dicendum esse videamr. erare videor »ich schmeichle mir mit der Hoffnung« — Ost dient auch coepi mit Infin. lediglich zur Umschretbung des Jmpers. oder Perseits, z. B. cum Athenienses victi essent, tum Demosthenes censere coepit, nt abirent Sicilia. Coepi zelle ea Trebatium exspectare a te, quae sperasset a me.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 5.</title>
						<para>
							Nicht zum Pleonasmus, sondern zur Figur des Hendiaclyoin gehören Zusammenstellungen wie: casu et fortuito, prudens sciens, vivus vidensque, fundere et fugare etc. Ebensowenig gehört zum Pleonasmus die Verbindung multi saepe oder saepe multi »viele zu verschizedgnen Zzeitenz der eine zu dieser, der neidete zu feist-er Zeit« (sig Multi saepe exercitus olari et magni fuerunt. Cicero pro multis s e dixit - pro aliis alio tempore); ebensowenig das sog. Epitheton ornans, ,das sch mifclende Beiwortch d. h. ein solches Adj eltiv, welches zum Verständnis der Sache nicht notwendig ist, sondern zu einem Substantiv nur zu dem Zweckeh hinzu efiigt wird, um dem Gegenstandeg größere Anschaulichs leit und Sinnlichkeitz u ver-schaff fsen. {ne Epitheton ornans spielt in der Poesie der Romer und Griechen, wie in zder Posie aller Völker lJund Zeiten eine außerordentlich bedeutende Rolle und wird zum Schmuck dex Gedichte in einem aussallenden Umsange verwandt. Der Dichter erwähnt z. B. kaum irgendwo die Blumen, ohne ihnen ein Epitheton ornans zu geben, wie klares laeti, varii, Picti, nitidi, odori; er spricht nicht schlechtweg von einer Hütte, sondern von einer niedern Hutte, und nicht von einem Dache dieser niedern Hütte, sondern von einem bemoosten Dache, und nicht von einem Landmanne in derselben, sondern von einem zustiedenm Landmanne. Cf. Atra more, vigiles curae, dirae Pareae, fragrans rosa, pallidus Or- ous, mollis luxus, tristis hiems, ros aethereus, nivales boreae, velocia flumina, vallis opaca, pigrum gelu, dives autumnus etc.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) die Tautologie, d. h. die Bezeichnung eines Begriffs durch zwei dasselbe be- sagende Worte, z. B. »Die Sonne ist bereits schon ausgegangen«; »Nur wenigen ge- lingt es, sich die allgemeine Liebe aller Menschen zu erwerben«. Rursus denno; statim eontinno; repente e vestigio3 praeter opinionem improviso; tum deinde, deinde postae-; clam furtim; novus rursus de integro labor; mortem ipse mea manu inveniam.
					<note>
						<title>Anm. 6.</title>
						<para>
							Der Deutsche bezeichnet die Möglichkeit oder Notwendigkeit einer Sache tautologisch oft doppelt, außer dem Verb noch durch ein Adverb; aber im Lateinischen fällt eins von beiden weg. Cf. Magnam partem militum tot proeliis interire neces se fuit »mußtc notwen- digerweise untergehen«. Fieri non potest, ut te adiuvem »ich lann dir unmoglich helfen«.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>