<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>548</title>
	<para>
		Ein Tropus (translatio) ist die Anwendung eines uneigentlichen Ausdrucks statt des eigentlichen oder die völlige Bertauschung zweier ähnlichen Vorstellun- gen, so daß die eine an die grammatische Stelle der andern tritt. (Tropus est verbi vel sermonis a propria siqnificatione in aliam cum virtute i. e. or- nandae orationis qratia mutatio. Quintilian.) Wenn man z. B. in dem Satze: »Der Wein erfreut des Menschen Herz« statt des Subjekts »Wein« das Sub- jekt »Bacchus« setzt, so hat man einen Tropus. — Während es sich also bei einem Tropus immer um die Vertauschung zweier einzelnen Begriffe handelt, kommt es bei den Figuren auf die Gestaltung der ganzen Ausdrucksweise an. Wenn man z. B. dem einfachen Behauptungssatze: »Niemand glaubt dieses«, um eine größere Kraft zu erreichen, die Form der Frage: »Wer könnte dieses wohl glauben?« oder die Form des Ausrufs: »Dieses glaube ein anderer!" giebt, so hat man eine Figur.
		<note>
			<title>Anm.</title>
			<para>
				Es ist bei jedem sprachlichen Erzeu nisse das hauptsächlichste Erfordernis, Gedanken zu entwickeln; aber es ist ein Unterschied, o man diese Gedanken bloß ne rstandesmiißi angiebt oder bei ihrer Gestaltun auch die Phantasie thätig sein läßt. Wer bloß den Verstangd walten laßt, gebraucht nur einsache (» ei gentliche« ') Ausdrucke und bildet schlichte Aussagesäve mit Innehaltung der gewöhnlichen Wort- und Satzstellung und der logischen Satzverbindung nnd es läßt sichg nicht leugnen, daß manche Schriftsteller durch diese schmucklose Art der Dar- stellung den Leser oder Hörer gewaltig ergreifen, vorausgesetzt daß ein Gedanke sich an den andern drängt nnd diese Gedanken neu und überrafchend sind. Glänzende Beispiele dafür sind die Reden des Perikles bei Thneydides nnd die ganze Darstellungsart des Thnendides selbst. Aber neben dem Verstande (dem Vermögen der Begriffe) nnd der Vernunft (dem Vermögen der Ideen) ist auch die Phantasie und das Gefühl weitin, und diefe Seelenkrafte verlangen als ihr mean, daß der Darstellende seine Sprache schmückt nnd die gewöhnliche Ausdrucksweise durch eine schönere ersetzt.
			</para>
		</note>
	</para>
</formalpara>