<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>542</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Die lateinische Sprache ift ungleich mehr als die deutsche zu periodischer Gestaltung der Rede geneigt; sie bildet in der Regel da Perioden, wo der Deutsche mehrere Sätze in koordinierender Form entweder unverbunden nebeneinander stellt oder mit »und, und so, und nun, und daher« ze. verknüpft (et. 532). Zu statten kommt ihr dabei einerseits die ungemeine Vor- liebe stlr Participialkonstruktionen und Konjunktionalsätze, andrerseits die Gestattung einer höchst freien Satzstellnng. Der Lateiner befolgt den Grund- satz: Von mehreren Gedanken, die sich unter einen gemeinsamen Gesichtspunkt fassen lassen, wird der wichtigste (d. h. derjenige, welcher das größte logische Gewicht hat und in der Gedankenentwickelung das entscheidende Moment enthält) zum Hauptsatz gemacht; die weniger wichtigen, welche nur vorberei- tende oder begleitende Nebenumstände angeben, werden als Nebensätze oder als Participien untergebracht, und zwar so, daß ihre Beziehung zum Hauptgedanken leicht erkannt werden kann. Dabei ist aber mit der genausten Sorg- falt darauf zu achten, daß man jeden Nebensatz an der passenden Stelle einschaltet, daß weder eine logisch oder grammatisch unrichtige Verbindung der Nebengedanken mit dem Hauptgedankem noch Eiutönigkeit oder Unüber- sichtlichkeit entsteht, daß koordinierte Sätze möglichst gleichartig, subordinierte ungleichartig gebildet werden, daß zwischen Vordersatz und Nachsatz ein an- gemessenes Verhältnis hergestellt wird. — Iones, cum a Neleo Andro- cloque in Asiam essent deducti, Ioniam ab ipsis nominatam incolen- tes, compluribus civitatibus conditis, brevi et rerum 0pumque copia effloruerunt et in humanitate atque artibus omnium exspectatione celerius profecerunt. Hasdrubal, priusquam certus cladis acceptae nuntius allatus est, Hiberum transgressus, postquam castra amissa accepit, iter ad mare convertit. Thermopylas angustias, hinc mari altius stagnante, hinc Oetae iugis excurrentibus, ut sexaginta vix passuum latitudine transitus relinqueretur, ipsa natura muniverat. Plutarchus, auctor locupletissimus, Epimenidem narrat in insula Creta natum, cum Athenas discordia civium exorta arcessitus esset, non- nullis praeceptis suis Solonis legibus viam aperuisse. cr. Consul multis hominibus iumentisque foede amissis, cum tandem de paludibus emersisset, ubi primum in sicco potuit, castra locat. — Hannibal, dum ibi castra habet, revocato Maharbale atque equitibus, cum instare certamen comeret, nihil unquam satis dictum praemonitumque ad cohortandos milites ratus, vocatis ad contionem certa praemia pronuntiat, in quorum spem pugnarent. Bei der Übersetzung solcher Perioden muß der Deutsche ein oder mehrere Nebensätze, resp. Participialkonstruktionen in Hauptsätze verwandeln.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Selten finden sich zwei oder mehr gleichartige Participialionstrultionen unmittelbar nebeneinander, wenn-sie nicht zuglei einander beigeordnet, d. h. durch et, que, a ‚ vero verbunden oder (bei größerer nzahl, es. 501) ashndetisch aneinander gereiht sind. Cf. Prima luce productio omnibus copiis, duplici acie ermittelt-, auxiliis in mediam aciem coniectis, quid hostes consilii caperent, exspectabat. Caesar intermisce profectione atque omnibus rebus postpositis magnam partem equitatus ad hostes insequendos misit. Cf. auch Caes. b. c. 2, 22, 1; dagegen b. g. 1, 24, 5; 2, 11, 5; 2, 35, 1; 3, 1, 4; b. o. 1, 46, l. — Man meide demnach ebensowohl, eine Participialkonstruktion einer andern gleichartigen unterzuordnen, als auch bei der Koordination gleich- artiger oder der Subordination ungleichartiger Participialtonstruktionen das rechte Maß zu überschreiten, wie es Livius nicht selten thut (z. B. 3, 26, 9; 24, 4, 6). Cf. auch Anm. 4.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Der Deutsche stellt solche Nebensätze, deren Inhalt dem des Hauptsatzes eitlich oder begrisslich vorhergeht, ohne alles Bedenken hinter den Hauptsatz. Er sagt . . »Remus wurde von seinem Bruder erschlagen, weil er über die Mauern der neuen Stadt gesprungen war« ; »Die Römer erklärten den Karthagern den Krieg, nachdem Sagunt von Hannibal zer- stört war«; »Du wirst Verzeihung von ihm erlan en, wenn du ihm den ganzen Hergang er- sanum »Der ldherr setzte den Marsch sort, o gleich er an einer Wun e {manet zu leiden hatte«. Der ateiner befolgt dagegen bei der Satzstellung das Grun gesetz: »Ein Nebensatz, dessen Inhalt zeitlich oder begrifflich demjenigen des Hauptsatzes oder eines andern Satzes vorhergeht, wird auch in der Pe de vorangestellt (oder eingeschaltet)«. Demnach stehen dietonditionalen, temporalen, iausalen, tomparativen, tonzessiven, zum Teil auch die sinalen Nebensätze gewöhnlich vor dem Hauptsatze, während die relativen und konseiutiven Nebensätze, sowie die indirekten Fra esätze regelmäßig nachgestellt werden. Abweichungen von dieser Regel haben bei guten Schriftstellern stets einen bestimmten Grund, indem Nebensäpe den Hauptsäpen z. B. dann nachgesetzt werden. wenn sie etwas nur Beiläufiges nachträglich angeben, oder wenn ihre» Bedeutsamkeit dem Hauptgedanlen gegenüber hervorfehoben werden soll, oder wenn sie den Übergang zu dem Nachsolgenden bilden, oder wenn hre Beziehung deutlicher hervortreten soll u. ä. Cf. auch 260. — Besonders zu beachten ist, daß bei Gegenüberstellung iorrelativer Sätze regelmäßig das relative Sahglied vorangestellt wird, weil nur so der Gegensatz der Glieder ganz um Ausdruck kommt, z. B. Bellum, ut exposui, ita gestum est „ber Krieg wurde so geführt, wie ich berichtet habe« Quanto vos attentius agetis, tanto adversariis animus infirmior erit. Ut sti, sic obsiste dolori. Antonius Caesare interfecto, qualem in nos eum esse vo uit, talis ipse in ceteros extitit.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Gar nicht selten bildet der Deutsche solche Satzgefüge, bei welchen der Haupt- gedanke in einem Relativsatze steht, während der Hauptsatz nur einen unter- geordneten Gedanken enthält. Der Lateiner läßt ein solches Verhältnis der Sätze nicht zu, sondern stellt das, was seinem logischen Momente nach Haupt- gedanke ist, als Haupts atz auf. — Alexander exercitu Persarum ad Gra- nicum devicto totam Asiam sub potestatem suam redegit oder Ale· xander exercitum -— devicit adeo, ut Asiam s. p. s. redigeret. Ca- millus, cum Gallis devictis rem publicam Romanam servasset, summa apud cives auctoritate fuit atque alter Romulus est appellatus. Cyrus, cum bellum Scythis intulisset, devictus atque occisus est. Xerxes Graecos id agere, ut ponte, quem in Hellesponto fecisset, dissoluto reditu in Asiam se intercluderent, a Themistocle certior factus, per· territus est adeo, ut fuga praecipiti in Asiam reverteretur. cr. auch: Diu recusans nihil profeci »ich weigerte mich lange, ohne etwas auszurichten«. Servus precibus regis diu secum volutatis tandem promisit »üb«erlegte lange, bis et endlich versprach«. Fama erat Samnites defectionem Campanorum exspectantes castra ad urbem admoturos „murteten nur aus den Abfall der Campaner, um gegen Rom vorzu- rücken« (cf. 456, 15 u. 16). Qua re laesus nunc tam implacabiliter irasceris »wodnrch bist du denn beleidigt, daß dein Zorn jetzt unversöhnlich ist'-m (os. 412, 2).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Oft verbinden wir im Deutschen zwei Nebensätze durch »und«, die; wenn man ihr logisches Moment genau erwägt, durchaus nicht aus gleicher Stufe stehen, sondern einen ganz verschiedenen Wert für den Hauptgedanken haben, - so daß der eine dem andern untergeordnet sein müßte. Findset dieses Verhältnis statt, so wäre es im Lateinischen durchaus fehlerhaft, ein et zur Anwendung zu bringen, da et nur solche Sätze verbindet, die ihrem Werte nach vollständig gleich sind. Vielmehr stellt der Lateiner auch in diesem Falle das genaue logische Verhältnis her, indem er entweder den einen Nebensatz dem andern unterordnet oder beiden Nebensätzen verschiedene, dem Zusammen- hange genau entsprechende Konjunktionen giebt. Dabei kann aber die Satzstellaug höchst verschieden sein, nämlich:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								1. (α : a): A, Ubi redieris, si postulabis librum, dabo tibi lubens;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								2. α : A / a, Ubi redieris, librum tibi dabo, si postulabis;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								3. α : A (a) A, Ubi redieris, librum, si postulabis, tibi dabo;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								4. A (α) A / a, Dabo tibi, ubi redieris, librum, si postulabis;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								5. A (α) A (a) A, Tibi, ubi redieris, librum, si postulabis, dabo. Dazu könnten noch folgende (seltenere) Kombinationen kommen:
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								6. (a / α) : A, Si postulabis librum, ubi redieris, tibi dabo;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								7. a (α) a : A, Si postulabis, ubi redieris, librum, tibi dabo;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								8. A / a / α, Librum tibi dabo, si postulabis, ubi redieris;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								9. A / a (α) a, Librum tibi dabo, si, ubi redieris, postulabis u. s. w.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					Stultus quidam homo, dum natare vult, cum non multum afuisset, quin submergeretur, non prius aquam se attaeturum iuravit, quam natare didicisset. Cum Hannibal Saguntum delevisseb, ubi Romani Car· thaginiensibus bellum indixerunt, Galli nuper domiti erecti sunt ad spem fore, ut libertabem recuperarent.
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Gar nicht selten haben beide Vordersätze, während sie in dem angegebenen Verhält- nisse stehen, dieselbe Konjunktion, wobei dann aber nicht 'in et als ausgelassen betrachtet werden darf ; das Eigentumiiche dieser emunt ist vielmehr, daß einst gar nicht eingeschaltet werden nimae, b· V. Cum Cato percussus esset ab eo, qui arcam ferebat, cum ille diceret, ‚Cave“ , rogavit, numquid aliud ferret praeter arcam. — Si is tu sis, qui multam utilitatem rei publicae afferre pqssis, si quid ob eam causam alteri de· traxeris, non sit reprehendendum. Cio. off 3, 603 Pomp. 59; Verr. 3, 40; Seet. 45; Or. 2, 131 u. 279; Cluent. 140. — Sehr selten finden sich begreiflichemieise dr ei von- einander unabhängige Vordersätze dem Hauptsatze vorangestellt (Cic.Verr.l‚17).
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 4.</title>
						<para>
							Auch Participialkonstruktionen werden nur dann durch, ,«und (et, q,ue atque) verbunden, wenn sie gleichwertig sind; andernfalls stehen sie afyndetisch, z. B. Maesi- lienses bis navali proelio superati et crebris eruptionibus funi use dedere eonsti- tuunt. Galba secundis aliquot proeliis faotu castellisque compluribus eorum qualis castra movit. His rebus gest-Te omni Gallia pacata ingens eiue belli opinio ad barbaros perlata est. Ceteriy audito clamore perturbatis ordinibus in sage-v eibi praesidium posuerunt. — Das Partic. coniunctum und der Abl. absol. werden in guter Sprache nicht durch et (que, atque) verbunden,z.B.1bi barbarorum copiis disiectis tota re ',one quam petierat, potitus multitudinem in agris collooavit »nach- lkein er hier die tappen der Barbaren zerstreut nnd sich der ganzen Gegend bemächtigt hatte«.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
