<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>543</title>
	<para>
		Die Einschiebung des Nebensatzes in den Hauptsatz ist ungleich häufiger als im Deutschen und leichter ausführbar, weil der Nebensatz gleich hinter dem ersten Worte des Hauptsatzes eingeschaltet werden kann. An den Anfang der Periode vor den Nebensatz tritt regelmäßig dasjenige Wort, welches beiden Sätzen ge- meinschaftlich ist, und zwar in folgender Weise:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) das Subjekt des Hauptsatzes ist zugleich Subjekt des Nebensatzes. In diesem Falle tritt das Subjekt gewöhnlich an die Spitze des Satzes vor die Kon- junktion des Nebensatzes; eine Andeutung des Subjekts im Hauptsatze wird dadurch unnötig: Cicero, ubi spem libertatis amissam vidit, Italiam re· linquere constituit. Agesilaus, cum ex Aegypto reverteretur, in mor- bum implicitus decessit. Stultitia, etsi adepta est quod concupivit, numquam se tamen satis consecutam putat.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Wenn der Nebensatz des relativischen Anschlusses wegen voranges stellt werden muß, so tritt das beiden Sätzen gemeinschaftliche Subjekt zwischen upat- und Nebens eo, z. B. Quod cum audiv viess et Antiochus fractus est animo. bri mss erklärt es fsich aus der häufigen Voranstellung des Subj ekts, daß gar nicht selten auch n dem Falle, wenn der Haup tino ein anderes Subjekt hat, dennoch das Subjekt des vorangestellten Nebensatzes vor die upKonj unktion tritt, z. B. Caesareum ab hoste non amplius passuum duodecim milibus abesset, ut er rat constitutum, adeum legati revertuntur
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) das Objekt des Hauptsatzes ist zugleich Objekt des Nebensatzes. In diesem Falle tritt das Objekt vor die Konjunktion des Nebensatzes« , eine Andeutung des Objekts im Haupts atze wird dadurch überflüssig. Demosthenem, quan- quam omnes sunt admirati, tamen nemo assecutus est. Urbem Tyrum, cum cives fortissime defenderent, Alexander septimo mense, postquam obsidere coeperat, expugnavit.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) das Subjekt des Hauptsatzes gehört zugleich als Objekt zum Nebensatze. In diesem Falle tritt das Subjekt des Hauptsatzes vor den Nebensatz; das Ob- jekt im Nebensatze wird durch ein Pronomen angedeutet. Socrates, cum amici ex vinculis eum deducere vellent, mori maluit. Rex Prusias, cum Hannibali apud eum exulanti depugnare placeret, negabat se audere, quod exta prohiberent.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) das Subjekt des Nebensatzes erscheint als Objekt im Hauptsatze. In diesem Falle tritt das Objekt voran, und das Subjekt wird im Nebensatze aus dem Vorhergehenden ergänzt. L. Manlio, cum dictator fuisset, M. Pomponius, tribunus plebis, diem dixit, quod is paucos sibi dies ad dictaturam gerendam addidisset. Pompeius Cretensibus, eum ad eum usque in Pamphyliam legatos deprecatoresque misissent, spem deditionis non ademit
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Auch Objekte, Genitive, temporale, lokale und advetbiale Bestimmungen, welche dem Haupt- und Nebensatze gleichmäßig angehören, treten vor den Nebensatz z. B. Caesar altero ‘e, cum ad oppidum Senonum venisset, oppugnare instituit »als Cäsar am zweiten Tage — gekommen war, begann et . . .«. Fratris tui res, ut semper tutatus sums ita tueri non desinam. Nobis, quamdiu virtus manebit, manebit spes victoriae.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							Im Lateinischen kann abweichend vom Deutschen der regierende Satz aug von dem abhängigen Satze eingeschlossen werden, z. B. In oratoribus Graecis admira 'e est quan· tum inter omnes excellat Demosthenes. Orator metuo, ne languescat senectute. Sunt vitia, quae nemo est, quin effugere cupiat. — Ferner können die Glieder des regierendesn Satzes mehrfach geteilt zwischen die Glieder des abhängigen Satzes treten und mit den- selben verflochten werden, a. B. Hae virtutes breviter quales sint in Pompeio com-Me- rmus. Hoo certa de causa nondum adducor, ut faciam. A philosophia ego nullum confiteor aetatis meae tem us abhorruisse. Quis meum consulatum praeter te qui vituperaret inventus est? Cf. 538, 1, med.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
