<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>551</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Das Asyndeton (ἀσύνδετον, dissolutio) ist die Auslassung der Verbindungs- partikeln zwischen Satzteilen und ganzen Sätzen; es dient entweder zur energi- schen Aufzählung (Asynd. enumerativum), z. B. Villa abundat porco, haedo, agno, gallina, laete, caseo, melle. Litterae adulescentiam aiunt, senectutem ob· leotant, secundae res ornant, adversis perfugium et solacium praebent, delectant domi, non impediunt foris, pernoctant nobiseum, peregrinantur, rusticantur. Veni, vidi, vici. Catilinae profectione omnia patefacta, illustrata, oppressa, vindieata esse videbitis. »Der König sprach’s, der Page lies, der Knabe tum, der König ries: Laßt mir herein den Alten !« »Er rief mit lechzender Zunge: Mich dürstet! Rust’s, trani, diirsieie, bebte, ward bleicher, blutete, ruhte«. Cf. 501; 503, 3 u. 4. Dieses Asyndeton sindet sich ost auch in Schilderungen und Erzählungen bei ganzen Sätzen, z. Β. Cic. Rosc. Am. 60: Pero- ravit aliquando, assedjt5 surrexi ego; respirare visus est, quod non alius potius dioeret; coepi dioere; mirari visus eet; intellexi, quid eum pupugisset etc.; — oder zur Angabe des Resultates einer vorhergehenden Aufzäh- lung (Asynd. summativum), welches teils am Schluß einer Reihe von Begriffen (z. B. Aequitas, temperantia, fortitudo, prudentia, virtutes omnes » kurz alle Tugenden«), teils am Schluß einer Gedankenreihe sich findet (z. B. De sua salute desperantes aut suam mortem miserabantur ant parentes suos commendabant, si quos ex eo periculo fortuna servare potuisset: plena erant omnia timoris et luctus »lurz, alles w«ar«. Aderant unguenta, coronae ; incendebantur odores; mensae conquisitissimis epulis exstruebantur: fortunatus sibi Damocles videbatur »so schien denn«; —- oder zur Bezeichnung einer selbstverständlichen F olg e (Asynd. consentivam), z. B. Nox est: iam in tecta vestra discedite (»deshalb««). Erat collis, quem opere - circumplecti non potuerunt nostri: necessario paene iniquo loco castra fecerunt (»deshalb«). Obsidemur ab hostibus, dux noster fugae consilium cepit: ipsi nostrae salutis rationem habere debemus. Cf. besonders 503, 6; - oder zur Bezeichnung eines energischen Gegensatzes (Asynd. adversativum cf. 526); — oder zur Angabe einer Erklärung oder Begründung (Asyud. explicativun ob. cau· sale), z. ib. Maiores nostri supplicium in parricidas singulare excogitaverunt: insui voluerunt in culleum vivos (»nämlich«). Grata erga tantam virtutem civitas fuit: statua in comitio posita est (»demt«). Haec maleficia aliis nefariis cumulant: crimen incredibile confingunt. So stets beim Epiphonem (ct'. 551, 5, Aum.), z. Β. Alexander, cum interemisset Clitum familiarem, vix a se manus abstinuit: tanta vis fuit pae- nitendi. Dionysius tyrannus Corinthi pueros docebat: usque eo impendo carere non poterat. Cic. Tusc. 3, 2‘73 or. 1, 224; 2, 317 ; Deiot. 21; Att. 9, 19, 1.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Das Polysyndeton (πολυσὺνδετον) ist die mehrmalige Wiederholung der- selben Verbindungspartikel; es dient dazu, die Menge der verschiedenen Gegenstände oder Erscheinungen zu malen, z B. Asia tam fertilis est, ut et uber· tate agrorum et varietate fructuum et magnitudine pastionis et multitudine earum rerum, quae exportantur, facile omnibus terris antecellat. — Socrates primus philo· sophiam devocavit a caelo et in urbibus collocavit et in domus etiam introduxit et coegit de vita et moribus rebusque bonis et malis quaerere. — Ego et miles et tribunus et legatus et consul versatus sum in vario genere bellorum. — Οινηι haesitaret, cum teneretur, quaesivi, quid dubitaret eo proficisci, quo iam pridem pararet, eum arma, cum secures, eum fasces, cum tubas, eum signa militaria, eum aquilam illam argenteam sciret esse praemissam. »Und es wallei und siedet und brauset und zischt«. »Meine Töchter führen den nächtlichen Reihn und wiegen und tanzen und singen dich ein«. »Da pfeift es und zikpt es und tlinget und klirrt, da ringelrs und schleift es und rauschet und wirrt, da pispekt’s und knistert’s und slistert’s und schwirrt«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Die Ellipse (ἔλλειψις, omissio) ist die Auslassung eines oder mehrerer Wörter (unter denen alsdann immer auch das Verb), ohne daß eine Er- gänzung aus dem Zusammenhange stattfinden kann. Am gewähnlichsten ist dies der Fall in kurzen, behauptenden Sätzen (Sentenzen), zu denen sich das Fehlende teils von selbst, teils auch aus der Kenntnis der Sprache des gewöhnlichen Lebens ergänzt. Die häufigsten Ellipsen sind:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) die Auslassung von est und sunt, cf. 4;
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) die Auslassung der Verba dicendi (des Sagens, Erwähnens, Antwortens ια), sowohl in Citaten, als in Dialogen und dialogisch gehaltenen Partien, als in einer großen Zahl rhetorifcherübergänge und Formeln, z. ΞΒ. Capius olim: Non omnibus dormio. Philosophia quid est aliud nisi, ut Plato, donum, ut ego, inventum deorum? Scite Chrysippps, ut gladii causa vaginam, sic praeter mundum cetera omnia aliorum causa esse generata. Cicero Attico salutem (sc. dico od. dicit, oft als Überschrift von Briefen). Apud Stoicos de isto fato multa dicuntur, de quo alias (sc. dicam). Nimis multa videor de me (sc. dicere). Pergit in me maledicta (so. (licere); perge reliqua, perge cetera (sc. dicere). Longum est ad omnia (sc. respondere). Itaque exspecto, quid ad ista (sc. sis responsurus). Non mehercle soleo temere contra Stoicos (sc. disputare). Bei Mitteilung eines Gespräches sind in der Angabe des Personen- wechsels folgende elliptische Ausdrücke häufig: Haec (ob. ita) ille „iu weit jener«; tum ego; at ille; cui ego, et ego; tum Brutus etc. Sodann: sed quid vetera (sc. commemoro)? sed quid poetas? sed nimis mult.a; quid multa? quid plura (se. dicam)‘? sed haec hactenus u. s. w.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) Formen von facere, fieri, iudicare, statuere u. ä. werden in kurzen Sätzen öfters ausgelassen, wenn über eine vorher angeführte Handlung oder Behauptung ein allge- meines Urteil ausgesprochen werden soll; jedoch muß alsdann das Subjekt genannt sein und zugleich ein zu dem ausgelassenen Verb gehöriges lob end es oder tadelndes Adverb stehen, z. B. Athenienses, quod honestum non esset, id ne utile quidem putaverunt: melius hi (sc. iudicaverunt) quam nos. Ita fit, ut non modo ho· mines a diis, sed ipsi dii inter se ab aliis alii neglegantur: quanto Stoici melius (sc. censent), qui a vobis reprehenduntur. Tum demum Titurius trepi- dare et concursare cohortesque disponere: haec tamen ipsa timide (ac. fa· ciebat). Qui in virtute summum bonum ponunt, praeclare illi quidem (sc. faciunt).
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								d) Besonders häufig werden Verba in der Sprache des gewöhnlichen Lebens, in Sprich mortem, in Übergängen ausgelassen, z. B. Sed haec et multa alia coram (sc. tractabimus). Quae cum dixisset, finem ille (sc. fecit). Si omnia fato (se. fiunt), quid mihi divinatio prodest? Ut solet, ut assolet (sc. fieri). Negas sine deo posse quidquam (se. fieri). Ille ex me (sc. quaesivit), nihilne novi audi· issem. Sed non necesse est nunc omnia (sc. commemorare). Itaque exspecto, quid ad ista (sc. dicturus sis). Quorsus haec (sc. {pertinentff Di meliora (sc. dent oder duint). Hoc nihil ad me (sc. attinet). Sed hoc‘nihil sane ad rem. Eo die Arpinum cogitabam (sc. proficisci, cf. 118,2). Per deos immortales (sc. iuro oder testor). Quid mihi cum hae re (sc. negotii est) »was habe ich damit zu thanim Quo mihi bibliothecam (sc. parabo) »was soll ich mit einer Bibliothei machen?« Ne quid nimis (sc. fiat; μηδὲν ἄγαν). Bene te (sc. valere iubeo). For- tuna fortes (sc. adiuvat). Manus manum (sc. lavat). Manum de tabula (sc. tolle).
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								e) Sehr gewöhnlich ist die Ellipse des Verbs in kurzen, oft wiederkehrenden Frageformen, wie: Quid enim? quid ergo? quid igitur? quid tandem? wobei ais, censes, censemus etc. sich leicht ergänzt. Quid tum? quid postea? (sc. ‘aequitum factum est u. ä.); quid ita „murum das?« Quid? quod (i. e. quid dicam de eo, quod »was soll ich darüber sagen, daß« = »ja sogar, ferner«, cf. 410).
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								f) Nach Vordersätzen mit ut, ne, si, quod und quoniam fällt im Nachsatze gewöhnlich ein dico, respondeo, scito oder scitote, audi oder audite u. ä. aus, z. ib. Quod (»was das anbetrisft, daß«) scribis te velle scire, qui sit rei publicae status: (»s o wisse«) summa dissensio est. Si verum ex me vis audire: (»fo sage ich dir«) no ego quidem hanc rem intellexi. Ut a familiari nostro exordiar: hunc ego Sulpicium primum audivi. Ne quis a nobis hoc ita dici miretur: (»i o wiss et, daß«) no nos quidem huic uni studio penitus umquam dediti fuimus. Si sapientiam meam admirari soletis: in hocsapiens sum (»so bedeniet, daß uhu). Quoniam· mihi dis· cessum obiecisti meum: (»so entgegne ich daraus«) scelus vestrum cedendo malui frangere quam resistendo. Ausnahmen vereinzelt, z. B. Cic. Verr. 3, 62; 3, 220; Cat. 2, 23; leg. Man. 20; häufiger im Briesstile, z. B. ad Att. 1, 11, 2; 2, 3, 2; 12, 21, 5). Cf. 375, Anm. 1.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								g) über die Eaipie von filius, filia, uxor, aedis etc. cf. 73. über nihil aliud quam cf. 496 flium.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								h) Ofters werden Substontiva bei einem Adjektiv ausgelassen, z. B. tertia (sc. pars) »ein Drittel«, decuma »der Zehnte«; primas oder secundae (sc. partes) ορατ »die erste oder zweite Rolle spielen«; calida und friqida (sc. aqua); ferina, bubula, ritu· lina (sc. caro); aestiva, stativa, hiberna (sc. castra); Latinae (sc. seriae); Gir- cemes, Saeculares, funebres (sc. ludi); dextra und laeva (sc. manus); Formianum, Tusculanum (sc. praedium); Caecubum, Falernum (sc. vinum); tertiana, quartam (se. febris); patria (se. terra, urbs), natalis (se. dies), reela (sc. via) ire, repetun- darum (sc. pecuniarum), triremis (sc. navis), praelata (sc. toga), dialectica (se. ars) etc.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								i) Elliptisch sind auch die Beteuerungsformeln mehercules, hercules, melnes-eale, mehercle, hercule, hercle, welche vollständig lauten würden: ita me Hercules iuvet oder auch mit dem Boiativ ita me, Hercule iuves. In ähnlicher Weise erklären sich die Ausdrücke mecastor (ecastor), medius fidius (= me Dius fidius), edepol (= me deus Pollux, ac. iuvet). pol (= Pollux).
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Die Aposiopese (ἀποσιώπησις, reticentia): der Redende bricht ab, weil et nicht fortfahren will oder kann, z. B. Si perficitis, quod agitis, me ad vos venire oportet; si autem . . . sed nihil opus est reliqua scribere. De nostrum omnium — non audeo totum dicere fverichwiegen sind die Worte libertate ac vita actum erat). — »Dich schützt dein Wappenrock, sonst solltest du —«. -- Die bekannte ver- gilische Aposiopese (I, 135): Quos ego . . .! sed motos praestat componere fluctus. — »Mehr als das Leben liebe ich meine Freiheit, und wer mich hier verwundet — doch warum mit euch mich streiten über meine Rechte P« — »»Einsam aus des Berges Höhen stark und immer grün zu stehen —- itunae, lonnt' ich mit dir tauschen !«
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Der Ausruf (exclamatio, ἐκφώνησις); der Redende spricht etwas Wichtiges oder eine starke Empfindung mit erhöhter Stimme aus, z. B. Ο tempora, o mores! senatus haec intellegit, consul videt: hic tamen vivit! — O quam dura premit miseros condicio vitae! — O di immortales! quemnam ostenditis exitum nobis! — O miserum et infelicem illum diem, quo consul omnibus centuriis Ρ. Sulla renuntiatus est! falsam spem! o volucrem fortunam! o cupiditatem! — »Er setzt ihn an, er trank ihn aus: O Trank voll süßer Labe! O wohl dem hochbeglückten Haus, wo das ist kleine Gabe!«
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Die Figur des Ausrufes spielt eine wichtige Rolle unter den verschiedenen Formen des antonnacum, d. h. eines solchen allgemeinen Urteils, durch welches eine Auseinander- setzng (namentlich eine längere Beispielserzählung) in kräftiger Weise abgeschlossen wird. Ein solcher abschließender Ausruf der Bewunderung oder der Klage kann entweder in einem vollständigen Satze ausgedrückt sein, wie z. B. Tusc. 5, 63, wo Cicero die Erzählung vom Tyrannen Dionysius, welcher der dritte im Bunde der beiden Pythagoreer zu sein be- gehrte, mit dem Epiphonem schließt: Quam huic erat miserum carere consuetudine amicorum, societate victus, sermone omnino familiari! —- oder derselbe kann durch den ausrufenden Acc. (cf. 45) oder Rom. gegeben werden, z. B. Scipionem eum, qui primus Africanus appellatus sit, dicere solitum scripsit Cato, nunquam se minus otiosum esse, quam cum otiosus, nec minus solum, quam cum solus esset: magni fica vero vox et mayno viro ac sapienti aliqua! — Wer das Beispiel des Archimedes anführen wollte, der in der Beschäftigung mit seinen mathematischen Figuren nichts von der Eroberung seiner Vaterstadt merkte, könnte mit dem Epiphonem schließen: O singularem vim doctrinae, quae tanto sui studiosos ardore incendat, ut ne maximis quidem terroribus atque adeo cladibus ab ea divelli possint! — Cf. auch folgende Epiphoneme: Praeclarum responsum et docto homine dignum! — O praeclarum munus aetatis, ‘si quidem aufert voluptates, quae . . .! — O miserum senem, qui non viderit . . .! — O fortunata mors, quae naturae debita pro patria potissimum est reddita! - (Übrigens tann das Epiphonem auch durch einen demonstrativ begründenden Satz mit tantus, usque eo, sic, ita, adeo oder durch eine rhetorische Frage ausgedrückt werden, z. B. Dionysius Syracusis expulsus Corinthi pueros docebat: usque eo im- perio carere non poterat. — Adeo ex parvis saepe magnarum momenta rerum endent. — Sic distrahuntur in contrarias partes impotentium cupiditates. - oteratne tantus animus non efficere iucundam senectutem? — Satisne videtur declarasse Dionysius nihil esse ei beatum, cui semper aliqui terror impendeat ?). — Werke: In einem Epiphonem wird das deutsche »nümlich, denn« nie durch nam oder enim ausgedrückt, sondern bleibt unübersetzt (Asyndeton: 551, 1).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) Die Frage (interrogatio, ἐρώτημα, »die rednerische Frage«) findet statt, wenn ein aussagender Satz der größern Kraft wegen als sragender ausge- drückt wird, und zwar ohne daß man eine Antwort darauf erwartet (»rhe- torische Frage « im engem Sinne), z. B. Quis hoc crediderit? (: nemo hoc credit). Quid est praestantius bonitate et beneficentia? Quid tam dissimile quam ego in dicendo et Antonius? Virtuti Pompei quae potest oratio par inveniri? Sa· tisne videtur declarasse Dionysius nihil esse ei beatum, cui semper aliqui terror impendeat? »Will ich denn nicht das Beste meines Volkes -- „wer weiß, wie nahe mir mein Ende ?« — »Labt sich die liebe Sonne nicht, der Mond sich nicht im illicet? Kehrt wellen- atmend ihr Gesicht nicht doppelt schöner ber? Lockt dich der tiefe Himmel nicht, das feucht verklärte visu? Lockt dich dein eigen Angesicht nicht her in ew'gen Tau?« Oft dient die Interrogatio zur Bezeichnung von Ungeduld, Verwunderung, Unwillen, z. B. Hune ego non diligam? Te ut ulla res frangat? Vituperare quisquam audet sapientiam ‘? Ost enthält sie eine J nv e itive , z, B. Quousque tandem abutere, Catilina, patientia nostra? - Verschieden von dieser rhetorischen Frage ist die Figur der Per- contatio (πύσμα), d. i. die Frage, welche eine Antwort verlangt und daher eine Exposition der fraglichen Sache nach sich hat. Diese Form ist dem wirk- lichen Gespräche nachgebildet, nur mit dem Unterschiede, daß der Redende hier beide Personen, die des Fragenden und Antwortenden, in sich vereinigt. Die Frage wird teils (bes. in Reden) an den Gegner gerichtet, den sie widerlegen will, teils stellt sie der Sprechende an sich selbst oder denkt sie von anderen an sich gerichtet nnd giebt selbst sofort Bescheid daraus, z. B. »Was soll ein Mensch thun, der von einem Räuber an- gesallen miro? jedenfalls soll er sich verteidigen und sein Leben zu retten suchen«. Cf. Ad Verrem quis detulit? nemo. — Ea multitudo quae erat? opinor eorum, qui in bo· nis erant occupati. — Quid? Pompei tertius consulatus in quibus actis constitit? nempe in legibus. - Quid ergo mei consilii est? Facere, quod maiores nostri fece- runt. - Quid igitur ait Hortensius? Si uni omnia tribuenda sint, dignissimum esse Pompeium. — Sed quorsus hoc pertinet? primum ad ea, de quibus acturi iam su· mus. - Quorsus igitur haec tam multa de Maximo? Quia profecto videtis nefas esse dictu miseram fuisse talem senectutem. — Gur igitur Clodius victus est a Milone? Quia ‚non semper viator a latrone, nonnumquam etiam latro aviatore occi· ditur. — Besonders zu merken sind die elliptischen Formen der Percontatio: 1) quid deinde? quid tum? quid postea?, welche den Fortschritt zu einem neuen Teile der Ge- dankenreihe in der Aufzählung oder Beweisführung bilden; 2) quid enim ? quid iyilur? quid eryo‘?, von deren widerlegender Natur in 410 die Rede gewesen; 3) quid ita?‚ wel- ches in lebhafter Weise aus die Begründung der vorausgehenden Behauptung spannt. Cf. 410.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Eine besonders kunstvolle Art der Percontatio ist die Subiectio (ὑποφορᾰ), die ihren Namen von subicere »unmitteibar ansiig en« (sc. der Frage die Antwort, dem Einwande die Widerlegung) hat. Sie besteht zunächst gaus einer all emeinen Behauptung meist negativen Inhalts unds in der Form der Interrogatio; daran schl ebt sich cheine dissunttive Percontstio, Sprechende führt die möglichen Einwände nacheinander vor, um jeden sofort als untriftig ab zuweisen Cf. Quid tandem te impedit? mosne maiorum? it- poisuepe etiam privati in hac re publica perniciosos cives morte multaverunt; an leges, quae de civium Romanorum supplicio rogatae sunt? at nunquam in hac urbe, qui a re publica defecerunt, civium iura tenuerunt (Cic. Cat. l, 28).- Quid quaerendum est? factumne sit? at constat; a quo? at paret. — Quod nomen huic coetui dabo? militesne appellem? qui filium imperatoris vestri vallo et armis circumsedistis; an cives? quibus tam proiecta senatus auctoritas. - Audaciae, iudices, quis igno- rat maximam illecebram esse peccandi impunitatis spem? In utro igitur haec fuit? In Milone, qui etiam nunc reus est facti aut praeclari aut certe necessarii, an in Clodio, qui iudicia poenamque omnino contempserat? (Cic. Mil. 43.)
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) Die Iteratio (παλιλλογία) ist die Wiederholung desselben Wortes oder desselben Ausdrucks. Sie erscheint in folgenden verschiedenen Formen:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) als Anaphora, wenn mehrere Sätze hintereinander mit demselben Worte oder derselben Wendung beginnen, z. B. Nihil te nocturnum praesidium nihil urbis vigilias, nihil consensus bonorum omnium, nihil hic munitissimus habendi senatus locus, nihil horum ora vultusque moverunt? — Me cuncta Italia, me omnes ordines, me universa civitas priorem consulem declaravit. — Scipio Carthaginem delevit, Scipio Numantiam sustulit, Scipio pacem peperit, Scipio civitatem servavit— Tu a civitatibus pecunias classis nomine coegisti, tu pretio remiges dimisisti, tu archipiratam ab oculis omnium removisti. — Sic oculos, sic ille manus, sic ora ferebat. —- »Topser ist der Löwensieger, tapser ist der Welt- bezwinger, tapfrer, wer sich selbst bezwang«. —- »Und immer höher schwoll die Flut, nnd immer lauter schnob der Wind, und immer tiefer sank der Mut.« Cf. 505.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) als Epiphora, wenn mehrere Sätze hintereinander mit demselben Worte schließen, z. Β. Poenos populus Romanus iustitia vicit, armis vicit, liberalitate vicit. — Doletis tres exercitus populi Romani interfectos: interfecit An· tonius desideratis clarissimos cives: eos quoque eripuit Antonius-; auctoritas huius ordinis afflicta est: afflixit Antonius (Cic. Phil. 2, 55; 1, 24). - »Laß mich weinen, an deinem Herzen heiße Thriinen weinen !« »Ich sah auf dich und weinte nicht; der Schmerz schlug meine Zähne tnirschend aneinander: ich weinte nicht; mein königliches sBlut floß schändlich unter unbarmherz’gen Streichen: ich sah auf dich und weinte nicht.«
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) als Symploke, wenn Anaphora und Epiphora verbunden sind, z. B. Quem senatus damnarit, quem populus Romanus damnavit, quem omnium existimatio damnarit, eum vos sententiis vestris absolvetis? — Qui sunt, qui foedera saepe ruperunt? Carthaginienses. Qui sunt, qui crudele bellum in Italia gesserunt? Carthaginienses. Qui sunt, qui Italiam deformaverunt ‘? Carthaginienses Qui sunt, qui sibi postulant, ut ignoscatur? Carthaginienses. — »Seht wohl, ihr Berge, ihr geliebten Triften, ihr traulich stillen Thitler, lebet wohl!«
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								d) als Geminatio (ἐπανάληψις, ἐπίξευξις, ἀναδίπλωσις), wenn dasselbe Wort mit Nachdruck doppelt ges ebt wird, s· B. Eoecitate, excitate eum, si potestis, ab inferis. Fuit, fuit ista quondam in hac re publica virtus. »Es bricht sich die Welle mit Macht, mit Macht« »Es kommen, es kommen die Wasser all.« »Heilig, heilig, heilig bist du, Gott ber Grüfte!« So wird das Verbum im Sinne des der Aussage vorausgeschickten deutschen »ja, fürwahr« zweimal ges ebt, öfters auch mit den Versicherungspartikeln certe, sane, profecto, welche aber nicht wie im Deutschen doppelt gesetzt werden können, sondern stets nur zu dem wiederholten Verbum treten: Erant, erant illae contiones turbulentae. Erit, erit illud profecto tempus. Est, est profecto illa vis. Non est ita, iudices, non est profecto. Ost wird auch ein Wort mit zutretendem inquam, plane dico, dico aperte „fuge ich, ich sage ausdrücklich« wiederholt, wenn der Spre- chende aus den Gebrauch gerade dieses Wortes besonders aufmerksam machen will: Virtus, virtus inquam conciliat amicitiae. Nos, nos dico aperte consules desumus. Omnium vesu-um bona praeda sunt illius victoriae, vestrum plane dico.
								<note>
									<title>Anm.</title>
									<para>
										Verschieden von der Epanalepsis ist die Traductio, d. h. die Wiederholung desselben Wortes gewöhnlich mit veränderter Form oder verschiedener Flexion (πολύπτωτον) oder ver- schiedenem Sinn, z. B. Ut tum ad senem senece de senectute, sic hoc libro ad amicum amicissimus scripsi de amicitia. — Eum tu hominem appellas, qui si fuisset homo, numquam tam crudeliter vitam hominis petisset. – Insidias facias esse constat, et id est, quod senatus contra rem publicam factum iudicavit; ab utro faciae sind, incertum est. — Qui sibi amicus est, scito hunc amicum omnibus esse. Nicht selten dient die Traductio zu einem Worts piele (cf. das letzte Beispiel).
									</para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					8) Die Dubitatio (ἀπορία), die Figur des Zweifels, ein absichtliches Bedenk- lichthun, was man bei der Menge oder Schrecklichkeit der Dinge zuerst sagen solle, wie man es nennen solle, wie man einen so reichhaltigen Stoff bewäl- tigen und richtig verteilen solle u. s . w., meistens in Form einer Frage, z. B. Quid primum querar aut unde potissimum, iudices, ordiar? aut quod aut a quibus auxilium petam? deorumne immortalium? populine Romani? vestramne, qui summam potestatem habetis, hoc tempore fidem implorem? »Wo fange ich an, wo höre ich aus, mein Auge zu weiden?« - Besonders häufig und wirksam ist die Figur im Anfange von Reden und Abhandlungen, wenn man von der Einleitung zur Ausführung übergeht, in den Formeln: Unde igitur (potissimum) ordiar? Unde igitur potius in· gåktttigsta guam ab . . .? Unde igitur ordiri rectius possumus quam a . . .? Cf. Anhang 6, a.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					9) Die Permissio (ἔπιτροπὴ) ist die Figur der Anheimgabe; sie zeigt sich in Wendungen wie: »Das zu beurteilen will ich jedem rechts chassenen Manne überlassen«. »Ob ein solches Verfahren zu billigen sei, das möge dir dein eigenes Gewissen sagen«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					10) Die Apostrophe (Allocutio): abwesende Personen oder leblose Sachen werden als gegenwärtig oder lebend angeredet und gleichsam zu Zuhörern gemacht, z. B. Vos iam, Albani tumuli atque luci, vos, inquam, imploro atque testor, vosque, Albanorum obrutae arae. —- Tu, patria, ferrum, quo pro te armatus hanc arcem hostium inii, quoniam parens extorquet, recipe. — Horaz redet die ländlichse Flur an (Sat. 2, 6, 60), Cicero die Philosophie (Tusc. 5, 5). — »Eilende Wolken, Segler der Lüfte! Wer mit euch wanderte, mit euch schiffte! Grüßet mir freundlich mein Jugendlandl Jch bin gefangen, ich bin in Banden: ach, ich hab’ keinen andern Gesandten! Frei in den Lüften ist eure Bahn, ihr seid nicht dieser Königin unterthan!« — »Lebt wohl, ihr Berge, ihr geliebten Tristenl ihr traulich stillen Thäler, lebet wohl« u. s. w.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Hier ma auch die sogen. assentatio erwähnt werden, d. h. die Aufforderung, der Hörer oder Leser mö e ich eine atsache, ein Ereignis od. der l. vergegenwärtigen oder zu- sammen mit dem Re en en betrachten: Pomte vobis ante ocn os; proponite ante oculos vestros (od. apud animos); recordamini (vobiscum, cum animis vestris) ; memorii lustrate oculis (od. animo, mente animoque); circumspicite paulisper mentibus vestris; percurrite mente ac cogitatione u. ä.
						</para>
					</note>
				</para>
				<para>
					Die Sermocinatio (ἧθοποιία) findet statt, wenn man eine dritte Person redend einführt und nach ihrem Charakter sprechen läßt. Dies geschieht besonders dann, wenn der Redende selbst durch die auszusprechenden Worte den Zuhörer verletzen würde. Demosthenes wendet, wenn er die Athener tadeln will, häufig diese Figur an.
				</para>
				<para>
					Die Personificatio (προσωποποιία) findet statt, wenn leblose Wesen oder abstrakte Begriffe als lebende und handelnde Wesen eingeführt werden (cf. 165‚ Anm. 2); vergl. Quinct. 6, 1, 253 Quin deducere deos in orationibus et inferos excitare concessum est; urbes etiam populique vocem accipiunt. So bei Cicero die herrliche Prosopopöie, in welcher das Vaterland den Catilina (l, 18) folgender- maßen anredend eingeführt wird: Nullum aliquot iam annis facinus extitit nisi per te. nullum flagitium sine te; . . . quamobrem discede atque hunc mihi timorem eripe, si est verus, ne opprimar, sin falsus, ut tandem aliquando timere desinam. Cf. auch Cic. Cat. 1, 27; Caecil. 19. Und bei Schiller: »Schön ist der Friede! Ein lieblicher Knabe liegt er gelagert am ruhigen Bach, und die hüpfenden Lämmer grasen lustig um ihn auf dem sonnigen Rasen. Süßes Tönen entlockt er der Flöte, und das Echo des Waldes wird wach, oder im Schimmer der Abendröte wiegt ihn in Schlummer der murmelnde Bach.« — Die mhthologische Personisilation wird nicht bloß von Dichtern, sondern auch von Prosuilern gebraucht, so Furiae, Poenae, Suada: Cic. Verr. 1, 7, 5, 113, Bosc. Am. 67 ; Cluent. 171; Brut. 59.«
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Wie die Personifikation im Verbum enthalten sein rann (cf. 165, Anm. 2), so wird sie auch häufig durch das Subst. und Ubi. ausgedrückt, z. B, Ratio est domina omnium et regina. Voluptates blandissimae dominae. Dolor est acerrimus virtuti adversarius. Clamor favoris index. Festinatio improvida est et caeca u. ä. (cf. 187, Anm. 1).
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					11) Die Antithese (ἀντίθεσις, oppositio, contrarium) ist die Figur des Gegen- fasee, z. B. Brevis a natura nobis vita data est, at memoria bene redditae vitae sempiterna. — Est igitur haec non scripta, sed nata lex, quam non didicimus, ac· cepimus, legimus, verum ex natura ipsa arripuimus, hausimus, expressimus, ad quam non docti, sed facti, non instituti, sed imbuti sumus. — Qui in sermonibus et conventu amicorum verum dixerit nunquam, eum sibi in contionibus credis a mendacio temperaturum? — Domus tibi deerat? at habebas; pecunia superabat? at egebas. - Sed quam urbs ipsa opportuna oppugnantibus erat, tam inexpugna- biles hostium animi. — In pace ad vexandos cives acerrimus in bello ad expu- gnandos hostes inertissimus. — Hauptstelle: Cic. Cat. 2, 25. —- „Quiza Deutschland seufzte unter Kriegeslast, doch Friede war’s im wallensteinschen Lager«. »Der Wahn ist kurz. die Reu ist lang«. »Gestern noch aus stolzen Rossen, heute durch die Brust geschossen«. »Wie kleine Schritte geht ein so großer Lord«! »Es will der Feind, es darf der Freund nicht schonen«. »Es bildet ein Talent sich in der Stille, sich ein Charakter in dem Strom der {Sem - Beachte auch die Paarung der Gegensätze, wie: Vicit pudorem libido, timorem audacia, rationem amentia. Numquam Catilinam ant pudor a turpitudine aut metus a periculo ant ratio a furore revocavit.
				</para>
				<para>
					Seltener erscheint die Commutatio (ἀντιμεταβολὴ), welche den Gegensatz durch die Umftellung der Worte bewirkt, z. B. Esse oportet ut vivas, non vivere nt edas. In otio tumultuaris, in tumultu es otiosus. Quia stultus es, ea re taces; non qnia taces, ea re stultus es. Si poema loquens pictura est, pictura tacitum poema debet esse. Syriam Varus pauper divitem ingressus dives pauperem reliquit. Quocirca cum indicaveris, diligere oportet, non cum dilexeris, indicare. »Dieser Mensch ist groß in Kleinem und klein in Großem«. »Es ist viel Gutes und Neues in diesem Buche; nur schade, daß das Gute nicht neu und das Neue nicht gut ist«. »Es giiebterigegtdem die wir lieben, weil sie schön smd, und Gegenden, die nur schön sind, weil wir sie lieben«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					12) Das Oxymown (ὀξύμωρον) ist die enge Verbindung widersprechender Begriffe zu einer Einheit (» scharfsinniger Unsinn«), z. B. Summum ius summa iniuria. P. Scipio dicere solebat nunquam se minus otiosum esse, quam cum otiosus esset, nec minus solnm, quam cum solus esset.1nsanientis dnm sapientiae con- sultus erro. Magnas inter opes inops. Concordia discors. Montes dementes. Muta solitudo indicat, caeca nox ostendit. Cum tacent, clamant. Tacendo loqui. Ab- sentes adsunt. »Ein süßes Leid« . »Ein jammervolles Glück« . »Ein goldenes Elend« . »Ein öffentliches Geheimnis«. »Eile mit Weile«. »Die Strafe ist das Recht des Unrechts«. »Betrogene Betrüger«. »Ein beredtes Schw«eigen«. „aut es immer wie icat? Ich kann das Geschlecht nicht begreifen: nur das Alter ist jung, ach! und die Jugend ist alt!« »Den Kaiser will man zum Herrn, um keinen Herrn zu haben«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					13) Das Paradoxon (παράδοξον, d. h. unerwartet) führt in unvermittelter Weise den Hörer zu einem überraschenden Gedanken, z. Β. »Man muß viel wissen, um einzusehen, wie wenig man weiß«. »Wer mit sich selbst zufrieden ist, hat alle Ursache, mit sich selbst unzufrieden zu setn«. »Der Mutige — weicht einen Schritt zurück«. »Wer Frieden will, muß sich zum Kriege rüsten«. »Der Geiz sammelt sich arm, die Liebe giebt sich reich«. »Der wahre Bettler ist doch einzig und allein der wahre König«. »Die Hälfte ist mehr als das Ganze«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					14) Das Hendiadyoin (ἓν διὰ δυοῖν) ist die Figur, nach der ein zusammen- gesetzter Begriff in seine zwei Teile auseinander gelegt wird. Es werden dadurch die beiden Begriffe als gleichwichtig stir« die Darstellung erklärt, da sonst der eine nur eine Bestimmung und ein Merkmal des andern ift. Diese Form ist möglich bei allen Begriffswörtern, also beim Romen, Verbum, Adverbium, z. B. Natura pudorque »natiirliche Schlichternheit«; ardor et impetus »Hitze des Angriffs«. Te semper amavi atque dilexi »innigst geliebt«. Aperte atque ingenue »ganz unverhohlen«. Das weitere cf. in 190; 490; 486 a. E.; 187, Anm.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					15) Unter Distributio (διαίρεσις, μερισμός) versteht man die Zerlegung eines Hauptbegriffs in einzelne zu demselben gehörige Teile. Wenn z. se. Ovid sagen will: »Ich habe ein Wert vollendet, welches kein Feind vernichten iann", so zerlegt er den Begriff „ictu Feind« in einzelne Teile und sagt: Opus exegi, quod nec Iovis ira, nec ignes, nec poterit ferrum, nec edax abolere vetustas. Cicero sagt: Omnem de re publica cnram,· cogitationem de dicenda in senatu sententia, commendationem causarum abieci = »ich habe mich von allen öffentlichen Geschäften zurückgezogen«. Pro his tantis rebus, Quirites, nullum ego a vobis praemium virtutis, nullum insigne honoris, nullum monumentum laudis postulo (: »leine Auszeichnung«). Beispiele bieten sich bei jedem phantasievollen Schriftsteller von selbst dar; denn die Distribution, durch andere Figuren und Tropen bereichert, ist die Hauptfigur für die Beredsamleit.
				</para>
				<para>
					Verschieden davon ist die Congeries (συναθροισμός), d. h. die Häu- fung Ähnliches bebeutenber Wörter, z. B Hanc legem non didicimus, accepi- mus, legimus, verum ex natura ipsa arripuimus, hausimus, expressimus. — Id can- delabrum se dare, donare, dicare, consecrare Iovi (»er widme den Leuchter auf das förmlichste und feierlichste«). — Falli, errare, labi, decipi turpe iudicamus. — Mea ratio haec in dicendo esse solet, ut, boni quod habeat causa, id amplectar, exornem, exaggerem, ibi commorer, ibi habitem, ibi haeream. — Omnia norat, omnium aditus tenebat; appellare, tentare, sollicitare poterat; nihil erat, quod non ipse obiret, occurreret, vigilaret, laboraret; frigus, sitim, famem ferre poterat.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					16) Die Klimax (κλῑμαξ »Treppe, Leiter-, gradatio) ist die Figur der Steige- ru ng, bei welcher das zuerst Gesetzte stets durch das Folgende überboten wird, z. Β. Si stae, ingredere; si ingrederis, curre; si curris, advola. — Facinus est vincire civem Romanum, scelus verberare, prope parricidium necare. — In urbe luxuries creatur; ex luxuria exsistat avaritia necesse est; ex avaritia erumpit audacia; inde omnia scelera ac maleficia gignuntur. — Abiit, excessit, evasit, erupit. — „Demi was er sinnt, ist Schrecken, und was er blickt, ist Wut, und was er spricht, ist Geißel, und was er schreibt, ist Blut«. — ,simenem Fläche, Verzweiflung sind die entsetzliche Mahlzeit, woran diese gepriesenen Glücklichen schwelgen«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					17) Die Praeteritio (παράλειψις), die Figur der Übergehnung, findet statt, wenn der Redende sagt, er wolle etwas (Geringeres und Unwichtigeres) übergehen, und es deshalb nur kurz anführt. In der Regel soll die Ber- schweigung des einen aus die Wichtigkeit des and-ern, das folgt, vorbereiten und aufmerksam machen. Die Praeteritio erscheint in der Form bald eines Aussage- fame, bald eines finalen Zwischensatzes, bald eines Fragesatzes, z. B. Non sum praedicaturus (obet allaim), Quirites, quantae ille res domi militiaeque, terra marique, quantaque felicitate gesserit; ut eius semper voluntatibus non modo cives assenserint, socii obtemperarint, hostes oboedierint, sed etiam. venti tempestates· que obsecundarint: hoc brevissime dicam etc. Nihil necesse est mihi (de me ipso) dicere. Atque, ut ista divina studia omittamus, possum nominare ex agro Sabino rusticos. Quid de mathematicis plura dicam? brevi praecidam. — Die einfache Praeteritio wird gebildet durch omitto , (silentio) praetereo , praetermitto, relinquo, mitto, missum facio, non dico oder ‘nihil dico ,· — ut non dicam (css 345), ut plura non dicam, ut omittam, ut (silentio) praeteream; — quid commemorem, quid dicam (cf. 332, Anm. 5). Praetermitto ruinas fortunarum tuarum, quas omnes impendere tibi proximis Idibus senties: ad illa venio, quae ad summam rem publicam per· tinent. Mitto eam legem, quae omnia iura religionum et potestatum delevit. Mitto quaerere, qua de causa hoc feceris: hoc brevissime dicam . . . . Nihil attinet dicere; non necessarium est commemorare . . . . Non est huius loci accuratius disputare de . . ., oder non est hic locus, ut accuratius disputem de . . . . Longum est et non necessarium commemorare . . . . Nolo commemorare, ne longus sim . . , . Nolo multus (oder nimius) esse in hac re. Verum haec missa facio: illud quaero . . . . Possum multa dicere de . . ., sed ad illa venio, quae . . . . Dies me deficiat, si. quae dici in eam sententiam possunt, coner expromere: tantum dico . . . . Sinite hoc loco, iudices, praeterire me nostram calamitatem . . . . Atque ut omittam Graeciam, quae semper eloquentiae princeps esse voluit: in hac ipsa civitate elo- quentiae studia vehementissime viguerunt.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Manche der angeführten Sätze generat zugleich zu »der Figur der Praeeisio, weint der Redner sagt, daß er nicht alle eispiele anführen tenne, daß er sich bei der Fulle von Beispielen auf eines oder wenige beschränken, überhaupt sich kurz fassen werbe. Cf. Anhang 21 a. ???
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					18) Die Diminutio (ταπείνωσις) ist die Figur der Abschwächung; sie ver- mindert die Wichtigkeit einer Sache durch die Leichtigkeit der sie bezeichnenden Worte, z. Β. Scelus tu illud vocas, Tubero? Cur? isto enim nomine illa adhuc causa caruit. Alii errorem appellant; qui durius, spem, cupiditatem, odium, pertins— ciam; qui gravissime, temeritatem; scelus praeter te adhuc nemo.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					19) Die Correctio (ἐπανόρθωσις), die Figur der Berichtigung, nimmt den eben gebrauchten Ausdruck als einen unangemessenen zurück und setzt einen richtigeren an dessen Stelle z. B. Stuporem hominis, vel dicam pecudis, attendite. – Senatus haec intellegit, consul videt, Catilina tamen vivit! Vivit? immo vero etiam in senatum venit, fit publici consilii particeps, notat et designat oculis ad caedem uumquemque nostrum. — O clementiam populi Romani sive potius patien- tiam miram ac singularem! — Quae fuit unquam in ullo homine tanta constantia? constantiam dico? nescio an melius patientiam possim dicere. — Cuius nomen est occultatum? occultatum dico? cuius non statim divolgatum? — Leges, si leges no- minandae sunt ac non (cf. 512) faces urbis. — Gebildet wird die Correctio in der Regel durch vel, sive, aut; vel dicam, vel potius, sive (seu) potius, (selten aut potius, cf. 522, Anm. 2), atque adeo (cf. 483, 11), oder in rhetorifcher Weise durch fragende Wiederholung des Ausdrucks mit folgendem immo oder immo vero.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					20) Die Occupatio oder Praemunitio ist diejenige Figur, vermittelst welcher der Redende seine Meinung gegen die vorauszusehende Meinung des Gegners hält und sie im voraus mit den nötigen Gründen gegen- Einwärfe sicher stellt. So nimmt Cicero in der Rede pro Caelio den Vorwurf, als wolle er die Jugend- sünden entfchuidigen, vorweg mit den Worten: Dicet aliquis: „Haec igitur est tua disci· plina? sic tu instituis adulescentes? ob hanc ‘causam tibi hunc puerum parens commendavit et tradidit, ut in amore et voluptatibus adulescentiam suam collo· caret et hanc tu vitam atque haec studia defenderes?“ Ego etc„ worauf die Wider- legung dieses Vorwurfs folgt. — Die Oecupatio wird eingeführt (cf. Anhang 19) entweder durch das einfache at, atenim (cf. 524, 5, a; 529, 1); oder durch Ausdrücke wie: dices, inquies (in die direkte Rede eingeschoben!), fortasse dices, dicet aliquis, dicet (fortasse) quispiam, dicker-it quis, forsitan quispiam dixerit, requiretur fortasse nunc, forsitan quaeratis, hic quaerat quispiam, hic tu miraris, occurrit illud »aber es tritt mir der Einwurf entgegen«, wozu ja kein at oder sed treten darf, z. B. Dices: Quid postea, si Romae assiduus fui? respondebo: At ego omnino non fui. Requiretur fortasse nunc, quemadmodum reliquum possit magnum esse bellum. — Über die mitae, atque gebildete Praemunitio cf. 510, 2; über nam cf. 533, Anm. 4. — Hierher gehören auch Wendungen wie: »Ich fage das nicht, um Lob zu ernten« ; »Gewiß wird mir niemand den Vorwurf der Leichtgläubigkeit machen« u. s. w.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Der Occupatio sehr nahe stehen: 1) die Concessio, welche eine Behauptung des Gegners allerdings zugiebt, dieselbe sodann aber als bedeutungslos bezeichnet, z. B. Quod ut ita sit (nihil enim pugno): quid habet ista res aut laetabile aut gloriosum? Age, sit ita factum: quam est id exiguum! — 2) die Fictis, welche einen Fall als möglich fest, den der Gegner als wirklich einwenden könnte, um daraus eine unberechti te Folgerung zu ziehen. Die Fictio wird eingeleitet mit fac, faciamus, finge, finyamus, nyite (mit Acc. c. inf. oder Objektsacc.), die Entge ung gewöhnlich mit num idcirco, num erqo, num igitur, z. B. Fac multos divites eate vivere: num idcirco eorum felicitas in divitiis posita zat? Faciamus animum sic interire ut corpus: num igitur sensus est in corpore.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					21) Unter Brachylogie versteht man die Zusammenziehung oder Verkür- zung der Sätze. Die gewöhnlichste Form derselben ist die synopsis (»Zu- sammensassung«), wenn das gemeinsame Prädikat zweier Sätze nur ein- mal gesetzt wird und deshalb in dem einen Satze ergänzt werden muß, z. B. Beate vivere alii in alio (sc. ponunt), vos in voluptate ponitis. Tu adeptus es quod non multi homines (sc. adepti sunt). Haec si ego dixero, incredibilia videbun- tur; si vos (sc. dixeritis), facile fidem invenerint. Haec omnia obstinatione quadam sententiae repudiavi5 quam sapienter (sc. repudiaverim), non disputo, constanter quidem et fortiter certe (se. repudiavi). Fingebat haec Homerus et humana ad deos transferebat3 divina mallem ad nos (sc. transtulisset). In hac pernicie rei publicae ne illam quidem consequuntur gratiam, quam putant (sc. se consecuturos esse). Rogat, ut invitet, quos ei commodum sit (se. invitare). — Sehr häung ist aus einem negativen Ausdrucke ein af firmativ er zu entlehnen (aus neyo ein dico, aus veto ein iubeo, aus nolo ein volo, aus nescio ein scio, aus Mo ein quivis, selbst aus ne ein ut, · z. B. Stoici nehmet bonum quicquam esse nisi honestum, virtutem autem ad beate vivendum se ipsa esse contentam (sc. dicunt). Nostri Graece fere nesciunt nec Graeci Latine (se. sciunt). Nolo existimes me adiutorem huic venisse, sed auditorem· (sc. volo existimes). Qui fit, Maecenas, utnemo, quam sibi sortem seu ratio dederit seu fors obiecerit, illa contentus vivat, laudet (sc. quivis aus nemo) diversa sequentes? Denuntiatum est Antonio, ne Brutum obsideret, (sc. ut) a Mutina dis· cederet. (Cic. Phil. 12, ll. Liv. 6, 35, 53 32, 35, 5). — Nicht selten muß auch bei einein zweiten Verbum oder in einem neuen Satze das Pronomen is aus einem vorhergehenden Subst. entnommen werden, z. B. Utrum artium rudes estis an didicistis (sc. eas) ? Metellus Rutilium leyatum ad flumen misit, uti (sc. is) locum castris antecaperet. — Über die Comparatio compendiaria cf. 250.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					22) Hysteron proteron (ὕστὲρον πρότερον) ist die Stellung der Begriffe gegen die natürliche Ordnung, indem das, was in der Zeit vorausgeht, nachgestellt with. Das Hysteron proteron ist an und für sich ein Fehler, der sich nicht mit dem Namen einer Redefigur befchiinigen läßt; aber wohl kann etwas in Gedanken früher er- faßt fein, was der Zeit nach bei der Ausführung später kommt, z. B. Moriamur et in me· dia arma ruamus „mit wollen sterben und daher zu den Waffen ftiirzen«. Dicebant Phi· lippum refugientem incendere ac diripere urbes. Qui se ipse norit, intelleget, quanta instrumenta habeat ad obtinendam. adipisemdamque sapientiam. Redibo ad penates et in patriam. Noctes et (oder ac) dies. Incommoda et commoda communia esse vo· luerunt. In Ausdrücken wie: afflictae et eversae domus, afflicti et profligati cives bildet der zweite Begriff, welcher zeitlich dem ersten vorausgeht, eine nachträgliche Ergänzung zu demfelben.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Auch in Prosa steht nicht selten (besonders bei Verben der Bewegung) der Terminus ad quem vor dem Terminus a quo, z. B. Ephesum ab Sardibus proficisci; in senatum a villa arcessere; ad occasum ab ortu solis omnia populo Romano parebant. Cf. Quintil. 9, 4, 23: Est naturalis ordo, ut viros ac feminas, clzem ae noctem, ortum et occasum dicas potius quam retrcrsum.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					23) Das Zengma ist die Beziehung zweier oder mehrerer Substantiva auf ein Verb, welches dem Sinne nach nur zu einem von ihnen genau paßt, z B »Ich will Milch und Blumen auf sein Grab streuen«. Oculos dextramque precantem protendit. Alii naufragio, alii a servis interfectum Magonem scriptum reliquerunt. In Iugurtha tantus dolus erat, ut pacem an bellum yerens perniciosior esset. in incerto haberetur. Germanicus quod arduum, sibi, cetera legatis permisit (tuo aus permisit zu sibi etwa sumpsit zu ergänzen ist.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							In Begzug auf den Gebrauch der Tropen und Figuren enthalten folgende Äußerungen berühmter Männer goldene Regeln. Quintilian sagt: Ego lumina orationis velut oculos quosdam esse eloquentiae credo. Sed neque oculos esse toto corpore velim, ne cetera membra suum officium perdant; et si necesse sit, veterem illum horrorem dicendi malim quam istam novam licentiam. Und G. J. Vossius sagt: Natura ipsa praeit. Nam et interdin cernimus in pratis flores gramini adspersos, et noctu videmus caelo sereno non quidem stellas universum aetherei mundi spatium occupare, sed certis constitutas locis id pulcherrime distinguere. Eodem igitur modo m oratione collocanda sunt illa verborum sententiarumque lumina.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>