<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>550</title>
	<para>
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					1) Die Synekdoche (συνεκδοχή, comprehensio) beruht im wesentlichen auf der Teilung (Vereinzelung) und der Zusammenfassung (Vereinigung), ist also der Tropus der Division und Komprehenfion Sie besteht darin, daß das Einzelne für das Gesamte (Pars pro toto) oder das Gesamte für das zu ihm gehörige Einzelne (Genus pro speeie) gesetzt wird. So steht die Einzahl für die Mehrzahl, z. B. Lucanus a nobis defecit (of. 155); oder die Mehrzahl für die Einzahl, z. B. Miratur clipeum, dona parentis5 nos für ego (of. 224); oder der Teil statt des Ganzen, z. Β. Tectum oder limen für domus, rota oder axis für currus, puppis oder carina für navis; oder das Ganze statt des Teils, z. B. Elephantus für ebur; quercus »Eichenlaub«: mare »Meertvasser«; fontem ferebant »sie brachten Wasser aus dem Quell«; oder die bestimmte Zahl für die unbestimmte, z. Β. Sescenti für permulti; o terque quaterque beati! — Cf. auch 155, Anm. 1.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					2) Die Metonymie (μετωνυμία, denominatio) setzt an die Stelle des eigent- lichen Substantivs ein anderes, welches einen mit dem eigentlichen Aus- drucke von selbst in unmittelbarer Verbindung stehenden Begriff enthält. Das Verhältnis der miteinander vertauschten Begriffe ist derart, daß, wenn beide zugleich gesetzt würden, das metonymische Subst. in den Genitiv treten, oder durch ein Adjektiv wiedergegeben, oder als Bestimmungswort mit dem eigent- lichen Substantiv komponiert werden müßte. Die Metonymie ist also der Tropus des Attributs.
				</para>
				<para>
					Metonymisch können nun folgende Begriffe miteinander vertauscht werden:
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								a) das Bewirkende und das Bewirkte, z. B. Lego Homerum (= Homeri oarmina); Mara für bellum, Ceres für frumentum, Liber für vinum, flamma für »Hitze«, lux für »Tag«, pericula fiir »gefahrbringende Dinge«, arma für pugna. »Jhm schenkte —- der Lieder süßen Mund Apoll«. »Er ißt sein Brod mit ‘artium‘ (=: mit Sorge, Ursache der Thrilnen). »Diese That scheut die Sonne« (= das Sonnenlicht). »Des Landmanns Fleiß zeriritt der Rosse nutu. »Schenkt mir Mut und Feuer ein«.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								b) der Stoff und das daraus Verfertigte, z. B. Ferrum für gladium aurum für vasa aurea, frons für »Laublranz«, pinus für »Schiff«, fraxinus für »Lanze«, arundo für »Pseil«. »Der Reiche kleidete sich in Seide und köstliche Leinwand«. »Der Acker trügt nährendes Brot«. »Ein altes Pergament giebt Kunde von diesem Ereignisse«. »Eurer Thaten Verdienst meldet der rührende Stein«. »In rauhes Erz sollst du die Glieder schnüren, mit Stahl bedecken deine zarte Brust«.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								c) das Abstractum nnd das Concretum, z. ib. Vioinitaa für vicini5 inventus für iuvenes (of. 164), amores für »die Geliebte«. »Jugend hat keine Tugend«. »Er mut ein Verteidiger der Unschuld, ein Beschützer der Armut-C »Da zerret an der Glocke Stvängm der annum, daß sie heulend schallt«.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								d) das Herrschende oder Besitzende und das Untergebene oder Besessene; Ort oder Zeit und Person, z. B. Caesar pontem in Rheno fecit (of. 293). Samnites devastare (of. 162). Iam proximus ardet Ucalegon (= domus anlegontis). »Mein Nachbar ist abgebrannt«. »Wenn Uri ruft, wenn Unterwaldsen hilft: der Schwyzer wird die alten Bünde ehren«. »Zitternd hört es ganz Karthago«. »Der 18. Oktober befreite Deutschland«. »Der Wald besingt des Schöpfers Lob« (d. h. die Vögel im Walde). . »Jahrhunderte harrten vergebens auf Rettung«.
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								e) das sinnliche Zeichen und der Gegenstand und das Wesen, die Würde, der Zustand, z. B. Laurus oder tropaeum für victoria; toga für pax; taedae für nu- ptiae; cothurnus für tragoedia ; pulvis für »stiiubende Rennbahn«, latrans für canis, saetiger für aper, sanguis für caedes. »Das Kreuz sank vor dem Halbmonde in den Staub«. »Napoleon verlor seine Krone«. »Unter dem Krummstabe ist gut wohnen«.
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					3) Die Antonomasie (ἀντονομασία) setzt statt eines substantivischen Begriffs (besonders statt eines Eigennamens oder auch statt eines Personalpronomens) einen andern substantivischen Begriff, welcher dem eigentlichen Substan- tivum als Apposttion oder vermittelst des Verbums » s ein « als Prädikat beigelegt werden kann. Die Antonomasie ist also der Tropus der Appo- sition oder des substantivischen Prädikats; sie hient, abgesehen von der durch eine solche Beriauschung bewirkten Erweiterung des Gedankenkreises, hauptsächlich dazu, die Eintönigleit der Wiederholung desselben Ausdrucks und die Unanschaulichieit des Pro- nomens zu vermeiden. So steht Pelides für Achilles3 senex Pylius für Nestor; filius Anchisae für Aeneas; fratres Helenae für Castor et Pollux; Iapeti genus für Pro- metheus; Troici belli scriptor für Homerus etc.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					4) Die Hyperbel (ὑπερβολή, superlatio) ist der Tropus der Übertreibung. Sie wird gebraucht, wenn der Gegenstand etwas Außerordentliches hat, wel- ches das natürliche Muß überschreitet: Quodsi me lyricis vatibus inseres, subli- mi feriam sidera vertice. Nive candidior; luce clarius. »Er wollte die Welt aus ihren Angeln heben«. »Das Wasser fehlt, wo ihre Rasse trinken«. »Für die Ehre stirbt aus echtem Stamme selbst das neugeborne Kind«. »Nicht eine Welt in Waffen fürchtet sie«. Ludwig XIV. sagte hyperbolisch, um feine Macht zu bezeichnen, daß ohne seine Erlaubnis sich niemand im mittelländischen Meere die Hände waschen dürfe. — Auch zur Darstellung des Lächerlichen und Unbedeutenden tann die Hyperbel treffend verwandt werden, z. B. »Ein Landgut nennt das Varro ; aber man tann es aus einer Schleuder werfen, wenn es nicht etwa vorher durch das Loch (der Schleuder) herausgefallen ist«.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					5) Die Ironie (εἰρωνεία, dissimulatio, illusio) ist der Tropus des Gegen- teils. Der Redende gebraucht statt des eigentlichen Ausdrucks den entgegen- gesetzten, dessen wahre Bedeutung aber durch den Zusammenhang klar wird. Magnum imperatorem, fortem exercitum, quorum tot manus unam mulierculam avexerint! — Cicero fagi zu Catilina: Ad sodalem tuum, virum optimum, M. Mar- cellum, demigrasti. — Novum crimen, C. Caesar, et ante hunc diem inauditum pro· pinquus meus ad te Q. Tubero detulit, Q. Ligarium in Africa fuisse.
					<note>
						<title>Anm. 1.</title>
						<para>
							Über die Andeutung der Ironie durch scilicet, nempe etc. cf. 534. — Uber nisi, forte und nisi vero cf. 381, 2. — Über quasi, quasi vero, proinde quasi cf. 392. - Auch das eingeschobene credo hat sehr oft ironischen Sinn.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 2.</title>
						<para>
							Anm. 2. Den bittern, schneidenden Spott nennt man Sarkasmus. Sarkastisch war z. B. das Wort Hattos: »Hört ihr, wie die Mäuse pfeifen?« — »Mit der Axt hab’ ich ihm ’s Bad gesegnet«.
						</para>
					</note>
					<note>
						<title>Anm. 3.</title>
						<para>
							In gewisser Weise gehört zur Jronie auch der Euphemismus (εὐφημισμός), d. h. · die Bezeichnung einer anstößigen, unangenehmen oder widrigen Sache durch mildere und gelindere Worte. So steht z. B. statt mori euphemistisch vita decedere, de vita migrare, diem supremum obire, extingui, morbo naturae debitum reddere etc. Ein Euphemis- mus ist es, wenn von den Griechen die Erinnyen »Eumenid«en«« (d. h. die Gniidigen), von den Lateinern die Todesgöttinnen Parcae (d. h. die Schonenden) und von den Deutschen der Teufel »der Gottfeibeiuns« genannt wird.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					6) Die Periphrase (circumscriptio) ist der Tropus der Umschreibung eines bestimmten Begriffs durch ein Verbum oder durch einen ganzen Satz. Sie gehört zur phantasievollen Darstellung und erscheint in den verschiedensten Formen. Man kann jeden Begriff umschreiben, z. B. »Sie thaten, wag sie thun mußten« = ihre Pflicht; »als der Hahn krähte« = am Morgen; »folange die Berge stehen auf ihrem Grunde« = immer; »ein Ort, wohin weder Mond noch Sonne scheint« = finster; »der allgemeine Gläubiger der Menschheit« si- der Tod; »der Abend des Lebens-« == das Alter; „tenuit du das Land, wo die Citronen blühen« (= maliem? Cicero sagt statt des schlichten parentes interfecit mit rhetorifcher Umschreibung: Propter quos hanc suavissi- mam lucem aspexit, eos indignissime luce privavit. - Zur Periphmse rechnet man ferner diejenige Umschreibung der Substantiva, in welcher eine Eigen- schaft des Gegenstandes zum Substantiv erhoben und diesem das Substantiv des Gegenstandes als possessioser Genitiv beigefügt ist, z. B. Vis Herculis :hrt gewaltige Herkulesz odmutait Ciceronis eloquentia = der beredte Cicero; innocentia Ari- stidis = der rechtschaffene Aristides. Tanta vis hominis magis lenienda quam exagi- tanda videbatur (Sall. Cat. 48, 5). Surrexit Apronius, nova diqnitas publicam· (Cic. Verr. 3, 31). Quibus in locis nunc est Caesenni auctoritas? (Phil. 12, 23). Parcite climu'tati Lentuli, ignoscite Gelheyi adulescentiae (Sall. Cat. 52, 32-34). „Bu Aachen — saß König Rudolfs heilige Macht«-. Statt des attributiven Genitivs kann auch ein Ad- jektiv stehen, z. B. Vis Herculea perrupit Acherontem (= der starke Herkules). Cf. auch 164,b.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					7) Die Litotes (λιτότης = Schlichtheit, Verkleinerung) ist der Tropus des ver- neinten Gegenteils; sie bezeichnet scheinbar milder einen geringeren Grad einer Eigenschaft und drückt doch kräftiger einen sehr hohen Grad aus (cf. 485, fiunt), z. B. Non raro = saepissime; non parvus = maximus; non invitus = »recht gern«; Imud contemnendae copiae = »sehr beträchtliche«; non rudis imperator = »sehr erfahren«; Polybius liaudquaquam spernendus auctor (: egregius); non nolle »gern wollen«; non nese-ire, non iynorare »recht gut wisseu«; non desumat, qui »es gab viele, wselche«; non eine = cum; non parum = satis (3.. B. res non parum clara erat). »Wo das Unglück wählt, wählt’s nicht den fchlechtesten Mann«. —- liber den Gebrauch von haud bei der Litotes cf. 469.
					<note>
						<title>Anm.</title>
						<para>
							Wenn der Ton nicht auf der Negation, sondern aus dem folgenden Worte ruht, so wird ein mittlerer Zustand bezeichnet, z. B. Militia aliis grata erat, plerisque non molesta (d. h. »wenn auch nicht angenehm, so doch auch nicht lästig«). Ein Superlativ mit positiver Bedeutung, welchem non vorgesetzt ist, hat eine ähnliche Bedeuttmg = „uidit gerade sehr, nicht eben«, z. B. Epicurus, homo non aptissimus ad iocandum. Hat aber der Superlativ negative Bedeutung, so sindet die wirkliche Litotes statt, z. B. Meae preces apud Caesarem non mz'nimum (= plurimum) auctoritatis habebunt.
						</para>
					</note>
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					8) Die Emphasis ist der Tropus der Prägnanz, d. h. der inhaltvollen Kraft. Sie hebt ein Wort von allgemeiner Bedeutung mit Nachdruck hervor und erwartet, daß man die tiefere Bedeutung erfasse, z. in. »Laßt uns unser Unglück als Männer ertragen« (= als tapfere, seste Leute). Mulier esse noli »sei kein Weib«. »Es giebt Richter in Berlin«. Demosthenes et Homerus summi sunt, sed homines tamen (d. h. unvollkommene, dem Jrrtume unterworfene Wesen). — Über den prägnanten Gebrauch mancher Verben cf. 35.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>