<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>24</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Wenn ich und meine Eltern auch nur etwas bei dir gelten, so wirst du mich, der stets nur deinem Interesse gedient hat, nicht der Wut aller Schlechten preisgeben.
		2) Was ist Weisheit? doch wohl die Kenntnis der göttlichen und menschlichen Dinge und der Ursachen, auf welchen dieselben beruhen.
		3) Was ist das für eine Freundschaft, wenn man alles auf den Nutzen bezieht?
		4) Du, der allen verziehen hat, wirst auch mir und meinem Vater, die im Bewußtsein ihrer Schuld reuig zu dir geflohen sind, Verzeihung angedeihen lassen.
		5) Allzu unbeständig, sagte einer von den Volskern, ist der Unsrigen Sinn, was sich aus den bisher erlittenen Niederlagen leicht erkennen läßt.
		6) Camillus sagte zu seinen Leuten: Was ist der Feind anderes als eine beständige Veranlassung zur Tapferkeit und zum Ruhmes.
		7) Als Cäsar im diesseitigen Gallien stand, drangen häufige Gerüchte zu seinen Ohren, daß alle Belgier, welche, wie schon gesagt, ein Drittel von Gallien ausmachten, gegen das römische Reich konspirierten und sich gegenseitig Geiseln stellten.
		8) Die Etrusker hatten mit der von den Galliern überfallenen Stadt Rom so wenig Mitleid, daß sie nicht nur Einfälle in das römische Gebiet während dieser Zeit machten, sondern auch Veji, welches die letzte Hoffnung des römischen Namens war, zu bestürmen gedachten.
		9) Mit Recht wirft Cicero die Frage auf, wenn in dem Menschengeschlechte Verstand, Vernunft und Sittlichkeit vorhanden seien, woher diese (Kräfte) auf die Erde haben gelangen können, es sei denn von den himmlischen Göttern.
		10) Einige werden dies vielleicht für Starrsinn, andere für männliches Benehmen halten.
		11) Das darf man keine Freundschaft nennen, wenn der eine (<foreignphrase>sc.</foreignphrase> Freund) die Wahrheit nicht hören mag, der andere zu lügen bereit ist.
		12) Die meuterischen Soldaten streckten, sooft ihnen einer von den Freunden des Germanicus begegnete, die Faust gegen ihn aus, was eine Veranlassung zum Streite und der Anfang der Waffengewalt war.
		13) An dem Flusse Metaurus, der auf den Apenninen entspringt und ins adriatische Meer mündet, ist Hasdrubal im Jahre 207 v. Chr. besiegt worden.
		14) Dem Cyrus, welchen die Perser bekanntlich als die Leuchte und den Stolz ihres Volkes priesen, folgte auf dem Throne Kambyses nach, der von der Tüchtigkeit seines Vaters ganz verschieden war.
		15) Die Menschen sind von Gott zu dem Zwecke erschaffen, um die Kugel, welche Erde heißt und welche wir im Mittelpunkte des Weltalls sehen, einzunehmen.
		16) Die Spartaner zeichneten den Themistokles durch herrliche Geschenke aus, was vorher noch keinem Ausländer zu teil geworden war.
		17) Was bei den Römern die Konsuln waren, das waren in Karthago die Suffeten.
		18) Unter Weisheit verstehen die Stoiker etwas derartiges, wie es bisher noch kein Sterblicher erreicht hat.
	</para>
</formalpara>