<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>20</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Pythagoras empfahl allen die Mäßigkeit als die Mutter der Tugenden; durch den gewichtigen Ernst seiner Rede erreichte er soviel, dass die Edelfrauen alle Zierden ihres hohen Standes als (verderbliche) Werkzeuge der Üppigkeit ablegten.
		2) Was Wunder, daß die Gänse als die Retterinnen des Kapitols von den Römern hoch geehrt warben?
		3) Als bestes Erbteil wird den Kindern von den Vätern der Ruhm ihrer Thaten hinterlassen, und diesem Schande zu machen, muß als Sünde und Frevel angesehen werden.
		4) Aristophanes hatte von Plato in einem Epigramme gesagt, daß die Grazien selbst in seiner Seele als in einem Tempel ihre Stätte aufgeschlagen hätten.
		5) Die Natur hat dem Menschen die Hände als Dienerinnen in vielen Künsten gegeben.
		6) Hast du vergessen, daß Cicero als Quästor Sicilien verwaltet, als Ädil den Verres angeklagt, als Prätor die manilische Bill empfohlen und als Konsul die katilinarische Verschwörung entdeckt hat?
		7) Was man als Kind zu thun sich gewöhnt hat, das wird man als Greis zu thun nicht unterlassen.
		8) Als die Seeräuber von Cäsar, welchen sie auf seiner Fahrt nach Rhodus gefangen hatten, zwanzig Talente für seine Loslassung forderten, verlachte er sie als Leute, die nicht wüßten, wen sie gefangen hätten, und versprach ihnen fünfzig zu geben.
		9) Unter Ludwig XIV. haben die Franzosen in den Rheingegenden nicht als Eroberer, sondern als Räuber gehaust.
		10) Ithaka war als gebirgige Insel zur Pferdezucht nicht tauglich. Archytas genoß als Pythagoreer keine Bohnen.
		11) Zopyrus bat den Darius um die Erlaubnis, als Überläufer in das babylonische Lager hinüberzugehen.
		12) Ich nehme deine Ankunft als gutes Vorzeichen auf. Man betrachtete die Sache als ein Wunder.
		13) Das behaupte ich als gewiß, daß Cäsar als Feldherr und Staatsmann alle übrigen Römer weit übertroffen hat; aber dieser große Mann hat sich auch mit den Wissenschaften vielfach beschäftigt und als Schriftsteller wie als Redner ausgezeichnetes Lob davongetragen.
		14) Als freundlicher, freigebiger Mann galt Dumnorix bei den Sequanern sehr viel und stand auch als Schwiegersohn des Orgetorix mit den Helvetiern auf freundschaftlichem Fuße.
		15) Keiner hat sich als Redner jemals mehr ausgezeichnet als Demosthenes.
		16) Germanicus, den ich als Enkel des Augustus schon oben erwähnt habe, zeichnete sich als Feldherr im Kriege gegen die Deutschen aus und war als ein Mann von dem edelsten Herzen und der seltensten Bildung bei allen Römern beliebt.
		17) Vieles, was dir jetzt als einem Kinde noch dunkel erscheint, wird dich einst die Erfahrung lehren, die beste Lehrmeisterin des Lebens.
	</para>
</formalpara>