<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>22</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Das Kommen des Todes nimmt nur derjenige in gefaßter oder gar freudiger Stimmung auf, der sich lange darauf vorbereitet hat.
		2) Nicht ungern hatte ich mich dazu verstanden, über diese Sache dem Senate, welcher sich in voller Zahl versammelt hatte, Vortrag zu halten.
		3) In dem ehernen Stiere des Tyrannen Phalaris wurde zuerst der Verfertiger selbst, Perillus, gebraten.
		4) Tiefbetrübt schlug ich die Augen nieder, denn mir that das Weib leid, deren Sohn unschuldig zu Grunde gegangen war.
		5) Als die Reiterschwadronen in dichten Kolonnen heransprengten, ergriffen die Söldnerscharen des Feindes ängstlich die Flucht.
		6) Zuerst wollen wir von der Philosophie im allgemeinen reden, dann von der Philosophie des Plato im besondern.
		7) Sei versichert, daß ich dich keineswegs wissentlich habe beleidigen wollen, sondern daß die Worte, die dich gekränkt haben, mir unabsichtlich entfallen sind.
		8) Den Gegner von vorn anzugreifen, ist Tapferkeit; Meuchelmörder halten es für kein unwürdiges Geschäft, ihre Opfer von hinten und unerwartet mit dem Dolche niederzustoßen.
		9) Das böse Gewissen treibt die Schuldigen unruhig hin und her.
		10) Aus dem Schlusse deines Briefes habe ich erfahren, daß du wohlbehalten zu Hause angekommen bist und dich ganz der Erziehung deiner Töchter widmen willst.
		11) Mitten durch die Wiesen, die ganz mit Blumen übersäet waren, floß ein Bach klar und ruhig dahin; nicht weit davon entfernt war ein Hain, in welchem die Landleute häufig zusammenkamen.
		12) Während die übrigen Legionen ängstlich von einer Schlacht nichts wissen wollten, erklärten die Soldaten der zehnten Legion unerschrocken, sie würden freudigen Muts dahin ziehen, wohin Cäsar sie führen würde.
		13) Ganymedes wurde von dem Adler in die Höhe getragen.
		14) Welches Land ist von den Römern zuletzt zur Provinz gemacht?
	</para>
</formalpara>