<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>30</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Über den Tod Alexanders weinte die Familie des Königs, den er vom Throne gestürzt, trauerten die Völker, die er sich mit Waffengewalt unterworfen hatte: gewiß ein unparteiisches Zeugnis von seiner Größe, wie es nur die wenigsten Helden (in der Geschichte) des Altertums davongetragen haben.
		2) Als zu Solon, welcher sich über den Tod eines Sohnes leidenschaftlich grämte, jemand sagte: <quote>Warum weinst du so sehr über den Verlust? Die Thränen nützen dir ja zu nichts</quote>, antwortete jener: <quote>Gerade darüber jammere ich</quote>.
		3) Wessen Perikles sich auf dein Sterbebette vor seinen Freunden rühmte, daß kein athenischer Bürger um seinetwillen je ein Trauerkleid angelegt habe, dessen können nicht alle Regenten und Staatsmänner sich rühmen.
		4) Daß die Athener in den Perserkriegen sich durch Entschlossenheit und Kampfeseifer vor allen Griechen ausgezeichnet haben, darin werden alle dem Isokrates gern beistimmen.
		5) Wie Äschines von den Reden des Demosthenes behauptete, sie röchen nach der Lampe und nach Öl, so behaupten wir, daß die von ihm selbst gegen Demosthenes gehaltenen Reden nach Bosheit und Verleumdnng riechen.
		6) Als die Tarentiner über die Drohungen der römischen Gesandten lachten und sich sogar thätlich an ihnen vergriffen, sagte ihnen Postumius warnend, bald würden sie über ihren Unverstand und Leichtsinn jammern.
		7) Als der Gefangene von allem, dessen er beschuldigt wurde, in Kenntnis gesetzt war und nun erkannte, daß er zum Tode verurteilt werden würde, rief er aus: <quote>Dazu kann man mich nicht zwingen, den Mut zu verlieren; ich bebe nicht vor dem Tode und schaudere auch vor der Folter nicht; denn ich bin mir bewußt, die herrlichste That gethan zu haben</quote>.
		8) Die über das Verbrechen des Sextus Tarquinius seufzenden Bürger und die über den Tod der Lucretia sich grämenden Verwandten wurden von Brutus aufgefordert, zu den Waffen zu greifen und zu verhüten, daß das Vaterland in der schimpflichsten Knechtschaft schmachte.
		9) Wie ist es nur möglich, daß Menschen, von blinder Wut hingerissen, nach dem Blute derjenigen dürsten, von denen sie kein Unrecht erlitten haben?
		10) Wundere dich nicht über die Mißgunst gewisser Leute; beherzige das, woran ich dich oft erinnert habe, daß, worüber die einen sich freuen, darüber die anderen Schmerz empfinden.
	</para>
</formalpara>