<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>34</title>
	<para>
		Die Sätze <quote>Unterstütze deinen Bruder in seinen Bestrebungen</quote>, <quote>Dein Bruder ist von mir in seinen Bestrebungen unterstützt worden</quote> heißen lat. nicht: <foreignphrase>Adiuva fratrem in studiis suis</foreignphrase>, <foreignphrase>Frater tuus a me in studiis suis adiutus est</foreignphrase>, sondern <foreignphrase>Adiuva studia fratris (tui)</foreignphrase>, <foreignphrase>Studia fratris tui a me adiuta sunt</foreignphrase>.
		Denn wo es sich um etwas einer Person oder Sache unmittelbar Angehöriges handelt, wird dasselbe zum <emphasis>Objekt</emphasis> — (bei <emphasis>passivischer</emphasis> Konstruktion zum Subjekt) — des trans. Verbums gemacht, während es im Deutschen häufig neben der zum Objekt — (resp. zum Subjekt) — gemachten Person oder Sache als adverbielle Bestimmung auftritt.
		Übersetze danach:
		1) Keine Gewalt, keine Drohungen konnten den Regulus in seiner Treue wankend machen.
		2) Mein Kind, ahme den Bienen in ihrem Fleiße nach.
		3) Zu wiederholten Malen hat Christus die Pharisäer wegen ihrer Scheinheiligkeit an den Pranger gestellt.
		4) Die Bienen haben den vorwitzigen Knaben im Gesicht und an der einen Hand zerstochen.
		5) Selbst Pyrrhus mußte den Fabricius wegen seiner Rechtschaffenheit bewundern.
		6) Die Strauße übertreffen einen aus dem Pferde sitzenden Reiter an Größe.
		7) Der von Jugurtha aus seinem Reiche vertriebene Adherbal rief die Römer um Hilfe an.
		8) Du versuchst vergeblich, mich in meinem Schmerze zu trösten und in meiner Bekümmernis aufzurichten.
		9) Die Bundesgenossen in ihrer Hoffnung bestärken; die Soldaten in ihrer Treue wankend machen; die Eltern in ihren Erwartungen nicht täuschen; jemanden an seiner Ehre kränken; einem Freunde wegen seiner Übereilung verzeihen; jemanden an der Reise hindern; jemanden in der Kleidung oder Bewegung nachahmen.
		10) Epaminondas beneidete den Miltiades um seinen Ruhm.
		11) Von der Höhe des Rigi erblickt der Wanderer Berge, Thäler, Seen und Städte in großer Zahl.
		12) Du hast deine Pflicht nach allen Seiten gethan. Italien seiner Länge nach durchlaufen. Einen Wald in allen Teilen durchsuchen.
		13) Die Helvetier kauften Zugvieh und Packwagen in großer Menge.
		14) Die Malerei verdankt der Stadt Athen zum großen Teile ihre Erfindung und Vervollkommnung.
		15) Die Hamster tragen Getreidekörner zu großen Haufen zusammen.
		16) Die berühmte Bibliothek der Ptolemäer war bereits in Cäsars ägyptischem Feldzuge zum größten Teile ein Raub der Flammen geworben.
	</para>
</formalpara>