<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>41</title>
	<para>
		Übersetze: 
		1) Unter den hölzernen Mauern, welche das delphische Orakel bezeichnet hatte, verstand Themistokles richtig die Schiffe. 
		2) Valerius Publicola machte den Spurius Lucretius zu seinem Amtsgenossen und nahm, nachdem dieser durch eine Krankheit hingerafft worden war, den Horatius Pulvillus zu seinem Amtsgenossen.
		3) Anfangs konnten Plebejer zu Senatoren nicht gewählt werben; aber Servius Tullius wählte auch Plebejer, die sich durch Tüchtigkeit empfahlen, in den Senat; zum ersten plebejischen Diktator wurde C. Marcius Rutilus im Jahre 356 v. Chr. gewählt.
		4) Ein guter Fürst muß außer anderen guten Eigenschaften besonders auch Seelengröße besitzen, worunter ich jenen sich stets gleichbleibenden charakterfesten und männlichen Sinn verstehe, der im Glück nicht übermütig, im Unglück nicht verzagt wird, sondern seinen Weg nach festen Grundsätzen konsequent verfolgt.
		5) Zum Anführer der Flotte gewählt, machte Themistokles, indem er mit den Korcyräern Krieg führte, die Athener im Seewesen sehr erfahren und durch Bezwingung der Seeräuber das Meer sicher; derselbe wurde nach Beendigung der Perserkriege von dem gesamten Griechenlande einstimmig für den Retter der griechischen Freiheit erklärt und hoch gepriesen.
		6) Aus der Geschichte der alten Zeit wissen wir, daß aus Agathokles, dem Sohne eines Töpfers, ein berühmter Regent Siciliens geworden ist, und ebenso hat es sich in neuerer Zeit ereignet, daß Bernadotte aus einem gemeinen Soldaten durch seine ausgezeichnete Tüchtigkeit schließlich schwedischer König wurde.
		7) Ihr habt, Quiriten, an mir einen solchen Konsul, daß ihr ihm die Stadt, euch selbst, eure Gattinnen und Kinder gutes Muts anvertrauen dürft, zumal da ihr in mir bisher stets einen pflichttreuen (Mann) gefunden habt.
		8) Caligula wurde aus einem bescheidenen und milden (Manne) ein ruchloser Unmensch, so daß viele ihn wegen der Scheußlichkeit seiner Frevel für wahnsinnig hielten.
		9) Da Ancus Martius ebenso sehr wie sein Großvater Numa die Verehrung der Götter und die heiligen Gebräuche beobachtete, so wurde er von den Latinern nicht für das gehalten, was er wirklich war; denn diese glaubten, unter seiner Regierung werde das römische Volk aus einem kriegerischen zu einein feigen werden, eine Hoffnung, in der sie sich sehr täuschten; denn durch wahre Verehrung der Gottheit kann kein Volk aus einem tapferen schwach, sondern aus einem wilden kann ein gut gesittetes und starkes werden.
		10) Lucumo, welchen sein Reichtum den Römern bald bemerklich machte, brachte es durch Freundlichkeit und Gefälligkeit, durch Gewandtheit und vielseitige Erfahrung dahin, daß nicht nur die Bürger, sondern auch der König Ancus ihn für einen vortrefflichen Mann hielten; ja, er wurde den Kindern des Königs durch ein Testament zum Vormunde gesetzt und schließlich vom Volke als König ausgerufen.
		11) Philipp von Macedonien berief den Aristoteles, in welchem er mit Recht den gebildetsten Mann seiner Zeit erkannt hatte, als Lehrer für seinen Sohn Alexander.
	</para>
</formalpara>