<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>50</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Daß das Glück die Unternehmungen Octavians ganz außerordentlich begünstigt hat, bezweifelt niemand; denn obgleich viele, welche die alte Freiheit wiederhergestellt wissen wollten, ihn um seine Machtstellung beneideten und gegen seine Bestrebungen ankämpften, bemächtigte er sich doch der Herrschaft und erlangte so das, was Cäsar nicht hatte erlangen können, er, der unzweifelhaft würdiger gewesen wäre, den Erdkreis zu beherrschen.
		2) Julia, die Tochter Cäsars, heiratete im Jahre 59 v. Chr. den Pompeius; als sie fünf Jahre darauf gestorben war, verheiratete sich Pompeius mit einer Tochter des Metellus Scipio.
		3) Obgleich die Bürger der eroberten Stadt den siegreichen Feldherrn flehentlich baten, glimpflich mit ihnen zu verfahren, wurden doch weder die öffentlichen noch die Privatgebäude, ja nicht einmal die Tempel der Götter verschont; denn jener hatte geschworen, ihnen ihre Treulosigkeit nicht zu verzeihen.
		4) Mögen auch viele darauf ausgehen, mich auf jede Weise zu schmähen und meine Verdienste um den Staat herabzusetzen: ich werde doch weder Mühe noch Geld sparen, um die dem Staate geschlagenen Wunden zu heilen.
		5) Wenn irgend einer es verdient, seiner Beredsamkeit wegen von uns bewundert zu werden, so ist es sicherlich Cicero, dessen Ruhm freilich heutzutage von so vielen geschmäht und herabgesetzt zu werden pflegt.
		6) Niemals werde ich mich dazu bereden lassen, dem Konsul zu widersprechen, welcher mit den wirkungsvollsten Worten dem Volke dieses Gesetz angeraten hat; denn vergessen wir nicht, daß in unserer Zeit die Kriege mit Menschlichkeit geführt und auch Feinde nach Möglichkeit geschont zu werden pflegen.
		7) Amasis kündigte dem Polykrates die Gastfreundschaft auf, weil er die Überzeugung hatte, jener werde einen unglücklichen Ausgang haben; denn er glaubte, daß die Götter den Sterblichen ein großes und dauerndes Glück mißgönnten.
	</para>
</formalpara>
