<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>69</title>
	<para>
		Was versteht man unter <foreignphrase>Genitivus epexegeticus</foreignphrase> oder <foreignphrase>explicativus</foreignphrase> — Übersetze:
		1) Es ist keine Entschuldigung für ein Vergehen, wenn jemand die Freundschaft als Entschuldigung benutzt.
		2) Cäsar stellte zur Sicherung der Brücke zwölf Kohorten als Schutzmannschaft auf.
		3) Der König wird euch nicht nur Ländereien, sondern auch Gold als Belohnung geben.
		4) Das ausgezeichnetste Kunstwerk des Apelles, die aus dem Meere auftauchende Venus, wurde zu Cos in dem Tempel des Asklepios aufbewahrt.
		5) Giebt es nichts, wodurch die Last, welche ich mit dir gemein habe, das bereits drückende oder wenigstens herannahende Alter, erleichtert werden kann?
		6) Plato hat zu seinen abstrakten Untersuchungen eine bezaubernde Sprache gleichsam als Würze gethan.
		7) Im Winter fehlt den Bäumen ihr schönster Schmuck, das Laub.
		8) Gewiß verdiente Alexander in noch höherem Grade die allgemeine Bewunderung, wenn er sich nicht öfters durch einen schlimmen Fehler, den Zorn, zu Grausamkeiten hätte hinreißen lassen.
		9) Die Troglodyten haben ihren Namen von den aus Höhlen bestehenden Wohnungen erhalten.
		10) Nur eine Klasse von Leuten ist uns feindlich gesinnt, nämlich diejenigen, welche, durch Geld bestochen, das Vaterland dem Feinde verraten haben.
		11) Numa Pompilius setzte außer den drei Flamines noch fünf Priesterkollegien ein, nämlich die Pontifices, Augurn, Salier, Fetialen und vestalischen Jungfrauen.
		12) Wer sollte nicht Mitleid mit einem Menschen haben, der das herrlichste Gut entbehren muß, nämlich die Gesundheit?
		13) Täglich erweist uns der liebe Gott unzählige Wohlthaten, die in Gesundheit, Essen und Trinken, Freuden aller Art, Schlaf, Lust zur Arbeit u. s. w. bestehen; ist es nun nicht unsere Schuldigkeit, ihm für diese Güte unsere Dankbarkeit durch Liebe zu ihm und durch ein tugendhaftes Leben zu bezeugen?
		14) Nach den römischen Gesetzen war es einem gewesenen Quästor nur nach einem Zeitraume von fünf Jahren erlaubt, sich um die nächste Würde, die Ädilität, zu bewerben.
	</para>
</formalpara>
