<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>77</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Wenn du schreibst, das Andenken an mich sei dir und deinen Angehörigen eine große Freude, so bitte ich dich zu bedenken, daß ich vor Sehnsucht nach euch fast vergehe.
		2) Der Senat wird es nicht über sich gewinnen, so große Geschenke von euch, den mächtigsten Regenten, zurückzuweisen.
		3) Männer von Charakter werden seltener gefunden als Männer von Geist.
		4) Sei entschlossenen und ungebeugten Sinnes und vertraue unserer Liebe zu dir; einen Mann von solcher Rechtlichkeit werden wir nicht im Stiche lassen.
		5) Durch eine nachdrückliche Rede erreichte Cäsar, daß die Centurionen ebenso wie die Soldaten einsahen, daß nicht ihnen, sondern dem Feldherrn das Urteil über die Oberleitung des Krieges zustehe.
		6) Alles, von welcher Art es nur sein mag, wissen zu wollen, verrät einen neugierigen Menschen; aber durch die Betrachtung der wichtigeren Dinge zu wissenschaftlichem Streben hingerissen zu werden, ist immer für eine Eigentümlichkeit der edelsten Männer gehalten worden.
		7) Es ist hier nicht der Ort, weitläufig von der Vaterlandsliebe zu reden; soviel steht fest, daß es meine und eure und aller Soldaten Pflicht ist, mit Ruhe den Tod für das Vaterland zu leiden.
		8) Nichts kennzeichnet so sehr einen kleinlichen, engherzigen Sinn als Liebe zum Reichtum. Als erkenntlich befunden zu werden, ist zu allen Zeiten von den Besten für das Zeichen einer edlen Gesinnung gehalten worden.
		9) Als Cäsar den Rheinübergang beschlossen hatte, um die Germanen zu bekriegen, ließ er eine Brücke über den Rhein schlagen; denn das Heer zu Schiffe über den Fluß zu führen, schien ihm weder seiner Ehre noch der des römischen Volkes zu entsprechen.
		10) Einer großen Seele ist es nicht gegeben, immer etwas zu argwöhnen und zu fürchten. Es bezeugt einen edlen Sinn, wenn man mit seinem Verstande und Wissen so viel als möglich zu umspannen strebt, um in der Welt nicht als Fremdling, sondern als Bürger zu erscheinen.
		11) Bei Anfang des zweiten punischen Krieges gehörten alle Landschaften Spaniens jenseits des Ebro außer der Stadt Sagunt den Karthagern; aber durch die Bedingungen des Friedens, welchen die Punier im Jahre 201 v. Chr. schlossen, wurde bestimmt, daß Spanien in seinem ganzen Umfange Eigentum der Römer werden sollte.
		12) Philipp von Macedonien eignete sich griechische Bildung in Theben, einer Stadt von alter Strenge, an und zwar im Haufe des Epaminondas, eines Mannes, der bekanntlich außerordentliche wissenschaftliche und strategische Kenntnisse besaß.
		13) Ich zweifle nicht, daß ein Urteil von mir, dem billigsten Beurteiler, dir den Schmerz über das erlittene Unrecht erleichtern wird.
		14) Cäsar soll eine große Gestalt, weißen Teint, muskulöse Glieder, schwarze, lebhafte Augen und eine gute Gesundheit gehabt haben.
		15) Das Jahr besteht aus 365 Tagen, das Schaltjahr aus 366 Tagen.
		16) Catilina, der aus vornehmer Familie stammte, besaß Kraft des Geistes und Körpers, zugleich aber auch einen bösen und niederträchtigen Charakter.
		17) Sei ja gutes Muts, denn die Liebe deines Bruders zu dir und die Sorge von uns allen sind derart, daß die Mißgunst der Gegner gegen dich erfolglos sein wird.
		18) Ihr habt recht daran gethan, daß ihr euch gescheut habt, Dinge zu entscheiden, welche eurer Entscheidung nicht unterliegen.
	</para>
</formalpara>
