<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>90</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Phorion aus Athen, ein Mann von der größten Unbescholtenheit, wurde in dem hohen Alter von achtzig Jahren der Verräterei angeklagt und, obgleich viele, da sie sich an seine großen Verdienste um den Staat erinnerten, Mitleid mit ihm hatten, doch ohne Verhör zum Tode verurteilt.
		2) Wem kommt nicht, wenn er über die Unbeständigkeit des Glücks nachdenkt, Crösus in den Sinn, welcher nach Verlust des Thrones, als er auf dem Scheiterhaufen stand, sich mit großem Schmerze an Solon und alles dasjenige erinnerte, was jener hochweise Mann über die Veränderlichkeit irdischer Dinge gesprochen hatte?
		3) Als mein Großvater, auf den auch du, wie ich nicht zweifle, dich noch gut besinnen kannst, wegen Majestätsbeleidigung angeklagt war und von den Richtern gefragt wurde, ob er nichts von dem, was er in jener Nacht gesagt habe, vergessen hätte, erwiderte er, es verlohne sich für ihn nicht der Mühe, auf eine solche Frage zu antworten.
		4) Das Unglück erinnert auch die an Gott, die ihn im Glücke zu vergessen pflegen. Vielen Menschen fällt es sehr schwer, im Glücke sich nicht zu vergessen. Wenn wir schlafen, kommt uns bisweilen das in den Sinn, was wir wachend gesehen oder gethan haben. Tarquinius erinnerte die Etrusker an die alten Beleidigungen, welche sie von dem römischen Volke empfangen hatten.
		5) Es klingt unglaublich, wie vieler Verbrechen der neulich verhaftete Mensch schuldig ist; denn er ist durch viele Zeugen des Diebstahls, der Gewaltthätigkeit, der Urkundenfälschung der Erpressung, des Mordes, der Giftmischerei u.s.w. überführt worden.
		6) Von Jugend aus habe ich die Uberzeugung gehabt, daß nichts im Leben höher zu schützen sei als der Ruhm und die Tugend, und daß bei dem Streben nach diesen (Gütern) alle körperlichen Qualen, alle Gefahren des Todes und der Verbannung gering oder für nichts zu achten seien.
		7) Von den Athenern sind nicht wenige der edelsten Männer, deren Macht ihnen verdächtig schien, auf irgendeine Beschuldigung hin angeklagt und höchst ungerecht zu hohen Geldstrafen oder zur Verbannung oder gar zum Tode verurteilt warben.
		8) L. Licinius Lucullus, an den ich schon oben erinnert habe, wurde bei seiner Rückkehr nach Rom wegen Unterschleifs belangt und, da seine Schuld erwiesen war, nicht zu einer Geldbuße, sondern zur Verbannung verurteilt.
		9) Nochmals erinnere ich euch an das, was ihr nicht vergessen dürft, daß es mehr wert ist, Beleidigungen zu vergessen als Rache für dieselben zu nehmen.
	</para>
</formalpara>
