<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>112</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Nachdem wir an der Insel gelandet waren, wurden wir von meinem Gastfreunde, in dessen Landhause wir einzukehren versprochen hatten, aufs freundlichste aufgenommen.
		2) Als Cicero die Gefahr erkannte, welche dem allgemeinen Wohle durch die verbrecherischen Pläne Catilinas drohte, richtete er sein ganzes Dichten und Trachten auf die Rettung des Staates.
		3) Als Artaxerxes heranrückte, verbrannten die Sidonier alle Schiffe, damit niemand seine Hoffnung auf die Flucht setze. Als Plato in der Wiege schlief, sollen sich ihm Bienen auf die Lippen gesetzt haben. Ich habe meine ganze Sache auf deine Nachsicht und Milde gestellt.
		4) In Rom lief die Meldung ein, es habe an verschiedenen Stellen Blut und Steine geregnet.
		5) Kaum war im punischen Lager gemeldet, daß römische Gesandte in Spanien angekommen seien, als Hannibal einen Boten entsendete, der ihnen verbieten sollte, zu ihm zu kommen.
		6) Wohin soll ich mich setzen außer auf diesen Stuhl? Wo werden wir heute abend zusammenkommen?
		7) Als der König in der Stadt angekommen war, versammelte sich eine große Menschenmenge auf dem Markte.
		8) Der Hirt trieb die Rinderherde auf einer Wiese zusammen. Geizige Leute vergraben oft ihr Geld in der Erde.
		9) Wie großer Reichtum in Rom nach der Zerstörung Korinths und Karthagos und nach Unterjochung der Macedonier zusammenfloß, dafür dient schon die Thatsache zum Beweise, daß seit jener Zeit die Bürger abgabenfrei waren.
		10) Antonius schrieb auf die Bildsäule, welche er auf die Rednerbühne stellte: Meinem hochverdienten Vater.
		11) Der Leichnam des Hanno wurde ans Kreuz geschlagen.
		12) Lucretia stieß sich das Messer, welches sie unter ihrem Kleide verborgen hatte, ins Herz.
		13) Einen Schwamm ins Wasser tauchen. Einen Vogel in einen Käfig einsperren. Einen Ring in einem Schranke verstecken. Ein Siegel in Wachs abdrucken. Die Truppen an einem Punkte konzentrieren.
	</para>
</formalpara>
