<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>154</title>
	<para>
		Wie in den Ausdrücken: <quote>Nach wenigen Tagen</quote> <foreignphrase lang="la">paucis diebus <emphasis>interiectis</emphasis></foreignphrase>, <quote>in einem Kahne fliehen</quote> <foreignphrase lang="la">scaphā <emphasis>exceptum</emphasis> fugere</foreignphrase>, <quote>im Zorne erschlagen</quote> <foreignphrase lang="la">irā <emphasis>incensum</emphasis> occidere</foreignphrase>, <quote>durch List besiegen</quote> <foreignphrase lang="la">dolo <emphasis>usum</emphasis> vincere</foreignphrase> die deutsche Präposition durch einen <emphasis>bezeichnenderen</emphasis> Ausdruck ersetzt ist, so möge auch in folgenden Sätzen der Präpositionalbegriff energisch <emphasis>umschrieben</emphasis> werden:
		1) <emphasis>Nach</emphasis> kurzer Zeit legten die aufrührerischen Soldaten die Waffen nieder. 
		2) <emphasis>Nach</emphasis> einer Zwischenzeit von wenigen Tagen stand er <emphasis>auf</emphasis> meine Bitten von seinem Plane ab. Napoleon fing mit Rußland Krieg an <emphasis>unter</emphasis> dem Vorwande, daß die Engländer mit Rußlands Hilfe ihre Waren verkauften und seinen Anordnungen trotzten. 
		3) Ein Schwert hing <emphasis>an</emphasis> einem Pferdehaare über dein Haupte des Damokles. 
		4) Mein Freund schreibt in seinem Briefe <emphasis>vom</emphasis> ersten Februar, daß er einer Krankheit <emphasis>wegen</emphasis> seine Geschäfte nicht versehen könne. 
		5) Von Kato sagt Cicero, daß er <emphasis>bei</emphasis> der besten Gesinnung und der größten Redlichkeit dem Staate bisweilen geschadet habe. 
		6) Gustav Adolf blieb auch <emphasis>in</emphasis> seinem höchsten Kriegsglücke noch Mensch und Christ. 
		7) Die Bäume schwanken <emphasis>im</emphasis> Sturmwinde. Fruchtgärten <emphasis>mit</emphasis> Weinreben und Feigenbäumen. 
		8) Mancher hat seinen Ruhm mehr <emphasis>durch</emphasis> glücklichen Zufall als durch Verdienst erlangt. 
		9) Jugurtha hatte <emphasis>durch</emphasis> Bestechungen viele Römer auf seine Seite gebracht. 
		10) Joseph rettete die Ägypter <emphasis>in</emphasis> einer Hungersnot. 
		11) Vorgestern hat uns der Lehrer das Märchen vom Könige Midas <emphasis>mit</emphasis> seinen Eselsohren erzählt. In dem nördlichen Teile der Insel Cos befand sich der berühmte Tempel des Asklepios <emphasis>mit</emphasis> reichen Weihgeschenken. 
		12) Pyrrhus besiegte die Römer zweimal <emphasis>durch</emphasis> seine Elefanten. 
		13) Ein Mensch <emphasis>ohne</emphasis> Bildung ist wie ein ungeschliffener Edelstein. Ein Staat <emphasis>ohne</emphasis> Gesetze; eine Stadt <emphasis>ohne</emphasis> Verteidiger; ein Weib <emphasis>ohne</emphasis> Scham; ein Leben <emphasis>ohne</emphasis> Freunde. 
		14) Große Steinblöcke bewegt man <emphasis>auf</emphasis> Walzen. Den Vater <emphasis>auf</emphasis> dem Rücken, den Sohn <emphasis>an</emphasis> der Hand, gelangte Äneas nach Antandros. 
		15) Alexander löste den Knoten des Gordius <emphasis>vermittelst</emphasis> einer List. 
		16) Alte Leute gehen <emphasis>an</emphasis> einem Stocke. Die Alten erzählten von der Ohreule, sie söge den Kindern <emphasis>in</emphasis> der Wiege das Blut aus. 
		17) <emphasis>Durch</emphasis> die Wissenschaften werden Jünglinge zu edlen Menschen gebildet. 
		18) Der triumphierende Feldherr fuhr <emphasis>auf</emphasis> einem goldgeschmückten Wagen <emphasis>in</emphasis> der <foreignphrase lang="la">tunica palmata</foreignphrase> und <foreignphrase lang="la">toga picta</foreignphrase> durch die Stadt nach dem Kapitol. 
		19) Als Napoleon <emphasis>nach</emphasis> der Schlacht bei Waterloo von den Preußen auf der Flucht überrascht wurde, warf er sich <emphasis>ohne</emphasis> Hut und Degen aufs Pferd. 
		20) Ich kann <emphasis>vor</emphasis> lauter Sorgen nicht schlafen. 
		21) Den Epimenides haben die Athener <emphasis>bei</emphasis> einem bürgerlichen Zwiste nach Athen geholt. 
		22) Der Grieche Strabo erzählt, daß Alexander nach der Hinrichtung des Philotas etliche Männer <emphasis>auf</emphasis> Dromedaren nach Ekbatana gesandt habe, um daselbst auch den Vater des Philotas, Parmenio, ums Leben zu bringen. 
		23) <emphasis>Ohne</emphasis> Wahrhaftigkeit ist weder Treue noch Gerechtigkeit noch irgend eine Tugend denkbar. 
		24) Die Soldaten kehrten <emphasis>mit</emphasis> reicher Beute in die Heimat zurück. 
		25) Die Richter wollten <emphasis>trotz</emphasis> der größten Gefahr lieber in den Tod gehen als <emphasis>für</emphasis> Geld den Angeklagten, welcher <emphasis>inmitten</emphasis> eines großen Volkshaufens zu dem Tribunal gekommen war, freisprechen.
	</para>
</formalpara>
