<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>158</title>
	<para>
		Achte in folgenden Ausdrücken und Sätzen genau auf den Gebrauch des <emphasis>Singulars</emphasis> und <emphasis>Plurals</emphasis>: 
		1) Eine Reise zu Fuß antreten; Tag und Nacht lernen; den Schmeichlern sein Ohr leihen; Gesetz und Sitte verhöhnen. 
		2) Sein Auge an der Qual jemandes weiden. An der katilinarischen Verschwörung waren viele beteiligt, welche ihr Erbe verschwendet hatten. Die Freunde gaben sich einander die Hand. 
		3) In alten Zeiten trugen die Sieger in den olympischen Spielen nicht einen von Gold und Edelsteinen schimmernden Kranz, sondern einen von Ölzweigen geflochtenen, der nicht die Belohnung, sondern (nur) das Kennzeichen des Verdienstes sein sollte.
		4) Die Bürger griffen zum Schwerte; die Feinde wandten den Rücken; den Gefangenen wurde der Kopf abgeschlagen; die Reiter sprangen vom Pferde. 
		5) Klein ist aller Dinge Anfang.
		6) Nimm dir die besten Schriftsteller zum Muster.
		7) Die Herren halten ihr Gesinde in Zucht. Es giebt sehr viele Vögel, die zu gewissen Zeiten ihren Wohnsitz verändern. 
		8) Den Lauf der Sterne beobachten; aus dem Fluge und Gesange der Vögel die Zukunft vorhersagen. 
		9) Die Schauspieler schminken ihr Gesicht; die griechischen Schauspieler gingen auf einem Kothurn.
		10) Großer Männer Leben und Charakter, mögen sie sich im Kriege oder im Frieden ausgezeichnet haben, kennen zu lernen ist nicht allein angenehm, sondern auch nützlich und notwendig.
		11) Oft ist es schwer, den Geist und die Gesinnung der Leute zu durchschauen.
		12) Wir bewundern die Höhe und Schlankheit dieser Bäume, das saftige Grün der Flußufer, die durchsichtige Flut der Ströme.
		13) Kleanthes behauptete, der Gottesbegriff sei im Geiste des Menschen ausgeprägt.
		14) Die Kranken müssen den Vorschriften des Arztes nachkommen, um von ihrer Krankheit frei zu werden.
		15) Fasset Mut, Jünglinge! Dem Mutigen steht das Glück bei.
		16) Zu Athen lernten die freigeborenen Knaben fleißig die Zither spielen und nach dem Klange der Saiten singen, um so die zarte Brust gleichsam mit dem Tau der Aganippe früh zu benetzen.
		17) Solon wollte, daß die Söhne ärmerer Eltern wenigstens ein sitzendes Handwerk lernten.
		18) Die Erscheinung ist oft zu Tage getreten, daß große Geister den Haß und Neid ihrer Mitbürger sich zugezogen haben. 
		19) Bei den alten Persern setzte sich der Sohn nicht in Gegenwart seiner Mutter. 
		20) Nach dem Willen unserer Vorfahren sollte in schweren Kriegen die ganze militärische Gewalt in der Hand des Diktators liegen, dessen Name schon die Größe der ihm zustehenden Amtsbefugnis bezeichnete.
		21) Tacitus sagt in seiner Schrift »Germania«, er pflichte der Ansicht derer bei, welche glaubten, die Deutschen seien durchaus nicht durch die Ankunft und Einkehr anderer Völker vermischt und deshalb ein eigener, reiner, nur sich selbst ähnlicher Stamm.
	</para>
</formalpara>
