<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>150</title>
	<para>
		Welche Regeln kommen bei Übersetzung folgender Sätze in Anwendung? 
		1) Die eine Seite von England liegt Frankreich gegenüber.
		Auch Feinden gegenüber muß man gewisse Pflichten beobachten. 
		2) Wann hat Cicero die Reden gegen Catilina gehalten?
		Während du früher stets durchaus wohlwollend gegen uns gewesen bist, handelst du jetzt stets rücksichtslos gegen uns. 
		3) Diese Brücke hat an zwanzigtausend Thaler gekostet.
		An zweihundert Häuser sind durch die Feuersbrunst vernichtet worden. 
		4) Es ist viel schwerer, gegen den Strom, als mit dem Strome zu schwimmen. 
		5) Du hast zu große Strenge gegen deinen Sohn angewandt. 
		6) Der Hund ist klein gegen den Elefanten, aber groß gegen die Maus.
		Cicero war gelehrt, aber nichts gegen den Varro. 
		7) Gegen unsere Hoffnung.
		Gegen alle Erwartung.
		Gegen Ordnung und Sitte.
		Gegen meine Gewohnheit.
		Gegen die Ansicht des Feldherrn.
		Jemanden gegen die Gesetze zum Tode verurteilen. 
		8) Nichts ist, um mit Juvenal zu reden, besser als ein gesunder Geist in einem gesunden Leibe. 
		9) Unter allen Besitztümern im Leben ist nächst den Göttern die Seele das göttlichste.
		Nach Paris ist Lyon die größte Stadt Frankreichs.
		Nach meinem Bruder bist du mir der liebste unter allen Menschen.
		Der sechste König nach Romulus war Servius Tullius.
		Die Kriegerkaste ist in Indien die nächste nach derjenigen der Priester.
		Zur Zeit des Kaisers Tiberius galt Patavium als die erste Stadt Italiens nach Rom.
		10) Das Lager wurde unmittelbar nach der Schlacht genommen.
		Die Senatssitzung war zahlreicher besucht, als es in der Regel gleich nach den Festtagen der Fall ist.
		Ich halte es nicht für zuträglich, auf das Mittagbrot zu schlafen. 
		11) Die Meerenge, in welcher Helle von dem goldenen Widder herabgefallen war, hieß nach ihr der Hellespont.
		Ich habe meinen jüngsten Sohn nach seinem Großvater Friedrich genannt. 
		12) Der Bau der Knospen ist nach der Verschiedenheit der Pflanzen verschieden.
		Unterstütze die Armen nach Kräften.
		Numa teilte das Jahr nach der Bewegung des Mondes in zwölf Monate.
		Falsche Leute reden alles nach Wunsch, nichts nach der Wahrheit.
		Sklaven thun alles nach dem Befehle und Winke ihres Herrn.
		Die Soldaten zogen sich nach Vorschrift zurück.
		Einen Entschluß nach den Zeitumständen (Verhältnissen) fassen.
		Etwas nach historischer Treue schildern.
		Nach der Natur leben.
		Mörder werden nach dem Gesetze mit dem Tode bestraft.
	</para>
</formalpara>
