<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>154b</title>
	<para>
		Übersetze: 
		1) Oberhalb der Stadt dicht bei der Brücke, welche über den Fluß führt, wird gegen Ende des Herbstes ein Denkmal aus Erz errichtet werden. Der Hirt trieb die Schafe längs eines Baches über die Wiesen vor sich her. Bei Homer schwören die Götter bei der Styx, welche unter der Erde nahe am Eingange des Hades wohnend gedacht wurde. 
		2) Magst du auch den Schein des Glückes zur Schau tragen: du bist doch trotz des größten Reichtums unglücklich. Ich habe nicht genug Geld bei mir, um dir für die Ware den ausgemachten Preis zu bezahlen. 
		3) Geh, Mucius, sagte der König Porsena; nach dem Rechte des Krieges entlasse ich dich unberührt und unverletzt aus meiner Hand; daß doch deine Tapferkeit auf seiten meines Vaterlandes stände! 
		4) Auf Veranlassung des Themistokles erbauten die Athener von dem Gelde, welches aus den Bergwerken einkam, die Flotte, mit der sie bald darauf die griechische Freiheit vor der persischen Knechtschaft schützten.
		5) Du bist jetzt vor vierzehn Jahren bei dem Konsul Papirius Quästor gewesen; was du seit jener Zeit bis aus den heutigen Tag zum Unheil des Staates gethan hast, werde ich vor den Richtern erwähnen, das übrige aber mit Stillschweigen übergehen. 
		6) Vor Thränen kann ich das übrige, was ich aus dem Munde deines Bruders selbst gestern gegen Abend gehört habe, nicht schreiben; nur das eine füge ich hinzu, daß jener selbst vor Schmerz kaum reden konnte. Die zurückkehrenden Verbannten weinten vor Freude, als sie von der Spitze eines Berges ihre Vaterstadt aus der Ferne sahen. 
		7) Kaum war es Tag geworden, als die Römer vor und in dem feindlichen Lager ungewöhnliches Stillschweigen wahrnahmen, wodurch es denn geschah, daß alle meinten, die Feinde seien noch in der Nacht nach dem Meere zu entflohen. 
		8) Achilles verachtete das Leben und die anderen irdischen Güter im Vergleich mit der Freundschaft und ging lieber dem sicheren Tode selbst entgegen, als daß er den Patroklos, den er seit der Kindheit von Herzen liebte, ungerächt gelassen hätte. 
		9) Glückselig kann man nach meiner Überzeugung niemanden vor dem Todestage nennen; denn schon oft sind Menschen, welche vor den anderen glücklich zu sein schienen, wider Vermuten in die größten Unfälle geraten. 
		10) Hannibal entfloh während des Getümmels mit nur wenigen Reitern von Zama nach Hadrumetum, nachdem er sowohl vor als während der Schlacht alles nach Zeit und Umständen versucht hatte, um entweder billige Friedensbedingungen von Scipio zu erlangen oder als Sieger aus dem Kampfe hervorzugehen. 
		11) Wer trotz der mißlichsten äußern Umstände nichts als das Sittlichgute im Auge hat und stets ohne Verschuldung zu sein sucht, wird mit Recht für groß gehalten; wer aber von dem Urteile der unerfahrenen Menge abhängt und alles nach dem Wunsche anderer thut, der kann nicht unter die großen Männer gerechnet werden. 
		12) Groß ist die Kraft des Gewissens und zwar nach beiden Seiten, so daß einerseits die, welche nichts gegen Pflicht und Gesetz gethan haben, keine Furcht hegen, andrerseits aber denen, welche sich vergangen haben, immer die Strafe vor Augen schwebt. 
		13) Ich lobe es an euch, daß ihr, obgleich ihr vor allen reich und glücklich seid, dennoch niemanden neben euch verachtet und einen im Verhältnis zu eurem Vermögen mäßigen Aufwand macht. 
		14) Wachen waren vor dem Feldherrnzelte aufgestellt. Vor dem Dorfe am Fuße eines steilen Berges liegt ein klarer Teich, um welchen herum viele Pappeln gepflanzt find. In der Hoffnung, Capua zu entsetzen, rückte Hannibal vor die Stadt Rom und schlug sein Lager direkt vor den Thoren der Stadt auf. 
		16) Euböa, eine Insel, welche Attika und Böotien gegenüber lag, wurde durch die Meerenge des Euripus vom Festlande getrennt. Wer lesen lernen will, muß mit der Erlernung der Buchstaben anfangen. Falsche Leute reden alles nach Wunsch, nichts nach der Wahrheit. 
		16) Der Sprecher der Gesandtschaft stand vorn auf dem Tribunal und las seine Rede nicht vom Blatte ab, sondern redete aus dem Stegreife. 
		17) Außer dem Anführer wurden die übrigen Gefangenen, an fünfhundert Menschen, bis auf den letzten Mann niedergehauen. 
		18) Bei Salamis wurde die persische Flotte, die größte seit Menschengedenken, vernichtet. 
		19) Der Centurio, welcher aus der Schlachtreihe herausgeritten war, wurde von einer Lanze durch den Panzer verwundet. 
		20) Alle Gallier bis auf einen einzigen trugen sowohl goldene Ketten um den Hals als Ringe an den Fingern.
	</para>
</formalpara>
