<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>167</title>
	<para>
		Wende in folgenden Sätzen die in der vorhergehenden Frage gegebenen Regeln über die Substantiva auf <foreignphrase lang="la">tor</foreignphrase> an: 
		1) Du sprichst zu leise und zu schnell, du bist ein schlechter Vorleser.
		2) Catilina, jener Aufwiegler und Verführer römischer Bürger, trat mehrmals als Bewerber um das Konsulat auf. 
		3) Diebe bedienen sich oft der Hilfe von Hehlern. 
		4) Theseus war der Stifter des Festes der Panathenäen, an welchem der Wohlstand und die ganze Pracht der Stadt und der Einzelnen unter allgemeiner Teilnahme der Einwohner öffentlich zur Schau getragen wurde. 
		5) Tänzerinnen und Schauspielerinnen sind oft leichtfertige Frauenzimmer. 
		6) Eine ungeheure Menschenmasse strömte alle vier Jahre nach Olympia, um Zuschauer bei den dortigen Spielen zu sein. 
		7) Obgleich meine Schwester eine leidenschaftliche Tänzerin ist, hat sie sich doch vorgenommen, das Tanzen von jetzt an ganz zu unterlassen. 
		8) Die Sieger in den nemeischen Spielen wurden mit einem Kranze von Eppich beschenkt. 
		9) Camillus, der Besieger von Veji, zog triumphierend auf einem mit vier Schimmeln bespannten Wagen in Rom ein. 
		10) Die Tugend ist die Schöpferin eines glücklichen Lebens. 
		11) Du bist selbst der Schöpfer deines Unglücks. 
		12) Diejenigen befinden sich in einem gewaltigen Irrtume, die den Horaz für einen bloßen Lobredner des Augustus ausschreien. 
		13) Ein jeder Schriftsteller wünscht Leser für seine Schriften. 
		14) Athen belohnte den Themistokles, den Retter von Griechenland, mit dem schnödesten Undanke. 
		15) Cornelius Nepos sagt von Atticus, er habe trotz seines Reichtums weniger als jeder andere Lust zum Bauen gehabt. 
		16) Als die Perser ihre Kriegsmacht in die marathonische Ebene rücken ließen, schickten die Athener den Schnelllänfer Phidippus nach Sparta. 
		17) Aus Paulus, dem anfänglichen Verfolger der Christen, wurde bald ein eifriger Verteidiger der neuen Lehre. 
		18) Soliman II. setzte dem Überbringer von Zrinys Kopf tausend Zechinen als Lohn aus. 
		19) Eine unendliche Fülle des Stoffes bietet sich hier dem Erzähler dar. 
		20) Die Furien hatten das Amt, die Unthaten und Verbrechen zu erforschen und zu rächen. 
		21) Das Andenken Keplers wird leben, solange die Astronomie, diese erhabene und bewundernswürdige Wissenschaft, Verehrer findet.
	</para>
</formalpara>
