<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>165</title>
	<para>
		Sind die Sätze: 1) Cäsars Tapferkeit und Einsicht siegte über Gallien.
		2) Dies Buch handelt von der Jagd und dem Fischfange.
		3) Athen hat die persischen Angriffe zu schanden gemacht.
		4) Die Grausamkeit riß den Kambyses zu den abscheulichsten Gewaltthaten hin.
		5) Platää allein schickte den Athenern Hilfstruppen. Rom hatte die Stadt Sagunt in Bundesgenossenschaft aufgenommen – in folgender Weise richtig übersetzt?
		1) <foreignphrase lang="la">Caesaris virtus et consilium Galliam perdomuit.</foreignphrase>
		2) <foreignphrase lang="la">Hic liber agit de venatione et piscatu.</foreignphrase>
		3) <foreignphrase lang="la">Athenae impetus Persarum irritos reddiderunt.</foreignphrase>
		4) <foreignphrase lang="la">Crudelitas Cambysem ad turpissima scelera rapuit.</foreignphrase>
		5) <foreignphrase lang="la">Plataeae solae Atheniensibus auxilia miserunt. Roma urbem Saguntinorum in societatem receperat.</foreignphrase>
		– Übersetze:
		1) Der Übergang über den Granicus machte den Alexander zum Herrn der griechischen Kolonien; die Schlacht bei Issus öffnete ihm Tyrus und Ägypten; die Schlacht bei Arbela gab ihm die ganze Erde.
		2) Ein anhaltender Regen und Kälte vergrößerten das Ungemach aller derjenigen, die unter freiem Himmel kampieren mußten.
		3) Vergebens versuchten die Seldschukken den Kreuzfahrern zu widerstehen: die religiöse Begeisterung entflammte diese zu übermenschlichen Thaten.
		4) Der deutsche Kaiser Konrad und der König Ludwig VII. von Frankreich unternahmen i. J. 1147 den zweiten Kreuzzug, wodurch aber nichts ausgerichtet wurde, da Unordnungen aller Art, Mangel und Krankheiten ihre Heere vertilgten.
		5) Dieses Gemälde fesselt das Auge wunderbar. Das Beispiel des Krösus lehrt, daß niemand vor seinem Tode glücklich gepriesen werden darf.
		6) Was mag wohl der Grund gewesen sein, daß unter allen griechischen Stämmen jene Kolonisten, welche die Westküste Kleinasiens besetzten, zuerst zu jener außerordentlichen Höhe gelehrter und geselliger Bildung gelangt sind, deren Anblick uns jetzt noch in Erstaunen setzt?
		7) Als Cicero die Gefahr erkannte, welche dem allgemeinen Wohle durch die verbrecherischen Pläne Catilinas drohte, richtete sich sein ganzes Dichten und Trachten auf die Rettung des Staates.
		8) Wie groß muß der Feuereifer für Wissenschaft gewesen sein, der den Euklides von der nächtlichen Ruhe abzog und ihn antrieb, ungeachtet der Todesgefahr den Sokrates aufzusuchen!
	</para>
</formalpara>