<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>169</title>
	<para>
		Übersetze: 
		1) Was nützt dir eine große Sammlung von Büchern, wenn du dieselbe nicht benutzest? 
		2) Die aus ihrer Heimat fliehende Medea zerstreute die Glieder ihres kleinen Bruders an viele Orte, damit die Sammlung derselben den Vater bei der Verfolgung aufhielte. 
		3) An mehr als einer Stelle macht Cicero darauf aufmerksam, daß es für einen Redner ungemein wichtig sei, auf die passende Stellung und Anordnung der Worte zu achten. 
		4) Nur mit Mühe behaupteten die Soldaten ihre Stellung. 
		5) Die Soldaten kämpften in einer ungünstigen Stellung. 
		6) Die Erfindung dieser Maschine hat jedenfalls viel Scharfsinn erfordert. 
		7) Das Schießpulver soll eine Erfindung von Berthold Schwarz fein. 
		8) Catilina war ein Meister in der Heuchelei und Verstellung. 
		9) Halte deine Versprechungen.
		10) Das besiegte Heer suchte seine Rettung in der Flucht. 
		11) Für mich giebt es keine Rettung mehr. 
		12) Dem Cicero lag die Rettung des Staates am Herzen. 
		13) Massilia ist eine Gründung der Phocäer. 
		14) Die Sicherheit der Bürger beruht zum größten Teile auf den Gesetzen und Einrichtungen des Staates. 
		15) Ich weise deine Forderungen entschieden zurück. 
		16) Die Römer gaben den Forderungen des Pyrrhus nicht nach. 
		17) Im Jahre 1812 suchten die Russen den Angriff Napoleons durch Verödung aller Gegenden, durch welche der Feind ziehen mußte, zu vereiteln oder wenigstens zu erschweren. 
		18) In den einst so blühenden Gefilden Mesopotamiens herrscht jetzt Verödung. 
		19) Die ganze Stadt hallte wieder vom Jammer der Frauen. 
		20) Ohne meine Schuld bin ich in Jammer und Elend geraten. 
		21) Wie klein sind die Schöpfungen der Menschen! 
		22) Nach gethaner Arbeit ist die Erholung süß. 
		23) Durch schnelle Abreise sind wir der Gefahr entgangen. 
		24) Ein Satz ist ein in Worten ausgesprochener Gedanke. 
		25) Demosthenes richtete alle seine Gedanken auf die Rettung des Vaterlandes. 
		26) Die Überlieferung stellt den Cecrops als einen Ägypter aus Sais dar. 
		27) Die Römer forderten die Auslieferung aller Überläufer.
	</para>
</formalpara>