<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>177</title>
	<para>
		Deutsche Substantiva müssen im Lateinischen oft <emphasis>umschrieben</emphasis> werden, sei es daß der Lateiner gar kein entsprechendes Substautiv für den deutschen Ausdruck hat, oder daß der Begriff des entsprechenden lateinischen Substantivs so allgemein und unbestimmt ist, daß speciellere Modifikationen desselben durch die Tempora und Modi des Verbs angegeben werden müssen, um die Zeit, welcher die Thätigkeit des Substantivs angehört, sowie andere bei der Handlung in Betracht kommende Verhältnisse genauer zu bezeichnen. Bringe solche <emphasis>Verbalumschreibungen</emphasis> in folgenden Sätzen an:
		<orderedlist>
			<listitem>
				<para>
					a.) Umschreibungen durch <emphasis>Participialformen</emphasis>:
					1) Die Sonne bewirkt durch ihren Auf- und Untergang Tag und Nacht.
					2) Alle Übel werden im Entstehen leicht unterdrückt. Das Aufsteigen des Staubes war ein Zeichen des Heranrückens der Feinde.
					3) Der Anblick der Mauern schreckte den Hannibal von dem gegen Neapel beabsichtigten Sturme ab.
					4) Kein Umstand hat den Lacedämoniern so viel Schaden gebracht als die Abschaffung der lykurgischen Zucht.
					5) Niemand hat mich in meiner Not unterstützt.
					6) Äneas und Antenor hatten immer zur Zurückgabe der Helena geraten.
					7) Den Germanicus befiel auf seiner Rückkehr aus Ägypten eine böse Krankheit.
					8) Bekanntlich hat Cäsar beim Anblicke des Hauptes des Pompejus Thränen vergossen.
					9) Im Tode (= auf dem Sterbebette) tröstet uns die Hoffnung auf Unsterblichkeit. Allen Völkern ist der Wunsch gemeinsam, von Personen, die sie im Leben geachtet, auch nach dem Tode ein Denkmal zu besitzen.
					10) Die Mäßigkeit zeigt sich im Nichtgenusse von Vergnügungen.
					11) Ihr gebt euch den Schein eines ehrbaren Wandels.
					12) Den Geburtsort des Caligula macht die Verschiedenheit der Tradition ungewiß. Beim Angriff pflegt der Mut größer zu sein als bei der Verteidigung.
					13) Alle deine Ansichten sind bloße Träume krankhafter Schwärmerei. In der ganzen Stadt ließ sich das Geschrei der Angst hören.
					14) Nur mit großer Mühe konnte man den Ausstand unterdrücken; allein die Kraft des Widerstandes war nur niedergehalten und noch lange nicht gänzlich gebrochen.
					15) Man darf solche Gegenstände nicht Güter nennen, in deren überreichem Besitze man höchst unglücklich sein kann.
					16) Auf der Wanderung (= auf dem Wege) von Epirus ist Gomphi die erste thessalische Stadt.
					17) Am Ende des Jahres legten die Konsuln ihr Amt nieder mit dem Eide, dasselbe nach den Gesetzen verwaltet zu haben.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					b) Umschreibungen durch <emphasis>Relativsätze</emphasis>: 18) Für Gott giebt es keine Unmöglichkeit. Die Leiter des Staates müssen alle ihre Maßregeln auf den Nutzen der Bürger beziehen. Um sein Ziel zu erreichen, ertrug Odysseus im eigenen Hause sogar die Schmähreden von Knechten und Mägden.
					19) Entschlossen, Rußland zu bekriegen, bot Napoleon seine ganze Macht zu dem Riesenkampfe aus.
					20) Die größten Bewunderer des Isokrates rechnen dies zu seinen höchsten Verdiensten, daß er zuerst der ungebundenen Rede die rhythmische Bewegung gegeben habe.
					21) Asien ist so reich und fruchtbar, daß es durch seinen bedeutenden Export unstreitig über allen andern Ländern steht.
					22) Nicht bloß das hervorstechend Schöne, sondern auch das hervorstechend Häßliche erregt das Interesse der Menschen. 
					23) Während Hipparch auf der einen Seite die Stadt Athen mit Bauwerken verherrlichte, suchte er andrerseits auch die Landbewohner aufzuklären.
					24) Den Nutzen höher zu schätzen als die Rechtlichkeit, ist im höchsten Grade unsittlich. Den Siegern steht es frei, nach Belieben zu schalten. Die ganze Kraft meines Ansehens werde ich dir zuwenden, damit du deine Absicht erreichst. 
					25) Die bekannte Geschichte von Arion erzählt der deutsche Dichter Novalis in dichterischer Ausschmückung auf folgende Weise.
					26) Als Xerxes Griechenland den Krieg erklärte, da suchte jedermann in seiner Umgebung den stolzen Fürsten, der nicht bedachte, wie eitel all sein Hoffen sei, noch mehr zu entflammen.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					c) Umschreibungen durch <emphasis>Infinitivsätze</emphasis>:
					27) Aristoteles hat die Nichtexistenz eines Orpheus zu beweisen gesucht. Gieb die Beweise für das Dasein Gottes an.
					28) M. Curius erklärte den Gesandten der Samniten, ihm erscheine nicht der Besitz von Gold rühmlich, sondern die Herrschaft über die Besitzer von Gold.
					29) Endlich erklärte der Gefangene in trotziger Weise seine Bereitwilligkeit zum Gehorsam.
					30) Leugnest du etwa den göttlichen Ursprung der christlichen Religion?
					31) Demosthenes war von der Möglichkeit einer erfolgreichen Bekämpfung des Philipp von seiten der Griechen überzeugt. 
					32) Für die Weisheit des Solon spricht schon der Umstand, daß er zu den sieben sogenannten Weisen gerechnet wird.
					33) Eine Menge Menschen schreit heutzutage über die Unbrauchbarkeit der sogenannten Humanitätsstudien für das Leben.
					34) Die Nachricht von Hannibals Übergange über die Alpen und seinem Erscheinen auf italischem Boden rief zu Rom die größte Bestürzung hervor.
					35) Es tritt gar oft der Fall ein, daß wir ein Vergnügen entbehren müssen, dessen Genuß uns höchst angenehm gewesen wäre.
					36) Arion prophezeite den Schiffern großes Unglück, wenn sie sich an ihm vergriffen.
					37) Die ausgezeichneten Verdienste Keplers um die Astronomie hat die Nachwelt bereitwillig anerkannt.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					d) Umschreibungen durch <emphasis>abhängige Fragesätze</emphasis>:
					38) Hannibal erkannte sofort die gefährliche (»kritische«) Lage des römischen Heeres.
					39) Wir fühlen tief die Schande, einem fremden Eroberer zu gehorchen, welcher uns unterjocht.
					40) Die große Vorliebe des Hipparch für die Dichter zeigt sich deutlich in der vertrauten Freundschaft, in der er mit Anakreon und Simonides stand.
					41) Cäsar berief die Häupter der Gallier zu einer Versammlung, teils um ihnen über seine Angelegenheiten seinen Willen zu eröffnen, teils um ihre Gesinnungen gegen ihn zu erforschen.
					42) Sorgsam muß man die Folgen jeder Handlung überlegen. Ich werde den Hergang der Sache von Anfang an möglichst kurz erzählen.
					43) Roscius war nicht nur nicht in Rom, sondern kannte überhaupt die Vorgänge in Rom deshalb nicht, weil er beständig aus dem Lande war.
					44) Obgleich Cäsar von überallher die Kaufleute zu sich beschied, konnte er doch die Größe der Insel Britannien nicht ausfindig machen.
					45) Mit Recht läßt sich behaupten, noch nie habe es einen Menschen gegeben, der nicht selbst die Erfahrung von der Hinfälligkeit der irdischen Güter gemacht hätte.
					46) Die Prophezeiung des Demaratus traf ein, und durch einen Verlust in Griechenland über den andern lernte Xerxes den großen Abstand eines Haufens von einem Heere kennen.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					e) Umschreibung durch <emphasis>Konjunktionalsätze</emphasis>:
					47) Sokrates setzte während der Herrschaft der dreißig Tyrannen seinen Fuß nicht vor das Thor.
					48) Hektor ließ sich weder durch die Bitten seines Vaters noch durch die Thränen der Mutter vom Kampfe mit Achilles abbringen.
					49) Bei der Verlesung von Ciceros Namen klatschte die Versammlung Beifall.
					50) Bei dem Gefühle der Nähe des Todes wird der Böse mit Furcht und Unruhe erfüllt.
					51) Eine aufmerksame Beobachtung dessen, was in jedem Augenblicke geschieht, wird uns zeigen, daß nichts Neues in der Welt geschieht.
					52) Ajax machte in der Überzeugung, den Schmerz über den Verlust seiner Ehre nicht länger ertragen zu können, seinem Leben ein Ende.
					53) Durch die entscheidende Schlacht bei Tours hinderte Karl Martell die weitere Ausbreitung der arabischen Eroberungen.
					54) Phidias entlehnte bei der Verfertigung seiner Mineroastatue die Züge von dem erhabenen Ideale der Schönheit, das vor seiner Seele schwebte.
					55) Alexander ließ gleich nach seiner Thronbesteigung die Vaterstadt des Aristoteles, welche Philipp in seinen Kriegen mit den Thraciern zerstört hatte, wiederaufbauen und ihm zu Ehren eine Statue daselbst errichten.
					56) Wenn der menschliche Geist kein anderes Vermögen besäße als das Begehrungsvermögen, so hätte er dies mit den Tieren gemein.
				</para>
			</listitem>
		</orderedlist>
	</para>
</formalpara>
