<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>178</title>
	<para>
		Warum wird der Satz: »Die Deutschen zeichneten sich vor den Römern durch ihre <emphasis>große Statur</emphasis> aus« nicht <foreignphrase lang="la">Germani Romanis praestiterunt <emphasis>magnis corporibus</emphasis></foreignphrase> übersetzt, sondern: <foreignphrase lang="la">Germani Romanis <emphasis>magnitudine (proceritate) corporum</emphasis> praestiterunt?</foreignphrase> – Übersetze: 
		1) Weißt du nicht, daß Milo seinen Tod fand, weil er sich zu sehr auf seine kräftigen Arme verließ? 
		2) Die Vögel, welche in der gemäßigten Zone leben, zeichnen sich durch ihren lieblichen Gesang aus, die in der heißen Zone durch ihr prachtvolles Gefieder. 
		3) Glaube ja nicht, daß das Glück des Menschen auf großem Reichtume beruht. 
		4) Mögen andere das Leben in der Stadt loben: mich entzückt nichts mehr als eine stille und ruhige Ländlichkeit. 
		5) Nachdem Pythagoras seinen Wohnsitz zu Kroton genommen hatte, gewann er sich bald durch seinen untadelhaften Wandel und seine kräftige Beredsamkeit die Herzen aller, die ihn hörten, und führte das in Üppigkeit versunkene Volk durch sein gewichtiges Beispiel zu einer mäßigen Lebensart zurück. 
		6) Die Hasen können sich vor den Hunden nur durch ihre schnellen Füße retten. 
		7) Die über ihren harten und grausamen Feldherrn erbitterten Soldaten gingen zur Empörung über und verschonten weder die heiligen Tempel noch die schwachen Frauen. 
		8) Ich zweifle, ob die Macht Athens durch den schlauen Themistokles mehr als durch den rechtschaffenen Aristides gehoben ist. 
		9) Es ist wahrhaftig Undankbarkeit, dem blinden Glücke das zuzuschreiben, was so handgreifliche Beweise der göttlichen Vorsehung an sich trägt.
		10) Die tragischen Dichter beschuldigen den Odysseus, daß er durch erheuchelten Wahnsinn sich dem Kriegsdienste habe entziehen wollen.
		11) Dem Ajax ging nicht bloß ein feiner und sinniger Geist ab, sondern sein kolossaler Körper hinderte auch die Beweglichkeit. 
		12) Als bei Salamis sehr viele Griechen darauf drangen, in ihre Heimat abzusegeln, zwang der kluge Themistokles sie durch List zum Bleiben. 
		13) Wer die Wissenschaften so treiben will, daß er es nicht ohne Nutzen und des eitlen Rufes wegen gethan zu haben scheint, der darf ebensowenig vor anhaltendem Lernen zurückbeben, als im fleißigen Selbstdenken ermüden. 
		14) Welcher vernünftige Mensch wird die Ansicht des Demokrit teilen, der da behauptet hat, diese wohlgeordnete Sternenwelt und dieser große, schöngeschmückte Himmel habe sich aus Atomen gebildet, die in unruhiger Bewegung feien?
	</para>
</formalpara>
