<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>176</title>
	<para>
		Übersetze: 
		1) Ich halte die Ansicht fest, daß nur der Weise glücklich ist.
		2) Posidonius redete weitläufig gerade über den Grundsatz, daß nur das Sittlichgute ein Gut sei.
		3) Vor allen Dingen suchten die Druiden den Glauben beizubringen, daß die Seele nicht untergehe, sondern nach dem Tode aus einem (Körper) in den anderen übergehe, und sie meinten, daß man durch diese Lehre ganz besonders zur Tapferkeit begeistert werde, wenn man sich aus dem Tode nichts mache.
		4) Es ist ein alter Spruch: Aus einem Narren kann viel leichter ein reicher Mann als ein (guter) Hausvater werden.
		5) Die Überzeugung spreche ich frei aus, daß ein Riesenleib ohne weisen Sinn nichts vermag.
		6) Die Hoffnung lebt im Geiste des Menschen, daß die Seele nach dem Tode fortlebe. 
		7) Viele wundern sich über die Maßregel, daß Hannibal nach der Schlacht bei Cannä nicht sofort Rom angegriffen hat.
		8) Die katholische Kirche hat den Satz aufgestellt, die Armut sei eine heilige Tugend.
		9) Hannibal verfolgte sein ganzes Leben hindurch nur das eine Ziel, Rom zu vernichten.
		10) Wenn du meinen Anweisungen folgst, wirst du zugleich den Vorteil gewinnen, daß du mit Nutzen zu arbeiten lernst.
		11) Man darf keine Mühe und Arbeit scheuen, wenn es gilt, eine Quelle zu finden, aus welcher der Erkenntnis der Wahrheit einiges Licht zuströmt. 
		12) Der Kaiser Maximilian I. verstieg sich in jungen Jahren auf der Gemsenjagd zu einer Stelle, von wo er weder vorwärts noch rückwärts konnte. 
		13) Wir werden Mittel und Wege suchen, um eurem Übermute ein Ziel zu setzen. 
		14) Die Männer, welche den Isokrates am meisten bewundern, rechnen ihm das Verdienst besonders hoch an, daß er seine Prosa rhythmisch geschrieben habe. 
		15) Der Lehrer stellte uns ein Thema, worüber wir aus dem Stegreif sprechen sollten. 
		16) Es ist ein ganz gewöhnlicher Fall, daß Eltern mit ihren Kindern zu nachsichtig sind. 
		17) Hipparch soll die Einrichtung getroffen haben, daß die homerischen Gesänge alle vier Jahre an dem Feste der Panathenäen von den Rhapsoden recitiert wurden. 
		18) Thucydides faßte den Entschluß, die wechselvollen Schicksale und Katastrophen des verderblichsten Krieges zu schildern. Diese Aufgabe hat er in einer Weise gelöst, daß man von ihm sagte, er singe vom Kriege ein förmliches Kriegslied. 
		19) Sooft sich auch die Wahrnehmung uns aufdrängt, daß nichts in der Welt zuverlässig und dauerhaft ist, so scheint es doch, als ob die meisten Sterblichen mit dieser Wahrheit gänzlich unbekannt wären, da sie so gierig nach den vergänglichen Gütern der Erde trachten. 
		20) Auch das ist am Thrasybul ein herrlicher Zug, daß er bei dem großen Einflusse, den er nach Wiederherstellung des Friedens im Staate hatte, das Gesetz einbrachte, niemand solle wegen seiner früheren Handlungen angeklagt und bestraft werben. 
		21) Aristoteles hat das wahre Wort seines Lehrers treulich festgehalten, daß sich ein gemeinsames, verwandtschaftliches Band um alle Wissenschaften schlinge, und hat das hohe Ziel erreicht, daß er den ganzen Kreis der Wissenschaften nicht bloß mit seinem Geiste, sondern auch mit der Feder umfaßte. 
		22) Doch ich kehre zurück zu dem Punkte, von wo ich abgeschweift bin.
	</para>
</formalpara>
