<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>199</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Wenn die Sinnenlust zu stark und von zu langer Dauer ist, löscht sie das ganze geistige Licht aus. Cimon vertrieb die Doloper von der Insel Scyrus, weil sie sich zu trotzig benommen hatten. Archias war selbst dein Marius angenehm, der doch ziemlich gleichgültig gegen die Beschäftigung mit der Poesie war. Der Stand der Schauspieler war ehedem ziemlich verachtet. Wenn dir in dieser Schrift einiges etwas dunkel erscheint, so wirst du bedenken müssen, daß keine Wissenschaft ohne einige Übung begriffen werden kann.
		2) Im höchsten Grade angenehm. Außerordentlich sauber. Überaus lästig. Es ist mir überaus willkommen gewesen, daß ich durch deinen Brief über alle Vorgänge in Rom in äußerst sorgfältiger Weise unterrichtet bin. Ganz sichere Beweise. Wunderbar scharfsichtig.
		3) Ein großer Gelehrter. Der beste Freund des Mäcen. Der schlimmste Feind der Römer. Ein großer Lügner. Ein großer Patriot. Der größte Narr in der Welt. Das größte Mißgeschick (<foreignphrase lang="la">res adversae</foreignphrase>). Nicht einmal im größten Glücke (<foreignphrase lang="la">res secundae</foreignphrase>). Jemandem einen sehr großen Gefallen thun.
		4) Cicero verfuhr gegen die Verschworenen mehr mit Energie als mit Besonnenheit. Bei Streitigkeiten sagt man manches mehr in leidenschaftlichem als in höflichem Tone. Glaubet nicht, Richter, daß ich, von Haß entflammt, mehr aus Liebhaberei als mit gutem Grunde den Clodius anklage.
		5) Der Aufwand, den viele Leute machen, ist größer, als ihr Vermögen es erlaubt. Alles durch Lernen sich anzueignen, übersteigt das Maß menschlicher Kräfte und die kurze Spanne unsers Lebens.
		6) Cicero behauptet, die lateinische Sprache sei noch reichhaltiger als die griechische.
		7) Hektor war an körperlicher Stärke und Tapferkeit schwächer als Achilles, aber weit vorzüglicher an Milde und menschlichem Gefühle. Als Mummius Korinth, bei weitem die reichste griechische Stadt, zerstört hatte, war er um nichts reicher als zuvor.
		8) Selbst der Weiseste kann irren. Selbst der Beste ist nicht frei von Fehlern. Mögen große Schätze immerhin angenehm sein: dein Unglücke und dem Tode können selbst die Reichsten nicht entfliehen.
		9) Ich werde dir so kurz als möglich meine Meinung mitteilen. Die meisten Vögel bauen sich Nester und polstern dieselben so weich als möglich mit Flaumfedern aus.
		10) Die Verworfenheit Catilinas war so groß, daß sie nicht größer sein konnte.
		11) Catilina, der frevelhafteste Mensch, den die Erde trägt. 
		12) Die Feinde ergriffen unerwartet schnell die Flucht.
		13) Im Winter sind die Tage mehrere Stunden kürzer als im Sommer. Das Jahr der Ägypter war fünf Tage zu kurz. Schottland ist halb so groß als England.
		14) Das Silber ist schlechter als das Gold.
		15) Ich bin mir sehr wohl bewußt, in keiner Beziehung absichtlich gefehlt zu haben.
	</para>
</formalpara>
