<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>208</title>
	<para>
		Übersetze:
		1) Was verlangst du noch mehr?
		2) Du hast mehr gegessen als ich.
		3) Ich habe dies mehr durch die Praxis als durch Unterricht gelernt.
		4) So viel und noch mehr ist er mir schuldig.
		5) Kodros liebte sein Vaterland mehr als sich selbst.
		6) Ich habe ihn nicht mehr als drei- oder viermal gesehen.
		7) Mehr als 700 Bürger sind an der Pest gestorben. Mit nicht mehr als zehn Reitern.
		8) Ich habe dir mehr als einmal bewiesen, daß ich dich mit mehr als brüderlicher Zärtlichkeit liebe.
		9) Diese Dampfmaschine zieht mehr als hundert Pferde.
		10) Heutzutage giebt es keine Löwen in Griechenland mehr. Die Genossen Catilinas haßten den Cicero nicht nur deshalb, weil er ihre frevelhaften Wagnisse und ihre verbrecherische Wut unterdrückt hatte, sondern noch um so mehr, als sie bei seinen Lebzeiten nichts Ähnliches mehr unternehmen zu können glaubten. 
		11) Mehr durch seinen Geist als durch seine leiblichen Kräfte herrscht der Mensch über die Tierwelt. 
		12) Der Mensch vermag durch seinen Geist mehr als durch seinen Körper.
		13) Fürchte dich vor nichts mehr als vor Schmeichlern. Zögert nicht mehr! 
		14) In allen seinen Hoffnungen getäuscht, konnte Catilina nicht umhin einzugestehen, daß er in Rom selbst nichts mehr ausrichten könne. 
		15) Nach dem peloponnesischen Kriege sank die Macht Athens mehr und mehr. 
		16) Die Feindschaft zwischen Cäsar und Pompejus wuchs täglich mehr. 
		17) Horaz sagt an mehr als einer Stelle, Homer sei der vorzüglichste aller Dichter. 
		18) Themistokles wurde von den Athenern verbannt und, was noch mehr sagen will, zum Tode verurteilt. 
		19) Ich bin Konsul, das ist mehr als ein Prätor. 
		20) Sokrates verteidigte sich vor den Richtern mehr mit Würde als mit Klugheit. 
		21) Philipp von Macedonien wußte wohl, daß die griechischen Staaten, welche durch kein gemeinsames Band mehr verbunden und durch die Ungeschicklichkeit oder Schlechtigkeit ihrer Obrigkeiten und Heerführer preisgegeben seien, ihm zuletzt nicht widerstehen könnten.
	</para>
</formalpara>
