<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>214</title>
	<para>
		Übersetze: 
		1) Sulpicius kommandierte die halbe Flotte. Die Hälfte der Soldaten wurde von der Pest weggerafft. Frisch gewagt ist halb gewonnen. Es ist etwa 5 Uhr. Es ist halb sechs Uhr. Eine halbe Stunde. Ein halbes Jahr. Ein halber Fuß. Anderthalb Jahr. 
		2) 21 Legionen; 86 Dörfer; 18 Stufen; 29 Tribus; 892 Keulen; 1278 Reihen. Die Säule des Trajan war 128, die des Antoninus Pius 176 Fuß hoch.
		3) Der elfte, zwölfte, dreizehnte, sechzehnte, achtzehnte. 
		4) 4500 Soldaten wurden gefangen genommen. 
		5) Dieser Balken ist einen Fuß lang. Die römischen Hausmütter betrauerten den Brutus ein Jahr lang wie einen Vater. Niemand ist so alt, daß er nicht noch ein Jahr lang leben zu können glaubte. 
		6) Sie Katze hat zwei Mäuse gefangen. 
		7) Ich habe dir schon tausendmal gesagt, daß das Verb <foreignphrase lang="la">excellere</foreignphrase> kein Perfekt hat. Zu sterben scheint mir tausendmal besser zu sein als mit Schande bedeckt zu leben. 
		8) Ich könnte Hunderte von Beispielen anführen. 
		9) Zweimal zwei ist vier. 6 x 8 ist 48. 
		10) Nach der Ansicht des Posidonius ist die Entfernung von der Erde bis zum Monde zwei Millionen Stadien, von da bis zur Sonne fünf Millionen Stadien. 
		11) Sie Tauben legen zwei Eier. Eine Wölfin pflegt fünf Junge zur Welt zu bringen. Der römische Staat ist 478 Jahre lang von zwei Konsuln verwaltet worden. Viele Kamele haben einen, andere zwei Höcker auf dem Rücken; die ersteren sind die eigentlichen Kamele, die letzteren Dromedare oder Trampeltiere. 
		12) Die Türme auf den babylonischen Mauern waren zehn Fuß höher als die Mauer. Die Soldaten marschierten vier Mann hoch. Cäsar verteilte die campanische Feldmark an 20,000 Bürger, welche drei oder mehr Kinder hatten. 
		13) Du hast mich kein einziges Mal gewarnt. 
		14) Wie viele Schüler sitzen in jeder Klasse eurer Schule? 
		15) Heute waren in einem Hause (<foreignphrase lang="la">aedes</foreignphrase>) zwei Hochzeiten. In unserer Stadt werden jährlich vier Jahrmärkte abgehalten. 
		16) Drei Lager. Cäsar schlug zwei Lager auf und zog von dem größeren zu dem kleineren zwei Gräben, jeden von zwölf Fuß. 
		17) Die pythischen Spiele wurden anfangs alle acht Jahre, hernach alle vier Jahre gefeiert. 
		18) Der Ölbaum trägt ein Jahr um das andere. 
		19) Eine fünffache Schlachtordnung. 
		20) Verse von 3, 4, 5, 6, 7, 8 Füßen. 
		21) Eine Zeit von 2, 3, 4 Tagen. Eine Zeit von 2, 3, 4, 5, 6 Jahren. 
		22) Zum erstenmal, zum zweitenmal, drittenmal, viertenmal, fünftenmal, siebentenmal, zehntenmal, letztenmal. 
		23) 1/2, 1/3, 1/12, 2/5‚ 4/5, 7/8. 
		24) 1/2 und 3/7 und 9/14 sind 1 4/7. 
		25) Ein Vierzigjähriger ist rüstiger als ein Achtzigjähriger. 
		26) Bei Marathon wurde die zehnfache Zahl Perser von den Athenern besiegt. 
		27) Amerika ist viermal so groß als Europa. 
		28) 2, 3, 4, 5 Prozente. 
		29) Archidamus vermachte in seinem Testamente jedem seiner Freunde fünf Talente. 
		30) Am zweiten Tage der Saturnalien; am dritten Tage der Megalensischen Spiele. 
		31) Nur ein einziges Mal. Ein für allemal. Unter hundert kaum einer.
		32) Einer oder zwei müssen bestraft werden. Alle ertranken, ausgenommen einer oder höchstens zwei. 
		33) Der Staat galt den Alten nicht, wie uns, für einen Quell, aus welchem der Einzelne seine Felder und Gärten bewässern könnte, und aus welchem die größte Wassermasse zu seinem eigenen Vorteile abzuleiten die größte Klugheit sei; sondern er galt ihnen für einen Strom, in den jeder Einzelne seinen kleinen Bach leitete, damit jener selbst so prächtig und schön als möglich dahinströmen könnte. 
		34) Es ist unmöglich, daß alle Menschen nach einer Sitte leben. 
		35) Die Zweimänner. Die Triumvirn. 
		36) Als die Römer mit Antiochus ein Bündnis schlossen, stellten sie außer anderen Bedingungen auch diese, daß er zwanzig Geiseln geben solle, nicht jünger als achtzehn und nicht älter als fünfundvierzig Jahre. 
		37) Drei Tage und drei Nächte. Zehn Sklaven und zehn Sklavinnen. 
		38) Innerhalb seiner vier Wände. Binnen vierundzwanzig Stunden. 
		39) Um zwölf Uhr mittags. Um zwölf Uhr nachts. 
		40) Nach Verlauf von 14 Tagen. Alle 14 Tage.
	</para>
</formalpara>