<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>233</title>
	<para>Übersetze: l) Themistokles beredete die Athener, sie möchten ihm ihr Wohl an- vertrauen. Themistokles hatte solchen Einfluß in Athen, daß ihm feine Mit- bürger ihr Wohl anvertrauten. 2) Sen Sokrates, den weisesten Mann, welchen Athen hervorgebracht hat, haben die eigenen Mitbürger zum Tode verurteilt. 3) Die Allobroger baten den Umbrenus, er möchte sich ihrer annehmen. Die Allobroger erreichten durch ihre Bitten, daß Cäsar sich ihrer annahm. 4) Po- lyphemus, des Auges beraubt, erinnerte sich daran, daß ein gewisser Telemus, ein sehr gefeierter Seher, das Verhängnis ihm vorausgesagt hatte. 5) Sie Thoren sehen die ihnen selbst angeborenen Fehler selten. 6) Sie Thoren merken es nicht, wie sehr ihr Hochmut andern zum Gelächter dient. 7) Als Darius das Ende seines Lebens merkte, wünschte er, daß seine beiden Kinder bei ihm sein möchten. 8) Gott hat die Menschen geschaffen, damit sie ihm gehorchen und einst mit ihm selig seien. 9) Odysseus forderte seine Gefährten auf, mit ihm in die Höhle des Polyphem zu gehen. 10) Pausanias begab sich nach Eolonä, welches der Hauptort in Phrygien war, und faßte daselbst einen für fein Vater- land sowohl als für ihn selbst verderblichen Plan. 11) Sie Karthager schickten den Mago mit feiner Flotte nach Spanien. 12) Curius wies die ihm von den Samnitern dargebrachten Geschenke zurück. 13) Als Cäsar nach errungenem Siege in die Stadt zurückgekehrt war, verzieh er nach feinem Edelmut allen, die gegen ihn die Waffen getragen hatten. 14) Sie Geizigen schweben stets in Furcht, daß ihnen ihr Geld geraubt werbe. 15) Auf die Frage, was denn eigentlich Plato und die Philosophie ihm genützt habe, gab der jüngere Diony- sius die freimütige Antwort: er habe den Nutzen davon gehabt, daß er den Verlust der Herrschaft und das Schreckliche seiner Lage mit geduldiger Ruhe ertrage. 16) Tarquinius bereiste schutzsuchend die Städte Etruriens und bat besonders die Bewohner von Veji und Tarquinii. ihn nicht mit seinen Söhnen vor ihren Augen umkommen zu lassen. 17) Cäsar gestattete, daß der Monat Quintilis nach seinem Namen Julius genannt wurde. 18) Elodius beunruhigte alle Guten so, daß seine Raserei nicht länger zu ertragen war.</para>
</formalpara>
