<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>257</title>
	<para>Übersetze: 1) Was wahrhaft schön ist, ist auch sittlich gut. Viele Leute sind reich und dabei unglücklich. Die Elefanten stnd sehr stark und zugleich sehr klug und gelehrig 2) Als dem Konsul L. Sulla die Provinz Asten und der Krieg gegen Mithridates vom Senat zuerkannt worden war, versuchte C. Marias, welcher damals Privatmann und hochbejahrt, aber dabei von maßlosem Ehr- geize war, demselben beides zu entreißen. 3) Wenn du dir auch größere Ver- dienste um den Staat erworben hast als ich, so wisse dennoch, daß auch ich meinen Mitbürgern in nicht geringem Grade förderlich gewesen bin. 4) Bevor Pyrrhus weiter rückte, beschloß er, um die Truppen sich erholen zu lassen, mit den Römern wegen des Friedens zu unterhandeln, zumal da er nicht zweifelte, daß die Römer ebenfalls, durch eine so große Niederlage erschöpft, den Frieden wünschten. 5) Der Diktator Fabius erkannte, daß ein auch noch sv energischer Mann dem Hannibal unmöglich gewachsen sein könnte, wenn er ihm nicht auch zugleich an Umsicht und Schlauheit gleichkäme. 6) Kein Lüftchen, auch nicht das kleinste, bewegte die Wellen. 7) Gerechtigkeit muß man auch den Niedrigsten angedeihen lassen. 8) Ich für meine Person bin außerordentlich erfreut, ein solcher Mann zu sein, dem du keine Ehrenkränkung hast zufügen können, welche nicht zugleich auf einen großen Teil der Bürger paßte. 9) Wie große Kriegs- kenntnis, Tapferkeit und Ansehen ein Feldherr auch besitzen mag, so wird doch, wenn er in seinen kriegerischen Unternehmungen nicht auch von seiten des Glücks begünstigt wird, zu befürchten stehen, daß er nicht selten einen Verlust oder eine Niederlage erleidet. 10) Micipsa übertrug auf dem Totenbette das Reich seinen Söhnen Adherbal und Hiempsal und setzte zugleich den von ihm advptierten Jugurthch den Sohn seines Bruders Mastanabal, zum Mitregenten ein. 11) Ich könnte hier viele Genüsse des Landlebens besprechen; aber ich merke, daß schon die angeführten zu umfangreich gewesen sind. 12) Zuerst glaubten die Anführer der Gallier, die Römer würden nicht in die Ebene her- unterkommen; als sie dann plötzlich sahen, daß sie herabmarschiert seien, stürzten sie sich gleichfalls voll Kampflust in die Schlacht. 13) Um nicht davon zu reden, wie schnell Pompejus den Seeräuberkrieg beendet hat: hat er nicht ebenfalls in kurzer Zeit den Mithridates besiegt, Syrien den Römern unterworfen und Palästan zinspflichtig gemacht?</para>
</formalpara>
