<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>297</title>
	<para>Wie ist ,,las f en, zulassen« in folgenden Beispielen zu übersetzen? 1) Cicero ließ mehrere Catilinarier durch Henkershand im Tullianum erdrofseln. 2) Auf dem Gipfel der Alpen angekommen, ließ Hannibal die ermüdeten Soldaten sich zwei Tage erholen. -3) Laß mich leben! 4) Laß dich nicht von Zorn hinreißen! Cäsar ließ sich durch keine Drohungen dazu bewegen, feine Gemahlin, eine Tochter des Einna, zu verstoßen. 5) Wie groß der Haß des Mithridates gegen die Römer war, läßt sich teils aus dem schweren und langwierigen Kriege, den er mit denselben führte, teils aus jener Rede erkennen, durch welche er den Mut feiner Soldaten zu entflammen suchte. 6) Nero ließ seinen Lehrer Seneca umbringen; auch ließ er die Stadt Rom anzünden, um zu sehen, wie einst Troja gebrannt habe. 7) Schiller läßt die Maria Stuart fagen: Jch bin besser als mein Ruf. 8) Laß den Bedienten die Bücher von der Bibliothec holen, die 'mir uns dort haben geben lassen. 9) Hast du dich scheren lassen? 10) Die Ge- setze lassen nicht zu, daß jemand in das Eigentum des andern greift. 11) Das böse Gewissen läßt die Schuldigeu nicht ruhig schlafen. Die Sommerwiirme läßt die Früchte reifen. 12) Marius ließ sich bei einer Operation nicht binden; vor ihm soll keiner operiert worden sein, ohne sich binden zu lassen. 13) Augustus ließ die Gedichte des Vergil gegen den Willen des Dichters nicht verbrennen. 14) Laß Wein und Gläser holen. 15) Warum läßt du dir gefallen, daß man ,dich durch Beleidigungen reist? 16) Liebe Freunde, laßt euch durch nichts ent- mutigen. 17) Tarquinius ließ die sibhllinischen Bücher auf dem Kapital nieder- Iegen. 18) Laß mich einen Augenblick hinausgehen, ich werde gleich wiederkommen. 19) Laß endlich das Plaudern! 20) Der Vater des Sesostris ließ alle haben, die mit feinem Sohne an einem Tage geboren waren, zusammenbringen und mit ihm zugleich erziehen. 21) Lysander ließ, als er den Sieg über die Athener davongetragen hatte, 4000 Gefangene hinrichten und ließ nicht zu, daß sie be- graben wurden. 22) Die Dichter lassen den Seher Tiresias niemals über seine Blindheit Hagen.</para>
</formalpara>
