<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>325</title>
	<para>Gieb an, welche Eigentümlichkeiten des Lateinischen bei Übersetzung folgen- der Sätze hervortreten: l) Morgen reisen wir aufs Land, in acht Tagen aber kommen wir wieder, und dann besuchen wir dich gewiß. Jm nächsten Winter sind wir wahrscheinlich in Rom. Ich hoffe, dies bald zu erreichen. 2) Wenn wir der Führung der Natur folgen, werden wir nie irre gehen. Wenn man in allen Dingen unschuldig ist, was werden einem dann die Feindschaften schaden? Ich höre mit meinen Bitten nicht aus, bis du mir nachgiebft. Wer mit seinem Nebenmenschen kein Mitleid hat, der wird die Barmherzigkeit vieler vergebens anflehen, wenn er selbst von Mißgeschick heimgesucht wird. Sobald ich in Er- fahrung gebracht habe, was der Senat in dieser Sache beschlossen hat, werde ich dir ausführlich schreiben. Wir haben Briefe von Cicero an Tiro, nnd wer diese liest, wird gestehen, daß sich nichts sagen ließ, wodurch eine rücksichtsvollere Sorge nm das Wohl und die Gesundheit des Freundes ausgedrückt würde. Wie man säet, so erntet man. 3) Spiel und Scherz darf man nur dann treiben, wenn man die ernsten Geschäfte abgethan hat. Es ist notwendig, daß, wer dem Könige vor die Augen kommt, ihm seine Huldigung bringt. Wenn jemand einmal falsch geschworen hat, so darf man ihm später nicht wieder trauen, wenn er auch bei noch mehr Göttern schwören sollte. Wenn man sich gehörig beraten hat, ist rasches Handeln am Platze. Bösewichter sind zu be- strafen, aber ebensowohl die, welche sich haben verführen lassen, als die, welche die Verleiter zum Bösen gewesen sind. 4) Sooft ich deinen Brief zu lesen be- ginne, kann ich mich kaum der Thränen erwehren. Wenn ich am Morgen aus dem Schlafe erwache, spreche ich ein kurzes Gebet. Was Themistokles einmal hörte und sah, das saß in seinem Gedächtnis fest. Die Alten spieen sich- wenn sie sich selbst lobten, dreimal in den Busen oder sprachen die Worte: absit in- vidia verbo. Sooft beide Konsuln starben oder ihr Amt vor der (gesetzmäßigen) Zeit niederlegten, wurde ein Interrex gewählt. Solon, der in der Jugend keine Gelegenheit zum Lernen unbenutzt gelassen hatte, lernte auch im Greisenalter-, sooft sich die Gelegenheit zum Lernen bot. 5) Als die Perser nach Athen kamen- töteten sie die Priester, welche sie in der Burg fanden. Jphikrates tötete einen Wächter, den er schlafend fand, mit seinem Spieße. Als dem Cäsar gemeldet wurde, daß die Helvetier sich anschickten durch die römische Provinz zu marschieren, machte er sich eilig aus Rom dorthin auf den Weg. Als zwei Söhne des Diagoras in Olympia als Sieger bekränzt wurden, setzten sie ihre Kränze dem Vater auf und trugen ihn unter dem Zujauchzen der Menge umher. Als ein Barbier den Agesilaos fragte, wie er ihn scheren solle, antwortete er: Ohne dabei zu reden! Von der Sphinx wurde ein jeder zerrissen, der ein aufgegebenes Rätsel nicht lösen konnte.</para>
</formalpara>
