<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>329</title>
	<para>Übersetze: 1) Was ist es, das ich herzlicher wünschen könnte, als daß du gesund ins Vaterland zurückgekehrt wärest und den Zweck deiner Reise erreicht hättest? 2) Gar bald wird es geschehen, daß du das Wohlwollen deines besten Freun- des und die Zuverlässigkeit eines so ehrwürdigen Mannes vermissen wirst. 3) Der alte Cato erinnert seinen Sohn in einem Briefe, er solle sich ja nicht in ein Treffen begeben, da er kein Soldat wäre. Der Ronnt Lentulus versprach (Prses. historicum), er werbe den Senat und das Gemeinwesen nicht im Stiche lassen, wenn die Senatoren kühn und energisch abstimmen wollten; wenn fie aber Rücksicht auf Cäsar nähmen unb dessen Gunst im Auge hätten, wie sie es in früheren Zeiten gethan, so werde er seinen eigenen Weg gehen. 4) Bei « Sophvkles namentlich erkannte man, was es heiße, wenn man sage, daß die Tragödie die Läuterung des Gemüts bewirke. 5) Viele meinen, es sei möglich gewesen, daß Hannibal nach der Schlacht bei Cannü Rom erobert hätte. 6) Jch behaupte, daß es kein Gemälde gegeben hat, welches Verres nicht ausgesucht und gestohlen hätte. 7) Ich hatte deinem Bruder aufgetragen, er möge an dich schreiben; aber ich weiß nicht, wie es gekommen ist, daß er dir nicht geschrieben hat. 8) Du kannst dir leicht denken, mit welchem Jubel die gesamte Stadt das siegreiche Heer empfing. 9) Es hat viele gegeben, die sich von den öffentlichen Geschäften zurückgezogen und die Einsamkeit ausgesucht haben. 10) Man sieht leicht ein, daß Cicerv Ursache hatte, die gefangenen Catilinarier hinrichten zu lassen. 11) Der Kaiser Titus war eine zu wohlwollende Natur, als daß er Bittsteller barsch angeredet hätte; wie vortrefflich aber sein Charakter war, geht am besten daraus hervor, daß man ihn die Freude und Wonne des Menschen- geschlechts nannte. 12) Wir haben Briefe von Cicero an Tiro, und wer biefe Iieft, wird gestehen, daß sich nichts sagen ließ, wodurch eine rücksichtsvollere Sorge für das Wohl und die Gesundheit des Freundes hätte ausgedrückt wer- den können. 13) Die Soldaten wußten nicht, ob am folgenden Tage eine Schlacht geliefert werden würde. Jch zweier nicht, daß innerhalb weniger Tage jene Schwierigkeiten überwunden sein werben. 14) Es giebt niemanden, der dir weiser und besser raten könnte als du selbst; denn ich zweifle nicht, daß du nie strau- cheln wirft, wenn du nur dich selbst hören wirst. 15) Deutschland hat in neuerer Zeit so viele ausgezeichnete Dichter hervorgebracht, daß es in diesem Zweige der Litteratur alle übrigen Völker übertroffen hat. 16) Soviel behaupte ich, daß es niemals jemanden gegeben hat, der in der Leitung des Staates den Wunsch aller gleichmäßig befriedigt hätte. 17) Cineas wurde von Pyrrhus mit unge- heuren Geschenken nach Rom gesandt, fand aber niemanden, dessen Haus für (solche) Gaben offen gestanden hätte. 18) Nicht leicht wird irgend ein Schrift- steller sich finden, über den die Alten ehrenvoller geurteilt hätten als über Xeno- phon; Cicero z. B. sagt, Xenophons Sprache sei so süß, daß die Musen selbst gleichsam aus seinem Munde gesprochen hätten. 19) Was der Grund war, war- iim die Korinther Haß und Feindschaft gegen die Athener schürten, ist bekannt. 20) Ini Partherkriege erlitt Crassus eine so große Niederlage, daß die Römer dieses Unglück lange in der Erinnerung behalten haben. 21) Bevor ich den Krieg der Römer mit Jugurtha erzähle, will ich etwas weiter ausholen nnd ausein- andersetzen, wie es gekommen ist, daß jener sich des Thrones von Numidien be- mächtigt hat. 22) Es ist nicht selten vorgekommen, daß Sünder und Berbrecher, auch wenn sie noch so schlau verfahren haben, dennoch am Ende, durch den Stachel des bösen Gewissens getrieben, sich selbst als schuldig angeklagt nnd freiwillig die verdiente Strafe gelitten haben.</para>
</formalpara>
