<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>338</title>
	<para>Übersetze: 1) Laß mich ja dieses Wort nicht wieder oon dir hören. 2) Schicke mir, bitte, das Buch so bald als möglich. 3) Mein Sohn, bleibe der Religion deiner Väter getreu, verachte jedoch keine andere; nicht die Frömmelnden, son- dern die wahrhaft Frommen ehre und eifere ihnen nach. 4) Was du erfaßt haft, das suche durch Übung festzuhalten und zu vermehren; was du nicht gelernt hast, das lerne doch ja hinzu; laß dich nicht verdrießen, zu denen, welche etwas Nützliches zu lehren versprechen, einen weiten Weg zu unternehmen; bedenke, daß Gelehrsamkeit mehr wert ist als ein großes Grbgut; denn dieses schwindet leicht, jene niemals. 5) Beamte sollen Geschenke nicht geben und nicht anneh- men. 6) Rechne ja jenen Menschen nicht zu deinen Freunden. 7) Wenn du auf mich hörst, so meide die Gesellschaft jenes Säuglinge. 8) Weine nicht mehr; denn alles, was dich getroffen hat, ist dir nach Gottes Willen geschehen. 9) Wünscht das nicht, was doch nicht eintreten kann. 10) Hege doch ja gute Hoffnung. 11) Bei einer neuen und wunderbaren Erscheinung erforsche, wenn du kannst- den Grund; sindest du keinen, so halte doch das für ausgemacht, daß nichts ohne einen Grund habe geschehen können. 12) That nichts gegen die Gesetze. Thue nichts aus Gunst, nein, widerstehe der Gunst, wenn Pflicht und Treue es verlangt. 13) Wohlan, faßt jetzt die übrigen Punkte der Anklage ins Auge. 14) Wo du auch sein magst, rede die Wahrheit. 15) In Bezug auf mich hege keine Besvrgnis. 16) In dem Vertrage, welchen die Römer mit Antiochus von Syrien schlossen, standen folgende Bestimmungen: Der König soll kein Heer, das mit dem römischen Volke Krieg führen will, durch die Grenzen seines Reiches ziehen lassen und dasselbe nicht mit Proviant noch mit irgend einer andern Hülfe unterstützen. Die Städte und Festungen diesseits des Gebirges Taurus soll er räumen und keine Waffen aus denselben mitnehmen; alle seine Elefanten soll er ausliefern und keine anderen sich anschaffen. 17) Es ist Gesetz: Wenn ein Hausvater ohne Testament stirbt, so soll sein Gesinde und Vermögen den Verwandten väterlicherseits und den Familiengliedern gehören. 18) Wenn das Glück eurer Tapferkeit nicht günstig ist, so lasset doch ja euer Leben nicht, ohne euch zu rächen, und lasset euch nicht lieber in der Gefangenschaft wie das Vieh abschlachten, als nach Männerart zu kämpfen und den Feinden einen blutigen, trauervollen Sieg zu vergönnen.</para>
</formalpara>
