<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>331</title>
	<para>Übersetze: 1) Jch könnte aus der Geschichte aller Jahrhunderte Beispiele von reichen Männern entnehmen, die nicht glücklich gewesen sind. 2) Es wäre zu weitläufig, alle Künstler anzuführen, die Athen hervorgebracht hat. 3) Alles- was nur immer der Feldherr befehlen mag, müssen die Soldaten thun. 4) Bei- nahe hätte ich vergessen, was doch die meiste Erwähnung verdient. 5) Wer auch immer derjenige gewesen sein mag, welchen wir unter den Namen des Homer kennen, soviel ist wohl gewiß, daß es von allen Dichtern keinem mehr als ihm gelungen ist, zu nützen und zu ergötzeii. 6) Schon längst hättest du, Catilina, auf Befehl des Konsuls zum Tode geführt werden müssen. 7) Wo Schweigen not thäte, da schreist du; wo aber Reden angebracht wäre, da bist du-stumm. 8) Es wäre gewiß in der Ordnung gewesen, daß Sokrates nicht zum Tode ver- urteilt wäre. 9) Wenn die Menschen die Vernunft, welche ihnen von den un- sterblichen Göttern in guter Absicht verliehest ist, zum Betruge und zur Bosheit verwenden, so wäre es besser gewesen, daß dieselbe dem Menschengeschlechte gar nicht verliehen würde. 10) Es wäre besser, unter wilden Tieren zu leben, als mit solchen Unmenschen zu verkehren. 11) Als der siegreiche Luknll aus dem Kriege mit Mithridates heimgekehrt war, triumphierte er drei Jahre später, als es hätte der Fall fein müssen. 12) Die eiften Tiere haben ein Mittel, womit sie sich sicher stellen, sei es nun daß sijiti mit ihren Hörnern stoßen oder mit ihren Zähnen beißen oder sich auf andere Art schützen. 13) Als Philipp, der bei allem, was er auch thnii mochte, auf die Erweiterung seines Reiches aus- ging, die mit Athen oerbündete Stadt Amphipolis überfiel, da hätten die Athener bereits merken können, was er gegen sie im Schilde führe, und hätten nichts für wichtiger halten dürfen, als sofort ein Hilsskorps in jene Gegenden zu schicken und ihre Bundesgenossen zu schützen; denn damals wäre es noch leicht gewesen, die Macht Philipps zu überwinden, und wenn die Athener nur wenige Truppen zu Hilfe geschickt hätten, so hätten sie die verbündete Stadt erhalten können; aber sie thaten nicht, was nötig gewesen wäre. 14) Schon lange er- kannte ich, daß im Staate ein gewaltiges wahnsinniges Treiben herrsche, daß eine Revolution im Werke sei und Unheil angestiftet werde; aber ich hätte nie geglaubt, daß eine so verderbliche Verschwörung von Bürgern gestiftet sei. 15) Alles andere hätte ich eher vermutet, als daß du dein Versprechen nicht gehalten hättest. 16) So hätte ich denn hinreichend nachgewiesen, daß die Stadt Athen alle Künste und Wisseiischaften nicht bloß ans ihrem Schoße geboren, sondern auch großgezogen und zugleich zum Heile der Menschheit über den Erd- kreis weithin verbreitet hat« 17) Die Not dieses Mannes ist, sollte ich meinen, so groß, daß sie das Herz eines jeden rühren müßte. 18) Es ist eine alltäg- liche (Erfahrung, daß die meisten Menschen bei fremden Fehler-n Luchsaugen haben, bei ihren eigenen dagegen durch die Finger sehen; umgekehrt sollte es sein: wenn jeder nur an seiner eigenen Besserung arbeitetete, so würde es bald besser in der Welt stehen. 19) Beweise von Menschenliebe erregen immer unsere Bewunderung, sie mögen gegeben werden, von wem sie wollen; aber doppelt erfreulich sind sie von Leuten, von deren Stande und Berufe man sie nicht erwartet hätte. 20) Damit endlich der so viele Jahre zur größten Schande der Römer hingezogene Krieg« mit Numantia zu Ende gebracht würde, trugen Senat und Volk dem Scipio Amilianus das Konsulat an; und einen bessern Leiter des Krieges hätte man nicht wählen können. 21) Das war die Weisheit unserer Vorfahren, daß sie, mochten sie Krieg führen oder Gesetze geben, nichts als das Wohl und den Nutzen des Staates ini Auge hatten.</para>
</formalpara>
