<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>333</title>
	<para>Übersetze: l) Ich hätte wohl dein Gesicht sehen mögen, als du dies lasest. 2) Die Römer kehrten betrübt ins Lager zurück, man hätte sie für besiegt halten kön- nen. 3) Ich möchte, daß du mir eine Definition des Begriffes ,,sinnliche Lust« gäbeft. 4) Ie höher wir stehen, desto herablassender wollen wir uns benehmen; denn nichts dürfte sich weniger für uns geziemen, als im Glücke übermütig und gewaltthätig gegen andere zu verfahren; oder wer wollte zweifeln, daß es ebensosehr von Charakterschwüche zeugt, das Glück nicht ertragen zu können, als dem Unglücke zu unterliegen? 5) Wer sich leichtfertig in Gefahren begiebt, mag zusehen, wie er wieder herauskomme. 6) Was man andern als Fehler anrech- net, möge man bei sich nicht als Lob auslegen. 7) Zugegeben, daß hohe finden, Reichtum nnd Vergnügen Güter seien, wofür man sie ja insgeheim hält, so ist dennoch eine übermäßige und ausschweifende Freude bei der Erlangung der- selben entehrend. 8) Ich hätte dir zürnen sollen, lieber Bruder? 9) Das Urteil meines Lehrers stelle ich, nimm es mir nicht übel, weit über das deinige. 10) Die. Könige mögen ihre Reiche für sich behalten. 11) Nach beendigter Schlacht hätte man sehen können, wie groß die Kühnheit im Heere des Catilina gewesen war. 12) Sardanapal ließ aus seinen Grabstein die Inschrift setzen: Was ich gegessen habe, das ist mein Besitz. Hätte man wohl, sagt Aristoteles, etwas anderes auf das Grab eines Ochsen schreiben können? 13) Was sich auch ereignen mag, wir wollen den Mut nicht sinken lassen und nicht zögern, die Gefahren tapfer zu bestehen; zugleich wollen wir zu Gott beten, daß er seine Hand über uns halten möge. 14) Wer wollte wohl in allen Dingen und gegen jedermann Nach- giebigkeit gutheißen? wer wollte wohl nicht vielmehr Laster, Bosheit und Be- stechung der kräftigsten Verfolgung oder des Tadels für wert halten? 15) Was hätte ich antworten sollen? 16) Es mag sein, daß Pelopidas Theben allein be- freit hat: ist deshalb sein Verdienst um das Vaterland größer als das des Epaminondas? 17) Mit deinen Plänen bin ich, so wahr ich lebe, völlig unbe- kannt. 18) Jm Jahre 179l schrieb der Großvezier an den englischen Gesandten: Wenn alle anderen Christen die Wahrheit fingen, so kann man sich doch nicht auf die Engländer verlassen; sie verkaufen das ganze Menschengeschlecht. 19) Von Homer ist beinahe nichts überliefert außer etwa die Nachricht, welche niemand glauben dürfte, daß er blind geboren sei: wir müßten denn etwa meinen, daß ein blinder Mensch so vieles und mannigfaltiges so treu und deutlich habe dar- stellen können, (als es von Homer geschehen ist). 20) In der Stadt ist alles gerüslet: laßt uns selbst nicht zögern näher heranzugehen. 21) Warum habt ihr eure eigenen Beschlüsse aufgehoben? Ihr hättet thun sollen, was ihr beschlossen hattet. 22) Mit Recht kann man sagen, daß der Tag von Chäronea für die Griechen weit oerhängnisvoller geworden sei als der von Cannä für die Römer. 23) Mit der größten Kühnheit legte der junge Cato im Senate die Gefahren des Vaterlandes dar: hätte er etwa schweigen sollen?</para>
</formalpara>
