<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>361</title>
	<para>Wie ist „ohne daß, ohne zu« in folgenden Beispielen zu übersetzens 1) Ich esse niemals, ohne hungrig zu sein. Warum habt ihr den Krieg be- gonnen, ohne dazu durch eine Beleidigung gereizt zu fein? Die Römer boten, ohne darum gebeten zu sein, den Griechen Hilfe gegen den Tyrannen Nabis an. 2) Cicero hat dem Demofthenes nachgeahmt, ohne ihn zu erreichen. 3) Es ist eine weise Einrichtung Gottes, daß ein Tier diese, das andere jene Nahrung genießt; denn so können sehr viele Tiere von verschiedener Gattung an einem Orte leben, ohne daß es einein von ihnen an Nahrung gebricht. 4) Die Gallier zogen in die Stadt ein, ohne Widerstand zu finden. Niemand kann Gott lieben, ohne zugleich die Menschen zu lieben. 5) In den candinischen Pässen hat das römische Heer, ohne einmal den Kampf versucht zu haben, die Waffen dem Feinde ausgeliefert. 6) In einem und demselben Staate können nicht viele ihr Hab und Gut verlieren, ohne daß sie noch mehrere in dasselbe Unglück ziehen. 7) Die gütige Natur giebt den meisten Tieren, ohne daß sie arbeiten, Nahrung und Kleidung. 8) Sisyphus mußte im Hades einen Stein bergauf wälzen, ohne ihn jemals auf die« Spitze zu bringen. 9) Der ültere Plinius las kein Buch, ohne Auszüge zu machen. 10) Auf den katalaunischen Feldern be- siegten zwar die Römer und die mit ihnen verbündeten Deutschen den Attila, aber ohne ihn zu vernichten oder am Rückzuge hindern zu können. 11) Alexander der Große ist niemals mit irgend einem Feinde zufammengetrossen, ohne ihn zu besiegen, und hat nie eine Stadt belagert, ohne daß er sie erobert hätte. 12) Die Mutter gab dein Kinde das Messer, ohne etwas Böses zu ahnen. 13) Die Flotte kehrte nach Hause zurück, ohne etwas ausgerichtet zu haben. Warum schuldigst du mich an, ohne daß ich etwas gegen dich verschuldet habe? 14) Die Alten aßen nie, ohne die Hände gewaschen zu haben. Ohne den Marsch bei Tag und Nacht auszusetzen, eilte Cäsar ins Land der Lingonen. 15) Wir haben Beschimpfung und Beleidigungen erfahren, ohne uns rächen zu können. 16) Hannibal bedrohte Rom mehr als einmal, ohne jemals einen wirklichen Angriff zu unternehmen. 17) Viele loben die Dichter, ohne sie zu verstehen. Daß du diese großen Dinge vollbracht hast, darüber freue ich mich, ohne mich jedoch zu wundern; denn ich kenne deine Umsicht und Sorgfalt. 18) Oft entfließen uns Thränen, ohne daß wir es wollen. Gott will, daß die Menschen die Tiere zu ihrem Nutzen gebrauchen, aber ohne sie zu quälen. 19) Die Athener zogen, ohne die Hilfe der Spartaner zu erwarten, gegen das gewaltige Heer der Perser in den Kampf. 20) Von Sokrates ist geschichtlich überliefert, er sei so mäßig gewesen, daß er fast seine ganze Lebenszeit hin- gebracht habe, ohne daß sein Wohlbefinden gestört worden sei. 21) Pyrrhus entließ die Gefangenen, ohne Lösegeld genommen zu haben. Ein römischer Feld- herr fing nie eine Schlacht an, ohne vorher Auspicien angestellt zu haben. 22) In der entscheidenden Schlacht bei Tours besiegt, zogen die Araber nach Spanien zurück, ohne je wieder einen Versuch zur Eroberung Frankreichs zu machen. 23) Der Mond scheint größer als die Sterne, ohne es jedoch sein. 24) Dem Ovid war das Dichten so geläufig, daß er nicht leicht etwas sagen oder schreiben konnte, ohne einen oder mehrere Verse mit einfließen zu lassen. 25) Sextius, ein Schüler des Pythagoras, schlief keinen Abend ein, ohne sich zu fragen: Von welchem Fehler haft du dich heute befreit? worin bist du besser geworden? 26) Zu Rom war es Gesetz, daß niemand zum Konsul gewählt werden solle, ohne daß er vorher die unteren Staatsamter alle be- kleidet hätte.</para>
</formalpara>
