<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>363</title>
	<para>Übersetze: 1)Konon war am Ende des peloponnesischen Krieges Feldherr, näm- lich zu der Seit, als die Athener bei Aigospotamoi besiegt wurden. 2) Da nie- mand den andern entbehren kann, so reich und geehrt er auch ist, so stoße nie- mand einen stolz zurück. 3) Wahrlich dann stirbt man in Frieden, wenn sich das verlöschende Leben mit eigenen Lobeserhebungen trösten kann. 4) Als Timoleon seinen Bruder ermordet hatte, sah ihn seine Mutter nie an, ohne ihn einen Brudermörder zu nennen. 5) Dadurch daß ich dir in deiner Not zur Seite ge- standen, habe ich bewiesen, daß ich dein Freund bin. 6) Damals war der Staat nicht in unserer Gewalt, als die Gesetze in ihm nichts galten, als die Gerichte . darniederlagen und die vaterländische Sittenzucht gesunken war. 7) Niemand hat dem greifen Cato, ob er gleich viele Feinde hatte, niemand dem Marias, wie wohl ihn viele beneideten, je vorgeworfen, daß sie aus Landstädten stammten. 8) Ich hatte den einen Brief schon zugesiegelt, als auf einmal der Brieftriiger mir deinen Brief überbrachte. L. Tarquinius hatte bereits Anstalt getroffen, die Stadt Rom mit einer steinernen Mauer zu umgeben, als der sabinische Krieg störend in dies Unternehmen eingrifs. 9) Indem du schweigst, gestehst du zu, mein Gebot übertreten zu haben. 10) Leiden Schiffe an jener Küste Schiffbruch, so finden die Schiffbrüchigen weder Hilfe noch Erbarmen bei den Gingeborenen. 11) Ach, es hat einst eine Zeit gegeben, wo selbst die Gelehrten sich nicht schäm- ten, ihre Sprache durch Einmischung unzähliger Fremdwörter zu entstellen. 12) Alcibiades besaß solchen Scharssinu, daß man ihn nicht täuschen konnte, besonders wenn er auf seiner Hut sein wollte. 13) Jedesmal wenn ich dies Gedicht lese, treten mir die Thriinen in die Augen. Sooft es Sommer wurde, gingen die persischeu Regenten nach Ekbatana. 14) Unter allen Verbindungen giebt es keine vorzüglichere, als wenn gute und ihrem Charakter nach ähnliche Männer in inniger Freundschaft verbunden sind. 15) Gs find über zwanzig Jahre her, seitdem der Graf dieses Landhaus erbaut hat. 16) Die Römer hatten noch nichts gehörig zum Kriege gerüstet, hatten noch kein Heer, keinen Feld- herrn, während Perseus schon vollständig kriegsbereit war. 17) Andere Gesetze sind bei der Geschichtschreibung, andere in der Poesie zu befolgen, da ja in der · ersteren das meiste auf Wahrheit, in der letzteren auf Grgötzung ankommt. 18) Die Seeräuber schweisten damals, als die Führung des Seekrieges dem Pompejus übertragen ward, auf dem ganzen Meere in Abteilungen umher. 19) Kalchas schildert den Charakter des Ajax am bündigsten, indem er ihn zu den kolossalen und zugleich verstandeslosen Körpern rechnet. 20) Kaum war Rom aus der Asche wieder erstanden, als die alten Feinde der Römer, die Aquer und Bolsker, die Waffen ergriffen, um den römischen Namen zu ver- tilgen. 21) Wenn Apollo sagt: Lerne dich selbst kennen, so sagt er damit: Lerne deine Seele kennen. 22) Was für eine Ergötzung kann darin liegen, wenn ein schwacher Mensch von einem so starken Tiere zerfleischt wird? 23) unter Meeres- stille versieht man denjenigen Zustand des Meeres, wenn kein auch noch so ge- ringes Lüftchen die Wellen bewegt. 24) Mit (bewaffneter) Hand gegen einen Feind zu kämpfen ist etwas Entsetzliches; aber wenn die Umstände und die Not es verlangen, muß man mit bewaffneter Hand kämpfen und den Tod der Knechtschaft und Schande vorziehen. .</para>
</formalpara>
