<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>374</title>
	<para>Übersetze: l) Es ist ein Fehler vieler Menschen, daß sie für ihre Verhältnisse zu üppig leben. 2) Das erste Gesetz für die Geschichtschreibung ist, daß sie nicht wage, etwas Uiiivahres zu erzählen. 3) Wer könnte zweifeln, daß es ein Geschenk Gottes ist, daß wir leben? 4) Wer könnte glauben, es sei Gottes Wille, daß wir den Lüsten fröhnen? 5) Wenn von manchen alten Autoren überliefert wor- den ist, flüchtige Trojaner hätten die Stadt Rom gegründet, so haben in un- serer Zeit viele Geschichtsforscher nachgewiesen, daß dieser Ansicht viele triftige Gründe widersprechen. _6) Sokrates erklärte vor den Nichtern: Mich beseelt die feste Hoffnung, daß es für mich ein glückliches Los ist, in den Tod geschickt zu werben. 7) Viele Menschen fehlen darin, daß sie blindliiigs dem Beispiele an- derer nachfolgen. 8) Die Schnelligkeit des Lichtes kann daraus erkannt werden, daß es in viel kürzerer Zeit zu unseren Augen gelangt, als der Schall zu un- seren Ohren. 9) Das war der größte Dienst, den Eicerv dem Vaterlande geleistet hat, daß er die katilinarische Verschwörung entdeckte. 10) Ich muß mich darüber wundern, daß du nicht weißt, wann und wo Alexander gestorben ist. 11) Was konnte anmaßender sein, als daß dem Hannibal ein Grieche, der nie einen Feind und ein Lager gesehen hatte, Vorschriften über das Kriegsivesen gab? 12) Bei der Freigebigkeit muß man vor allen Dingen darauf sehen, daß die Wohlthätig- keit niemandem schade. 13) Ich beschwere mich nicht darüber, daß mir ein wenig günstiges Los zu teil geworden ist. Demetrius von Phaleron tadelte den Perikles, daß er so viel Geld auf den herrlichen Propyläenbau verwandt habe. 14) Die Gesandten der Gallier wünschten dem Cäsar Glück dazu, daß er einen so schlimmen Krieg glücklich beendigt habe. 15) Zu den Vorrechten der Konsuln gehörte auch das, daß sie nach Niederlegnng ihres Amtes unter dein Titel Pro- konsuln in die bedeutendsten und reichften Provinzen geschickt wurden, um sie im Namen des Senates zu verwalten. 16) Als Alcibiades in Sparta angekommen war, hatte er nichts Angelegentlicheres zu thun, als die Spartaner zur ener- gischen Unterstützung der Syrakufaner anzutreiben. 17) Die Vvlsker nahmen den verbannten C. Marcius um so freundlicher auf, als er den größten Haß gegen feine Mitbürger zur Schau trug. Der Sieg war für die Römer um so rühmlicher, da der feindliche Feldherr und sein Sohn lebendig gefangen ge- nommen waren. 18) Nachdem Kodros sein Blut für das Vaterland freiwillig vergossen hatte, schafften die Athener das Königtum ab, weil niemand, wie sie meinten, nach jenem eines so großen Ansehens würdig sei. 19) Wenn du mich fragst, aus welchem Grunde jener Mensch alle deine Worte und Thaten lobt · und bewundert, (fo wisse): er thut es nur deswegen, weil er der Überzeugung ist, daß das erheuchelte Wesen ihm Nutzen bringe, zumal da er dich für urteils- los und blind hält; dazu kommt noch, daß er sieht, wie du Schmeichlern gern Gehör schenkst.</para>
</formalpara>
