<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>384</title>
	<para>Übersetze: l) Wenn du wüßtest, daß irgendwo eine Natter verborgen süße, so handeltest du unrecht, wenn du nicht den andern warntest, sich daneben zu setzen. 2) Bei Thermopylä hätten die Griechen einen glänzenden Sieg davongetragen, wenn sie nicht infolge des Verrats eines Griechen im Rücken überfallen wor- . den wären. 3) Wir zweifeln nicht daran, daß ihr jenen Vorschlag zurückweisen werdet; ihr müßtet denn am Ende gar der Meinung fein, Reichtum sei einem guten Rufe vorzuziehen. 4) Wenn ein Wahnsinniger von dir ein Schwert for- derte, so wäre es Sünde, ihm ein solches zu geben. 5) Homer würde nicht schon zu den Zeiten des trojanischen Krieges dem Odysseus und Nestor so viel Lob in der Beredsamkeit gespendet haben, wenn nicht schon damals die Beredsamkeit in Ehren gestanden hätte. 6) Hättest du dieses Gift genossen, so hättest du sterben müssen. 7) Ia, dann wirst du glücklich sein, wenn «du mit deinem Stande zufrieden bist. 8) Die Zeit würde mir fehlen, wenn ich hier weitläufig aus- einandersetzen wollte, wie sehr damals Recht und Sittlichkeit verfiel und die Begierde nach Unzucht, Schlemmerei und den übrigen Lastern die Herzen der Menschen beherrschte. 9) Sokrates hätte dem Tode entfliehen können, wenn er vielmehr dem Rate der Freunde als dem Ansehen der Gesetze gehorcht- wenn er das Leben höher als die Treue geachtet hätte. 10) Wozu nützt der Reich- tum, wenn man ihn nicht verwendet? 11) Der Weise zögert nicht zu sterben, wenn es so besser sein sollte. Wenn ich dich sehe, werde ich wieder aufatmen. 12) Wenn es bestimmt ist, sprach Laokoon, daß Troja untergehen soll, so wünsche ich, daß es mir vergönnt fein möge, sofort zu sterben, damit ich nicht die Vater- stadt erobert sehe. 13) Niemals, glaube mir, möchte ich deinem Willen nnd Rate widerstreben, auch nicht, wenn ich die größten und sichersten Vorteile im Geiste voraussehen sollte. Oder wird mir je wahres Glück zu genießen vergönnt;sein, wenn ich die heiligste Pflicht kindlicher Liebe verletzt habe? 14) Ich würde mich schämen, wenn ich erführe, daß die Welt so schlecht von mir urteilte. 15) Ich werde versuchen, ob ich diesen Paragraphen ins Eiiglische übersetzen kann. 16) Ich müßte unverschämt sein, wenn ich mehr verlangte. Ich müßte lügen, wenn ich leugnen wollte, daß dieser Weg, den ich euch vorgeschrieben habe, rauh und steil und voll von Gefahren sei, zumal da ich dies selbst erfahren habe. 17) Ohne Mühe wird man Großes nicht erreichen; ihr müßtet denn etwa glauben, daß es allen, welche Großes erreicht haben, gelungen ist, durch Zufall bewundernss Wert zu werden« 18) Gustav Adolf gab den Offizieren, die ihn baten, sein Leben weniger zu wagen (magis cavere), zur Antwort: Was könnte mir Rühm- licheres begegnen, als wenn ich in der Verteidigung der Ehre Gottes und des Vaterlandes mein Leben verlöre? 19) Pyrrhus erklärte, daß er die Gefangenen ohne alles Lösegeld an die Römer ausliefern würde, wenn sie mit ihm Frieden schließen wollten; wenn sie aber bei dem Kriege beharrten, sei es seine Pflicht, darauf zU schen- daß ihr Heer nicht durch so viele tapfere Männer vergrößert werbe. 20) Hätte Ajax sich entschließen können, seine Zornsucht, sein Selbst- vertrauen und seine Halsftarrigkeit abzulegen und dafür Mäßigung anzuneh- m6", so hätte er versöhnt mit Menschen und Göttern leben können. 21) Es ist traurig, wenn man von seinen Freuden verraten wird. Es ist schändlich- wenn ein Bürger sein Vaterland schädigt. Es ist nützlich, wenn viele Ankläger in einem Staate sind, damit der Frevelmut durch Furcht in Schranken gehalten wird. Allen Guten nützt es, wenn der Staat wohlbehalten ist. 22) Da im Kriege dem Feldherrn das Schicksal des ganzen Staates anvertraut wird, so müssen, wenn jener den Kampf mit Geschick führt, große Vorteile, wenn er aber Fehler macht, große Nachteile für die Mitbürger entstehen. » 23) Gegen Ende des zweiten punischen Krieges hatte die Pest unter den Römern und Pu- niern gleich starke Verheerungen angerichtet, nur daß im punischen Heere außer der Krankheit auch noch eine Hungersnot wütete. 24) Alte Mütterchen ertragen oft den Hunger zwei oder drei Tage; entziehe dagegen die Speise einen Tag lang einem Athleten, und er wird den olympischen Jupiter anflehen und schreien, er könne es nicht ertragen. 25) Wenn Rom wirklich im zweiten Jahre der siebenten Olympiade gegründet ist, so ist das Leben des Romulus in ein Jahr- hundert gefallen, in welchem Griechenland schon voll von Dichtern und Musikern war. 26) Wenn du jenen wirklich nicht zu seiner Pflicht zurückführen konntest, s»o hättest du ihn doch wenigstens nicht mit Haß verfolgen sollen.</para>
</formalpara>
