<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>413</title>
	<para>Sind die Sätze: l) Ich möchte den Nutzen kennen, den dir diese Forderungen bringen werden. 2) Niemand kennt die Zeit, zu welcher er sterben muß —- in folgender Weise richtig übersetzt? l) Novisse velim utilitatem, quam tibi istepostulata afl'erent. 2) Nemo novit tempns, quo moriendnm ei est. — Über-setze: 1) Anacharsts bat den Solon, ihm die Grundsätze anzugeben, welche die Athener bei der Erziehung der Jugend befolgten. 2) Viele kennen den Weg, der zur Tugend führt, aber nur wenige betreten ihn. Ihr seht die Schnelligkeit, mit welcher Pompejus alle diese Kriege beendigt hat. Die Reiter setzten dem Konsul die große Gefahr auseinander, in welcher sich der Unterseld- herr befinde. 3) Als die Trunkenheit vorüber war, erkannte Alexander die Größe der Schandthat, die er begangen hatte. 4) Oft hat mich mein Vater auf die Gefahren aufmerksam gemacht, die der Jugend aus einem unthätigen und müßigen Leben erwachsen. 5) Wer hätte nicht von den Gefahren und Mühseligkeiten gehört, die das Heer des Hannibal beim Alpenübergange zu be- stehen hatte? 6) Die Ähnlichkeit, welche Hühnereier mit einander haben, ist bekannt; gleichwohl konnten in Delos, wo man des Erwerbes wegen viele Hühner hielt, nicht wenige, sobald sie ein Ei angesehen hatten, die Henne be- zeichnen, welche dasselbe gelegt habe. 7) Die Art, wie Sokrates seine Schüler in der Philosophie unterrichtete, kennt man aus den zahlreichen Zeugnissen der alten Schriftsteller, besonders aber aus Xenophons und Platos Gesprächen. 8) In der Stadt selbst fehlte es nicht an solchen, welche von einem Bündnis « mit Pyrrhus auf alle Weise abrieten, indem sie die Übelstände aufzühlten, welche daraus erwachsen warben. 9) Als die Athener ihre Stadt mit stärkeren Be- festigungen umgaben, singen sie an, den Lacedämoniern verdächtig zu werden; denn diese erwogen den Vorsprung, welchen den Athenern eine befestigte Stadt geben würde.</para>
</formalpara>
