<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>438</title>
	<para>Gieb an, was in folgenden aus den besten Klassikern entnommenen Sätzen vom gewöhnlichen Sprachgebrauche abweichend ift: 1)Non dubitsbant totem Hispsniam staut-am bello. Nemini dubium erst bellum a Tarquinüs imminere. Non dubito fore plerosque, qui hoc genus scripturae leve iudicent. — 2) Magnificum illud est Bomanisque gloriosum, ut Grsecis de philosophis litteris non egeant. Verum est, ut populus Romsnus omnes gentes virtute supersrit. Dionysio ne integrum quidem erst, ut ad iustitiam remigrsret. Hoc novum est, ut homines servos, qui indicarat, statim e medio supplicio dimiserit. Reclam et sequum est, ut eos, qui nobis csrissimi esse debeant, seque se uosuiet ipsos smemus. Est hoc commune vitium in magnis liberisque civitstibus, ut invidia glorise comes sit. — 3) Ingens metus erst ipsam coloniam esse defecturam. Timetis ne dignitstem quidem posse retineri. Nihil minus timebsut qusm srcem ism plensm hostium esse. — 4) Ratio ipse. monet smicitiss comparare. Eum suse libidinos flagitiose facere admonebant. Nemo sdulescentibus susserit histrionum more elaborsre. Rei publicse dignitas, quae me ad sese rapit, haec _minors relinquere hatte-tun Hic postulst se shsolvi. Illa phslanx non untere se ducibus, sed imperare postulsbat. Nostram glorism tue viktute sugeri expeto. Te quam primum videre opto. — 5) Gra- tulor tibi, cum tsntum rules spud Dolabellam. Cum in Lin-til tamiliaritsteiu venisti, gaudes. Tibi graues ago, cum tantum litterse mese potuerunt. Te, cum eo snimo es, satis lsudare non possum. Grutissimum fecisti, cum eum nobis smicum qnsm sei-sum esse malm'sti. Praeclsre fscis, cum et eorum tenes memorism et puerum diligis. — 6) Mirsris, si liberi homines superbiam tuam fette non possunt. Minima est mirandum, si et vita. Cimonis fuit secure et mors acerbs. Minime mirum, si ists res adhuc nostrs lingus illustrata non est. Quid mirum in seuibus, si infirmi sunt aliqusndo? — 7) Archise celeriter sntecellere omnibus ingenii gloria coutigit. —- 8) Natura non patitur, ut aliorum spoliis nostra-s facultstes augeamus. Pstieudum non est, ut quidquam isti se minis profecisse srbitrentur. — 9) Indigni, ut e. vobis redimeremur, visi sumus. — 10) Galli pollicentur obsides Aste atque imperio popnli Bomsni obtemperare. Quae imperarentur, facere dixerunt. — 11) Coufitere tukpiter fugisse. Gravissime teure dixit. Agrarise legi intercessores fore professi suut. — 12) credit-at Numam Pythsgorae suditorem fuisse. Non mihi videtur ad beste Viven- dum satis passe virtutem. Dicitur eo tempöre matrem Pausanise vixisse.</para>
</formalpara>
