<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>441</title>
	<para>Wende in folgenden Sätzen die Regeln über Participium cmu’unctum und Ablativus absolute-e an: l) Alexander zog den Ring vom Finger und gab ihn dem Perdiccas. Als das hölzerne Pferd von den Trojanern in die Stadt ge- zogen war, sprangen bei Nacht die Griechen aus dem Bauche desselben hervor. 2) Wenn Reichtum mit Unrecht erworben ist, so liegt in demselben kein Segen. 3) Die Erde dreht sich in Begleitung des Mondes um die Sonne. 4) Wenn die Sonne aufgeht, zerstreut sich der Nebel. 5) Wenn die Sonne aufgeht, wird der Nebel durch ihre Strahlen verscheucht. 6) Wenn der Winter wiederkehrt- fliegen die meisten Vögel weg. Wenn die Störche zurückkehren, fachen sie ihr altes Nest wieder auf. 7) Hannibals Sitten waren fo einfach, daß ihn oiele oft unter ben Wachen und Posten am Boden haben liegen sehen. 8) Was helfen dem Menschen achtzig Jahre, wenn er sie mit Nichtsthun hingebracht hat? 9) Wenn die Witterung trocken ist, muß man die Gärten öfters wässern 10) Die Römer glaubten, solange Hannibal lebe, vor Nachstellung nie sicher zu sein. 11) Als das Heer sich mit reicher Beute beladen hatte, führte Agesilaus das- selbe nach Ephesus zurück, um dort zu überwintern. 12)Romulus und Remus wurden der Acca Larentia übergeben, um von ihr aufgezogen zu werben. 13) Dies alles ist geschehen, ohne daß ich davon gewußt oder es gewollt habe. 14) Wenn ich den von Sternen funkelnden Himmel betrachte, so ist es mir nicht mehr zweifelhaft, daß ein allweiser Herrscher mit unendlicher Macht dies Weltall regiert. 15) Gewitter bilden sich besonders, wenn die Luft schwül ist. 16) Auch wenn die Arzte den Tod eines Kranken vorhersehen, sagen sie ihm doch nicht, daß er sterben werbe. 17) Alcibiades war wegen Religionsfrevels angeklagtz deshalb floh er nach Sparta. 18) Jch werde die Logik darzustellen suchen, indem ich dabei dem besten Gewährsmanne, nämlich dem Aristoteles, folgen werde. 19) Sokrates erklärte, er sterbe mit vollkommener Ruhe; denn weder als er aus dem Hause gegangen sei, noch als er die Rednertribiine betreten habe, sei ihm von der Gottheit irgend ein Anzeichen eines drohenden Unheils gegeben. 20) Der ebenerwähnte thracische Chersoues liegt zwischen dem thracischeu Meere und dem Hellespont. Das sogenannte Mansoleum hatte Artemisia zum Andenken an ihren Gemahl Mausolus erbauen lassen. 21) Ein ‚geräumige; Haus gereicht häufig bem Besitzer zur Schande, wenns in demselben Ode herrscht und dies ganz besonders, wenn es ehedem unter einem andern Besitzer viel besucht zu werden pflegte. 22) Unzählige Künste sind unter Anleitung der Natur erfunden worden; dieser folgte die Vernunft und ahmte sie nach und erlangte so mit ersinderischem Geschicke alles zum Leben Nötige. 23) Brutus wählte sich zum Amtsgenossen den P. Valerius, mit dessen Hilfe er die Könige vertrieben hatte. 24) Beim Anblicke unserer Feldzeichen zogen sich die Feinde eiligst- wie wenn sich ihnen eine neue und ungewohnte Erscheinung dargestellt hätte, in ihre Verschanzungen zurück.</para>
</formalpara>
