<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>451</title>
	<para>Übersetze folgende Sätze und gieb die dabei zu befolgenden Regeln über den Gebrauch des Gerundiums und Gerundios an: 1)Ambiorix ermahnte die Nervier, sie möchten die Gelegenheit, sich auf immer zu befreien und sich an den Römern zu rächen, nicht fahren lassen. Die Sparsamkeit ist die Kunst, über- flüssige Ausgaben zu vermeiden, oder die Kunst, sein Vermögen mit Maß zu gebrauchen. In mir lebt eine unendliche Sehnsucht, das Vaterland, welches ich so lange habe entbehren müssen, wiederzusehen 2) Ein großer Teil der Baby- lonier hatte sich auf den Mauern aufgestellt, begierig, den neuen König kennen zu lernen. Wie eifrig Cicero gewesen ist, sich eine Bibliothek anzuschaffen und sie zu verschönern, erhellt aus vielen feiner Briefe an Atticus. Die Truppen waren durch die Strapazen des Marsches so ermattet, daß sie kaum imstande waren (potentem esse), die Waffen zu halten« 3) Die Bäume sind im Winter bisweilen mit so viel Schnee bedeckt, daß sie kaum imstande sind (parem esse), die Last desselben zu tragen. Wer am Schnuper leidet, ist nicht recht fähig, « einen Stoff scharf zu beurteilen und zu prüfen. Die Natur hat den Geist mit Sinnen ausgestattet, die zum Erkennen geeignet sind. Mit Recht glaubten die alten Perser, derjenige tauge zu keinem wichtigen Geschäfte, welchem das Schweigen zur Last werde. 4) Als Brutus erfahren hatte, daß seine Söhne Auf Zurückführung der Könige in die Stadt sännen (studere), ließ er sie hin- richten. Germaniens verwandte wenige Tage auf die Wiederherstellung der Flotte. Cäsar richtete sein Augenmerk auf die» Verbesserung des römischen Kalenders. Nach der Zerstörung von Troja kam Aneas nach Italien und suchte einen Ort für die Erbauung einer Stadt. 5) Alle Kräfte, welche Cicero hatte, oerwandte er anf den Schutz der bürgerlichen Freiheit. Woher weiß die Ameise, daß der Sommer die zur Ginsammlung von Nahrung geeignete Zeit ist? Duilins stellte zuerst Enterhaken her, mit denen er während des Kampfes dreißig Schiffe ka- perte und dreizehn in den Grund bohrte. Die nötigen Ausrüftungsgegenstünde für die Schiffe ließ Cäsar aus Spanien kommen. Die Zähne der Biber sind zum Abschiilen von Rinden und die Zahne der Eichhörnchen zum Zerbeißen von Nüssen eingerichtet. 6) Viele wenden bei der Anschaffung von Pferden Sorgfalt an, sind aber bei der Wahl von Freunden gleichgültig. Die Agypter ergänzten . das Jahr durch Einschaltnng. Numa Pompilius gab vor, er bediene sich bei Abfassung seiner Gesetze des Rates der Nymphe Egeria. Die Schönheit der Rede wird durch die Lektüre von Rednern und Dichtern gefördert. Viele, welche vor- her so arm gewesen waren, daß sie zahlungsunfühig waren, scharrten bei der Verwaltung einer Prätnr ungeheuren Reichtum zusammen. Nicht dadurch, daß wir uns schämen, sondern dadurch, daß wir das Ungeziemende nicht thun, müssen wir dem Namen der Unverschämtheit entgehen. 7) Die spartanischen Frauen ließen (cnrare) ihre Söhne, wenn sie mit Wunden auf dem Rücken tot zurück- gebracht wurden, heimlich und ohne alle Leichenfeier begraben. Als Cäsar aus den Winterquartieren nach Italien abreiste, gab er seinen Unterfeldherren den Befehl, im Laufe des Winters möglichst viele Schisse bauen und die alten aus- bessern zu lassen. Die Spartaner übergaben die vornehmsten der Agineten, welche als Geiseln hatten ausgeliefert werden müssen, den Athenern zur Be- wachung. So schrecklich war die Grausamkeit des Astyages, daß „er dem Har- pagus die Kinder desselben als Mahl vorsetzte. Zur Zeit des Ageus schickte Athen alle Jahre sieben Jünglinge und ebensoviele Jungfrauen nach Kreta, welche dem Minotaurus vorgeworfen werden sollten.</para>
</formalpara>
