<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>503</title>
	<para>Übersetze: 1) Eine alte, heilige Eiche. Ein langwieriger, verderblicher Krieg. Ein großes, prächtiges Gebäude. 2) Hestige bürgerliche Unruhen. Vorzüglicher roter Wein. Frische syrische Feigen." 3) Unter dem Konsulate des En. Pom- pejus und M. Crassus. Unter dem Konsulate des Pompejus und Crassus. 4) Demokrit konnte nach Verlust des Augenlichts Weiß und Schwarz nicht von- einander unterscheiden, wohl aber Gutes und Schlechtes, Billiges und Un- billiges, Schickliches und Unschickliches, Bedeutendes und Unbedeutendcs. Die Sinne lassen uns erkennen das Süße und Bittere, das Weiche und Harte, das Runde und Eckige. Alle Welt haßt dich, Antonius, Götter und Menschen, Hohe und Niedere, Alt und Jung, Bürger und Fremde, Männer und Frauen, Freie und Sklaven. Alle müssen sterben, die Reichen wie die Armen, die Höchsten wie die Niedrigsten. 5) In deinem Aufsatze finden sich viele schlimme Fehler. In den Perserkriegen sind die Griechen durch viele glänzende Siege berühmt geworben. In dieser Klasse smd viele faule Schüler. Cäsar wurde von vielen dringenden Angelegenheiten nach Italien zurückgerufen. Cäsar sank, von vielen schweren Wunden durchbohrt, nieder. Das Kind war trotz der Kälte mit nur wenigen dünnen Kleidern angethan. Über dies Gebirge geht nur ein einziger beschwerlicher «Saumpsad. 6) Besolge die Anordnungen des Arztes, und du wirst bald wieder gesund sein. Greift mutig die Feinde an, und der Sieg wird unser sein. Erinnere ihn an sein Versprechen, und er wird dir sofort willfahren. 7) Der allmächtige Jupiter. 8) Kein Tier ist anhäng- licher und gelehriger als der Hund« Für vernünftige Geschöpfe ist keine Er- kenntnis edler und notwendiger als die Erkenntnis Gottes. 9) Von namen- losen Eltern stammend, welche ihren Lebensunterhalt durch Handarbeit erwarben, verlebte E. Marius seine Jugendzeit in einem Dorfe des Gebietes von Arpinum. Herodot ist ein glaubwürdiger Schriftsteller, der gewiß nie mit Absicht hat täuschen wollen« Die Erkenntnis oerborgener Dinge, die der Fassungskraft und dem Ge- dankenkreise der Laien ferner liegen, hat immer nur für wenige Interesse gehabt.</para>
</formalpara>
