<formalpara xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0">
	<title>542</title>
	<para>Gieb an, welche Regeln in Bezug auf lateinische Periodenbildung bei Über- setzung folgender Sätze zu Tage treten: 1) Die Jonier wurden von Neleus und Androklos nach Kleinasien geführt, bewohnten dort das von ihnen benannte Jonien, gründeten mehrere Staaten und erhoben sich teils bald zu großem Reichtum, teils machten sie in der Bildung und den Künsten über alle Erwar- tung schnelle Fortschritte. Bevor die bestimmte Nachricht von der erlittenen Niederlage einlies, hatte Hasdrubal den Ebro überschritten, und als ihm nun der Verlust seines Lagers gemeldet wurde, wandte er sich nach dem Meere zu. Die Natur selbst hatte den Engpaß bei Thermopylä zu einer Festung gemacht; aus der einen Seite bildete das Seewafser einen tiefen Morast, auf der andern erhoben sich die Ausläuser des Ota; kaum blieb zwischen beiden eine Passage 60 Schritt breit übrig. Der glaubwürdige Plutarch erzählt, daß Epimenides auf Kreta geboren, bei einem bürgerlichen Zwiste nach Athen geholt sei und dort durch einige seiner Vorschriften den Gesetzen des Solon den Weg gebahnt habe. — 2) Alexander besiegte das persische Heer am Granicus vollständig, wo- durch er ganz Kleinasien in seine Gewalt brachte. Camillus besiegte die Gallier und rettete Rom, weshalb er bei seinen Mitbürgern im höchsten Ansehen stand und der zweite Romulus genannt wurde. Cyrus fing einen Krieg mit den Scythen an, von denen er jedoch besiegt und getötet wurde. Xerxes erhielt von Themistvkles die Kunde, die Griechen wollten die Brücke, die er über den Hellespont geschlagen habe, abbrechen und ihm die Rückkehr nach Asien ab- schneiden, wodurch er in solchen Schrecken geriet, daß er in hastiger Flucht nach Asten zurückkehrte — 3) Wenn du wiederkommst und das Buch begehrst, so werde ich es dir gern geben. Als ein Dummkops schwimmen wollte und beinahe er- trunken wäre, schwur er, das Wasser nicht anzurühren, bis er schwimmen ge- lernt habe· Als Hannibal Sagunt zerstört und Rom den Karthagern den Krieg erklärt hatte, stieg in den eben erft unterworfenen Galliern die Hoffnung auf Wiedergewinnung ihrer Freiheit auf.</para>
</formalpara>
